<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">人本欲生經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T01</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T01n0014</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><lb
 n="0241c21" ed="T"/><lb
 n="0241c22" ed="T"/><div type='jing' level='1'><lb
 n="0241c23" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說人本欲生經</ab><lb
 n="0241c24" ed="T"/><byline>後漢安息三藏安世高譯</byline><lb
 n="0241c25" ed="T"/><ab type='prose'>聞如是：一時，佛在拘類國，行拘類國法治處。<lb
 n="0241c26" ed="T"/>是時，賢者阿難獨閑處傾猗念，如是意生：<lb
 n="0241c27" ed="T"/>「未曾有是，意是微妙本，生死亦微妙中微<lb
 n="0241c28" ed="T"/>妙，但為分明易現。」便賢者阿難，夜已竟，起<lb
 n="0241c29" ed="T"/>到佛。已到，為佛足下禮已，訖一處止。已止一<pb n="0242a" ed="T" id="T01.0014.0242a"/><lb
 n="0242a01" ed="T"/>處，賢者阿難白佛：「如是我為獨閑處傾猗<lb
 n="0242a02" ed="T"/>念，如是意生：『未曾有是，意是微妙本，生<lb
 n="0242a03" ed="T"/>死亦微妙中微妙，但為分明易現。』」佛告阿<lb
 n="0242a04" ed="T"/>難：「勿說是分明易知易見，深微妙。阿難！從有<lb
 n="0242a05" ed="T"/>本，生死是。阿難！從本因緣生死，如有不知、<lb
 n="0242a06" ed="T"/>不見、不解、不受，令是世間如織機躡撰往來，<lb
 n="0242a07" ed="T"/>從是世後世，從後世是世，更苦世間居，令<lb
 n="0242a08" ed="T"/>不得離世間。如是因緣，阿難！可知為深微妙。<lb
 n="0242a09" ed="T"/>從有本生死，明亦微妙。若有問：『有老死因緣？』<lb
 n="0242a10" ed="T"/>問是，便報：『有因緣。』『何因緣，阿難！老死？』便報：『生<lb
 n="0242a11" ed="T"/>故。』若有問：『有生因緣？』問是，便報：『有因緣。』『何<lb
 n="0242a12" ed="T"/>因緣生？』『有故為生。』若有問：『有因緣有？』便報：『有<lb
 n="0242a13" ed="T"/>因緣有。』『何因緣有？』報：『受因緣有。』若有問：『有<lb
 n="0242a14" ed="T"/>因緣受？』報：『有因緣受。』『何因緣受？』報：『為愛求<lb
 n="0242a15" ed="T"/>因緣受。』如是，阿難！從愛求因緣受，從受因<lb
 n="0242a16" ed="T"/>緣有，從有因緣生，從生因緣老、死、憂、悲、苦、不<lb
 n="0242a17" ed="T"/>可意、惱生，如是為具足最苦陰。從是有習，生<lb
 n="0242a18" ed="T"/>因緣，阿難！為老死，是故說，是為從是致有是，<lb
 n="0242a19" ed="T"/>當從是，阿難！分明，為生因緣老死。若，阿難！無<lb
 n="0242a20" ed="T"/>有生，為無有魚、魚種，無有飛鳥、飛鳥種，為無<lb
 n="0242a21" ed="T"/>有蚊虻、蚊虻種，為無有龍、龍種，為無有神、神<lb
 n="0242a22" ed="T"/>種，為無有鬼、鬼種，為無有人、人種。各各種若<lb
 n="0242a23" ed="T"/>如有，如有生無有，亦無應有令有生。一切，阿難！無<lb
 n="0242a24" ed="T"/>有生，為有老死不？」阿難白佛言：「不。」佛便告阿<lb
 n="0242a25" ed="T"/>難：「從是因緣當知，為從是本、從是習、從是因<lb
 n="0242a26" ed="T"/>緣，老死為生故，生因緣，阿難！為老死。生因緣，<lb
 n="0242a27" ed="T"/>阿難！為老死。若有問：『有因緣生？』可報：『有因<lb
 n="0242a28" ed="T"/>緣生。』『何因緣生？』『為有因緣故。』從是，阿難！因<lb
 n="0242a29" ed="T"/>緣當知，令從是有，有因緣生。若，阿難！有因緣<pb n="0242b" ed="T" id="T01.0014.0242b"/><lb
 n="0242b01" ed="T"/>無有，寧有魚、魚種，飛鳥、飛鳥種，蚊虻、蚊虻種，<lb
 n="0242b02" ed="T"/>龍、龍種，神、神種，鬼、鬼種，人、人種。各各種如應<lb
 n="0242b03" ed="T"/>應有，無有亦無有者，為有無有。一切，阿難！無<lb
 n="0242b04" ed="T"/>有，為有生不？」阿難言：「不。」「是故，阿難！從是發、從<lb
 n="0242b05" ed="T"/>是本、從是習、從是因緣，生為有有故，從有因<lb
 n="0242b06" ed="T"/>緣，阿難！為生。若有問：『有因緣有？』便言：『有。』『何<lb
 n="0242b07" ed="T"/>因緣，阿難！有？』可報：『為受因緣，有因緣有。』如<lb
 n="0242b08" ed="T"/>是分明，為受因緣有。設，阿難！受因緣無有，<lb
 n="0242b09" ed="T"/>亦無有受有。一切，阿難！無有受，為有現不？」<lb
 n="0242b10" ed="T"/>阿難報：「不。」「如是，阿難！為從是起、從是本、從<lb
 n="0242b11" ed="T"/>是習、從是因緣令有受。受因緣，阿難！為有，<lb
 n="0242b12" ed="T"/>有因緣，阿難！受。有因緣，阿難！受。如是問對：『為<lb
 n="0242b13" ed="T"/>有何因緣有受？』可報：『愛因緣。』從是因緣，阿<lb
 n="0242b14" ed="T"/>難！當知為愛因緣受。若，阿難！無有愛，亦無有<lb
 n="0242b15" ed="T"/>受，亦無有當受。一切，阿難！無有愛，為有受<lb
 n="0242b16" ed="T"/>不？亦有受名不？」阿難言：「不。」「如是，阿難！為從<lb
 n="0242b17" ed="T"/>是發、從是本、從是習、從是因緣，為愛因緣<lb
 n="0242b18" ed="T"/>受。愛因緣，阿難！為受。如是，阿難！為愛因緣求，<lb
 n="0242b19" ed="T"/>求因緣利，利因緣計，計因緣樂欲，樂欲因<lb
 n="0242b20" ed="T"/>緣發求。以往愛因緣便不欲捨慳，以不捨慳<lb
 n="0242b21" ed="T"/>因緣便有家，以有家因緣便守，從守行本，阿<lb
 n="0242b22" ed="T"/>難！便有刀杖，從有刀杖，便有鬪諍言語、上<lb
 n="0242b23" ed="T"/>下欺侵、若干兩舌多非，一致弊惡法。若，阿難！<lb
 n="0242b24" ed="T"/>本無有亦無所守，亦無有守。一切，阿難！無有<lb
 n="0242b25" ed="T"/>守，為有刀杖、鬪諍語言、上下欺侵、若干兩舌<lb
 n="0242b26" ed="T"/>多非，一致弊惡法不？」阿難言：「不。」「如是，阿難！是<lb
 n="0242b27" ed="T"/>從是發、是為本、是為習、是為因緣，刀杖、鬪諍<lb
 n="0242b28" ed="T"/>語言、上下欺侵、若干兩舌多非，一致弊惡法。<lb
 n="0242b29" ed="T"/>從守故，阿難！便有刀杖、鬪諍語言、上下欺侵、<pb n="0242c" ed="T" id="T01.0014.0242c"/><lb
 n="0242c01" ed="T"/>若干兩舌多非，一致弊惡法。如是，但為多苦，為<lb
 n="0242c02" ed="T"/>從五陰習致，家因緣令有守。是故，為說是，當<lb
 n="0242c03" ed="T"/>從是知。阿難！為家因緣守。若家因緣無有，已<lb
 n="0242c04" ed="T"/>無有受，當何因緣有家？一切家因緣無有，寧<lb
 n="0242c05" ed="T"/>有家不？寧有刀杖、鬪諍語言、上下欺侵、若<lb
 n="0242c06" ed="T"/>干兩舌多非，一致弊惡法不？」阿難言：「不。」「如是，<lb
 n="0242c07" ed="T"/>阿難！從是有、從是本、從是習、從是因緣令有<lb
 n="0242c08" ed="T"/>守，為守故從家，阿難！令有守，難捨慳因緣令<lb
 n="0242c09" ed="T"/>有家，從是因緣有是，當從是因緣知。阿難！為<lb
 n="0242c10" ed="T"/>難捨慳因緣令有家，若難捨慳，阿難！無有，亦<lb
 n="0242c11" ed="T"/>無有受。已無有受，寧當有慳難捨不？一切，阿<lb
 n="0242c12" ed="T"/>難！慳難捨已無有，寧當有家不？」阿難白佛言：<lb
 n="0242c13" ed="T"/>「無有。」「如是，阿難！從是起、從是本、從是習、從是<lb
 n="0242c14" ed="T"/>因緣受家，慳難捨故，阿難！令有家。從往受，阿<lb
 n="0242c15" ed="T"/>難！因緣，令有慳難捨，是故有是言，亦從是因<lb
 n="0242c16" ed="T"/>緣有是。如是，當從是因緣，阿難！可解，為從發<lb
 n="0242c17" ed="T"/>受，從是受慳難捨。若，阿難！發受無有，寧有受？<lb
 n="0242c18" ed="T"/>亦何因緣往受？一切，阿難！無有發受，寧當有<lb
 n="0242c19" ed="T"/>慳難捨不？」阿難白佛言：「不。」「如是，阿難！從是起、<lb
 n="0242c20" ed="T"/>從是本、從是習、從是因緣，令慳難捨，為發往<lb
 n="0242c21" ed="T"/>受，故亦為發。有因緣故，阿難！令有慳難捨。欲<lb
 n="0242c22" ed="T"/>貪因緣，阿難！令有發。是故說是，當從是因緣，<lb
 n="0242c23" ed="T"/>阿難！知，為從欲貪因緣令發。若欲貪，阿難！無<lb
 n="0242c24" ed="T"/>有，已無有因緣，亦何因緣當有欲貪？一切，阿<lb
 n="0242c25" ed="T"/>難！欲貪無有，寧當有發往不？」阿難言：「不。」「如是，<lb
 n="0242c26" ed="T"/>阿難！從是發、從是本、從是習、從是因緣，令發<lb
 n="0242c27" ed="T"/>為有欲貪。故為從欲貪，阿難！令發、已發。從發<lb
 n="0242c28" ed="T"/>往令有欲貪。是故為說，當從是因緣知，為從<lb
 n="0242c29" ed="T"/>發往令有欲貪。若無有發往，阿難，亦無有令<pb n="0243a" ed="T" id="T01.0014.0243a"/><lb
 n="0243a01" ed="T"/>發往。一切，阿難！雖發往若有貪欲不？」阿難<lb
 n="0243a02" ed="T"/>言：「不。」「如是，阿難！為從是有、從是本、從是習、從<lb
 n="0243a03" ed="T"/>是因緣，貪欲為有，發往因緣令有欲貪，從<lb
 n="0243a04" ed="T"/>是利故，阿難！令發往。為從是說是。當從是<lb
 n="0243a05" ed="T"/>因緣知，為從利因緣令發往。若，阿難！以無有<lb
 n="0243a06" ed="T"/>利亦無有求，亦何因緣有求？一切，阿難！已<lb
 n="0243a07" ed="T"/>無有利，寧當有發往不？」阿難言：「不。」「如是，阿難！<lb
 n="0243a08" ed="T"/>從是有、從是本、從是習、從是因緣，發往利故，<lb
 n="0243a09" ed="T"/>利故亦發求，從求因緣故令有利。故說是，從<lb
 n="0243a10" ed="T"/>是因緣當知，令從求因緣有利。若求因緣，阿<lb
 n="0243a11" ed="T"/>難！無有，亦何因緣有求？亦從何因緣求？一<lb
 n="0243a12" ed="T"/>切，阿難！以無有求，若有見利不？」阿難言：「不。」「如<lb
 n="0243a13" ed="T"/>是，阿難！從是有、從是本、從是習、從是因緣，為<lb
 n="0243a14" ed="T"/>有利，為有求故。求故，阿難！令有利，從愛故<lb
 n="0243a15" ed="T"/>令有求。是故說，當從是知，令從愛求。若，阿難！<lb
 n="0243a16" ed="T"/>無有愛，亦無有求，亦無有因緣求，亦無有愛。<lb
 n="0243a17" ed="T"/>一切，阿難！愛無有，寧當有求不？」阿難言：「不。」<lb
 n="0243a18" ed="T"/>「如是，阿難！從是有、從是本、從是習、從是因緣，<lb
 n="0243a19" ed="T"/>有愛故令有求，求故令有愛。彼，阿難！欲愛亦<lb
 n="0243a20" ed="T"/>有愛。是二皆痛相會，有痛因緣。阿難！若有<lb
 n="0243a21" ed="T"/>問是，便言：『有。』『何因緣有？』便言：『更因緣有。』從是<lb
 n="0243a22" ed="T"/>因緣，阿難！亦當知，令更因緣痛。若，阿難！眼不<lb
 n="0243a23" ed="T"/>更，亦無有應當更，眼亦不得更。一切，阿難！眼<lb
 n="0243a24" ed="T"/>已不更，寧有眼更不？亦有眼當因緣生不？為<lb
 n="0243a25" ed="T"/>樂為苦、為亦不樂亦不苦。」阿難應：「不。」「如是，阿<lb
 n="0243a26" ed="T"/>難！從是有、從是本、從是習、從是因緣，令眼更<lb
 n="0243a27" ed="T"/>痛。眼更因緣，阿難！令眼知痛；耳亦如是、鼻亦<lb
 n="0243a28" ed="T"/>如是、舌亦如是、身亦如是、心不更，阿難！亦無<lb
 n="0243a29" ed="T"/>有當更，亦無更因緣令心更。一切，阿難！心<pb n="0243b" ed="T" id="T01.0014.0243b"/><lb
 n="0243b01" ed="T"/>無有更，寧當有心更入因緣令有痛不？令<lb
 n="0243b02" ed="T"/>有樂不？令有苦不？令有不苦不樂不？」阿<lb
 n="0243b03" ed="T"/>難應：「不。」「如是，阿難！是為有、是為本、是為習、是<lb
 n="0243b04" ed="T"/>為因緣，痛令有更，心更因緣，阿難！令有痛。<lb
 n="0243b05" ed="T"/>若有問：『有因緣更不？』對：『為有。』『何等更有因<lb
 n="0243b06" ed="T"/>緣？』對：『為名字因緣。』當從是，阿難！可知，令從<lb
 n="0243b07" ed="T"/>名字因緣更。若從所處有，亦從所處應受，<lb
 n="0243b08" ed="T"/>令名身聚有。若，阿難！從所處有，亦從所處<lb
 n="0243b09" ed="T"/>應受無有，為有更有名字不？」阿難言：「不。」「若，<lb
 n="0243b10" ed="T"/>阿難！從所處有，亦從所應受無有，令名身<lb
 n="0243b11" ed="T"/>有無有，寧當有對更不？」阿難言：「不。」「一切，<lb
 n="0243b12" ed="T"/>阿難！名字亦色身無有，為有更不？為從有更<lb
 n="0243b13" ed="T"/>不？」阿難言：「不。」「如是，阿難！為從是是發、為從<lb
 n="0243b14" ed="T"/>是是本、為從是是習、為從是是因緣、從是<lb
 n="0243b15" ed="T"/>是更令、從是名字。名字因緣，阿難！令有更。<lb
 n="0243b16" ed="T"/>阿難！『有名字因緣？』設有問，便對：『為有。』『何因<lb
 n="0243b17" ed="T"/>緣名字？』謂識因緣為有。當從是因緣，阿難！<lb
 n="0243b18" ed="T"/>解知，為識因緣名字。若識，阿難！不下母腹中，<lb
 n="0243b19" ed="T"/>當為是名色隨精得駐不？」阿難言：「不。」「若識，阿<lb
 n="0243b20" ed="T"/>難！母腹已下不得駐去，為有名字得致不？」<lb
 n="0243b21" ed="T"/>阿難言：「不。」「識，阿難！為本。若男兒、若女兒，已壞、<lb
 n="0243b22" ed="T"/>已亡，令無有，為得名字令增長、令所應<lb
 n="0243b23" ed="T"/>足不？」阿難言：「不。」「如是，阿難！從是起有、從是本、<lb
 n="0243b24" ed="T"/>從是習、從是因緣，為名字從識，識因緣，阿難！<lb
 n="0243b25" ed="T"/>為有名字。『有因緣，阿難！識？』若問是，便對：<lb
 n="0243b26" ed="T"/>『有。』『從何因緣有識？』『名字因緣有識。』當從是<lb
 n="0243b27" ed="T"/>因緣，阿難！分別解，為名字因緣識。若，阿難！<lb
 n="0243b28" ed="T"/>識不得名字駐已，識不得駐、得增上，為有生、<lb
 n="0243b29" ed="T"/>老、死、苦、習能致有不？」阿難言：「不。」「如是，阿難！從<pb n="0243c" ed="T" id="T01.0014.0243c"/><lb
 n="0243c01" ed="T"/>是致、從是本、從是習、從是因緣，識令有名字，<lb
 n="0243c02" ed="T"/>名字因緣有識。是如是為識因緣名字，名字<lb
 n="0243c03" ed="T"/>因緣識，止是說名、止是處對、止是諍本現，<lb
 n="0243c04" ed="T"/>當從有慧莫受。幾因緣，阿難！為計痛是為身？」<lb
 n="0243c05" ed="T"/>阿難言：「是法本從佛，是法正本佛，自歸本<lb
 n="0243c06" ed="T"/>佛，願令佛說，令從佛說，是說受解利。」佛言：<lb
 n="0243c07" ed="T"/>「聽！阿難！善哉，善哉！諦受念，佛便說。」賢者阿<lb
 n="0243c08" ed="T"/>難應：「唯然，從佛聞。」佛便說是：「或，阿難！有見，<lb
 n="0243c09" ed="T"/>是痛為身；或有見，是痛計非身，但為身更痛<lb
 n="0243c10" ed="T"/>法見是為身；或一身為是痛，見不為身亦不<lb
 n="0243c11" ed="T"/>為痛法，見痛法計是不為身，但為見是身為<lb
 n="0243c12" ed="T"/>身。彼，阿難！或為在是痛計為身，當為對說：『是<lb
 n="0243c13" ed="T"/>是痛，賢者！為三輩：有樂痛、有苦痛、有不樂<lb
 n="0243c14" ed="T"/>不苦痛。是，賢者！三痛見，何痛應作身？』樂痛時，<lb
 n="0243c15" ed="T"/>阿難！是時二痛已為滅。為苦？亦不樂亦不苦？<lb
 n="0243c16" ed="T"/>是時但為樂更。樂痛，阿難！非常，苦要滅。樂，<lb
 n="0243c17" ed="T"/>阿難！痛已滅，離身不在身計。是如是。是時，阿<lb
 n="0243c18" ed="T"/>難！苦痛更時，是時為兩痛已滅，為樂亦苦，<lb
 n="0243c19" ed="T"/>是時但為更苦痛。苦，阿難！痛非常，苦盡法。苦，<lb
 n="0243c20" ed="T"/>阿難！痛已盡，身不復更知。是時，阿難！亦不苦、<lb
 n="0243c21" ed="T"/>亦不樂、不更是痛。是時兩痛滅，痛亦苦，但為<lb
 n="0243c22" ed="T"/>是時，不苦不樂更是痛。不苦不樂，阿難！痛法，<lb
 n="0243c23" ed="T"/>非常、苦盡。不苦不樂，阿難！痛已盡，應無有身，<lb
 n="0243c24" ed="T"/>自有是計。或，阿難！為行道，為是非常法，痛<lb
 n="0243c25" ed="T"/>為計見身；或有，阿難！為行道，放散樂苦痛，為<lb
 n="0243c26" ed="T"/>自見計身。如是，阿難！因緣不應可為痛作身<lb
 n="0243c27" ed="T"/>見身。彼，阿難！或不痛計見是身，但為身法更<lb
 n="0243c28" ed="T"/>痛。便可報：『若，賢者！無有痛更，亦不見所更，寧<lb
 n="0243c29" ed="T"/>當應有是不？』是時，阿難比丘！不痛為見計非<pb n="0244a" ed="T" id="T01.0014.0244a"/><lb
 n="0244a01" ed="T"/>是身，寧應是法更痛亦見是身不？」阿難言：「不？」<lb
 n="0244a02" ed="T"/>「如是，阿難！是因緣亦不應、亦不可令；或一無有<lb
 n="0244a03" ed="T"/>痛計是身，但為身更痛。彼，阿難！所不計痛為<lb
 n="0244a04" ed="T"/>身，亦不見是痛非身、亦不身更痛、亦痛法不<lb
 n="0244a05" ed="T"/>見不計是身，但為計我為不覺是身是身。便<lb
 n="0244a06" ed="T"/>可報：『一切，賢者！自計身，不更痛，寧應有身不？』<lb
 n="0244a07" ed="T"/>是時，比丘！不痛為身，身亦不更痛，痛法亦<lb
 n="0244a08" ed="T"/>不為身，有身但為不覺身耳。如是觀身，寧<lb
 n="0244a09" ed="T"/>應身不？」阿難言：「不。」「如是因緣，阿難！不應令無<lb
 n="0244a10" ed="T"/>有痛為身，亦不身為更、亦不應法為身、亦不<lb
 n="0244a11" ed="T"/>應不覺身為身。如是，阿難！一切痛為作身已<lb
 n="0244a12" ed="T"/>痛見。見是身，幾因緣？阿難！或為行道，不為<lb
 n="0244a13" ed="T"/>痛作身為見不見身。」阿難報：「是法本從佛<lb
 n="0244a14" ed="T"/>教，令亦從佛，願佛為說。佛說已，弟子當受，<lb
 n="0244a15" ed="T"/>令是說當為解利。」佛告阿難：「聽是，受是，諦受，<lb
 n="0244a16" ed="T"/>重受，念是，當為說。」如是賢者阿難從佛聞。佛<lb
 n="0244a17" ed="T"/>便說是：「有，阿難比丘！不為痛作身，亦不見痛<lb
 n="0244a18" ed="T"/>為身，亦不為身更，亦不痛法計為身，亦不見<lb
 n="0244a19" ed="T"/>身見為身，亦不從或有是身，亦不從是見見<lb
 n="0244a20" ed="T"/>是身已，如是見不復致世間。令不復受世間<lb
 n="0244a21" ed="T"/>已，不復受致世間便不復憂，已不復憂，便無<lb
 n="0244a22" ed="T"/>為度世，便自知為已盡，生老病死憂已畢，行<lb
 n="0244a23" ed="T"/>已足，所應作已作，不復還在世間。齊是，阿難！<lb
 n="0244a24" ed="T"/>或為行道，不計痛為身，自方便作，亦不見見<lb
 n="0244a25" ed="T"/>為身，幾因緣，阿難！或為行道，為色作身？」阿難<lb
 n="0244a26" ed="T"/>報：「法本從佛，教令亦從佛，願佛為說。佛說已，<lb
 n="0244a27" ed="T"/>弟子當受，令是說當為解利。」佛告阿難：「聽<lb
 n="0244a28" ed="T"/>是，受是，諦受，重受，念是，當為說。」如是賢者<lb
 n="0244a29" ed="T"/>阿難從佛聞。佛便說是：「有，阿難！或為行道，為<pb n="0244b" ed="T" id="T01.0014.0244b"/><lb
 n="0244b01" ed="T"/>少色行為身。阿難！或為行道，為不少色行為<lb
 n="0244b02" ed="T"/>身，亦色無有量行為身，但為少不色行為身；<lb
 n="0244b03" ed="T"/>或有，阿難！為行道，亦不為少色，亦不為無<lb
 n="0244b04" ed="T"/>有量色，亦不色少行為身；或有，阿難！為行道，<lb
 n="0244b05" ed="T"/>亦不為少色，亦不為無有量色，亦不無有<lb
 n="0244b06" ed="T"/>少色行為身，但為不色無有量行為身。彼，阿<lb
 n="0244b07" ed="T"/>難！或為行道，少色行為身現在。阿難！或為行<lb
 n="0244b08" ed="T"/>道，少色行為身，己身壞死，令復見身相像。<lb
 n="0244b09" ed="T"/>如是不為是對行對，如是致亦如是。齊是，阿<lb
 n="0244b10" ed="T"/>難，或為行道，色少行為身，自方便計作。齊是，<lb
 n="0244b11" ed="T"/>阿難！或為行道，色少行為身，自方計作。齊<lb
 n="0244b12" ed="T"/>是，阿難！或為行道，色少行為身，令結使。彼，阿<lb
 n="0244b13" ed="T"/>難！或為行道，不少色為作行身，但為色無有<lb
 n="0244b14" ed="T"/>量計作為是身。現是，阿難！或為行道，色無有<lb
 n="0244b15" ed="T"/>量為計作身，身已壞死，令復現身相像。如是<lb
 n="0244b16" ed="T"/>不為是對行對，如是致亦如是。齊是，阿難！或<lb
 n="0244b17" ed="T"/>為行道，為計身色無有量。齊是，阿難！或為行<lb
 n="0244b18" ed="T"/>道，令色無有量為身，令使結。彼，阿難！或為<lb
 n="0244b19" ed="T"/>行道，不少色亦無有量色，計但為念少色為<lb
 n="0244b20" ed="T"/>身現在。阿難！或為行道，不色少為計身，身壞<lb
 n="0244b21" ed="T"/>死，令復見身相像，如是不為是對行對，如是<lb
 n="0244b22" ed="T"/>致亦如是。齊是，阿難！或為行道，不色少自計<lb
 n="0244b23" ed="T"/>為致身。齊是，阿難！或為行道，不色少令身使<lb
 n="0244b24" ed="T"/>結。彼，阿難！或為行道，亦不色少、亦不色無有<lb
 n="0244b25" ed="T"/>量，亦不無有色少、亦不無有色無有量，為墮<lb
 n="0244b26" ed="T"/>行身現在。阿難！或為行道，亦不色少、亦不色<lb
 n="0244b27" ed="T"/>無有量，亦不無有色少、亦不無有色無有量，<lb
 n="0244b28" ed="T"/>為計墮身，己身壞死，令復見身相像，如是不<lb
 n="0244b29" ed="T"/>為是對行對，如是致亦如是。齊是，阿難！或為<pb n="0244c" ed="T" id="T01.0014.0244c"/><lb
 n="0244c01" ed="T"/>行道，不色無有量自計為致身。齊是，阿難！或<lb
 n="0244c02" ed="T"/>為行道，令不色為使結。齊是，阿難！或為行<lb
 n="0244c03" ed="T"/>道，自計為致身，身幾因緣，阿難！為行道，色<lb
 n="0244c04" ed="T"/>不行作身？」阿難報：「是法本從佛，教令亦從<lb
 n="0244c05" ed="T"/>佛，願佛為說。佛說已，弟子當受，令是說當<lb
 n="0244c06" ed="T"/>為解利。」佛告阿難：「聽是，受是，諦受，重受，念<lb
 n="0244c07" ed="T"/>是，當為說如是賢者阿難從佛聞。」佛便說是：<lb
 n="0244c08" ed="T"/>「或，阿難！為行道，或不為色作身、亦不為色<lb
 n="0244c09" ed="T"/>計為身，亦不為色無有量、亦不為色少、亦<lb
 n="0244c10" ed="T"/>不為色無有量計為身。彼，阿難！為行道，不<lb
 n="0244c11" ed="T"/>少色為作身，亦不為計是身現。是，阿難！為行<lb
 n="0244c12" ed="T"/>道，不為少色作身，亦不為墮是身，己身壞死，令<lb
 n="0244c13" ed="T"/>不復見是身相像，不為是對行對，如是是無<lb
 n="0244c14" ed="T"/>有。齊是，阿難！為行道，為不少色為身，亦不計<lb
 n="0244c15" ed="T"/>為是身。齊是，阿難！為行道，為不少色，為身不<lb
 n="0244c16" ed="T"/>使結。彼，阿難！或為行道，不為色無有量為身，<lb
 n="0244c17" ed="T"/>亦不作色為身現在。是，阿難！為行道，不色無<lb
 n="0244c18" ed="T"/>有量為身，亦不計是身，己身身壞死，令不復<lb
 n="0244c19" ed="T"/>見身相像，不為是對，如是如是是為無有是。<lb
 n="0244c20" ed="T"/>齊是，阿難！為行道，不色無有量為身，亦不墮<lb
 n="0244c21" ed="T"/>身計。如是，阿難！齊是或為行道，不色無有量<lb
 n="0244c22" ed="T"/>為身，不使結。彼，阿難！或為行道，不為不色少<lb
 n="0244c23" ed="T"/>為身，亦不墮身計現。是，阿難！為行道，不色<lb
 n="0244c24" ed="T"/>少為身，亦不墮身計，己身壞死，令不復見<lb
 n="0244c25" ed="T"/>身相像，不為是對，如是如是是為無有是。齊<lb
 n="0244c26" ed="T"/>是，阿難！為行道，不為不色少為身，亦不墮身<lb
 n="0244c27" ed="T"/>計。如是，阿難！齊是為行道，不為不色少令不<lb
 n="0244c28" ed="T"/>使結。彼，阿難！或為行道，不行不色無有量為<lb
 n="0244c29" ed="T"/>身，亦不墮計是身現。是，阿難！為行道，不為<pb n="0245a" ed="T" id="T01.0014.0245a"/><lb
 n="0245a01" ed="T"/>不色，阿難！為身，亦不墮計為成身，己身壞死，<lb
 n="0245a02" ed="T"/>如是身令不復見是計，不為是對，如是如是<lb
 n="0245a03" ed="T"/>是為無有是。齊是，阿難！為行道，不行不色<lb
 n="0245a04" ed="T"/>無有量為身，亦不墮計是身。齊是，阿難！為行<lb
 n="0245a05" ed="T"/>道，不行不色無有量，亦令不使結。齊是，阿<lb
 n="0245a06" ed="T"/>難！或為行道，不行不色無有量為身，亦不<lb
 n="0245a07" ed="T"/>成身、亦不墮計是身，亦有是七處，阿難！令識<lb
 n="0245a08" ed="T"/>得駐、亦有二受行從得解。<lb
 n="0245a09" ed="T"/>「有色，為令從是，有若干身若干思想，辟或<lb
 n="0245a10" ed="T"/>人、或天，是為第一識止處。<lb
 n="0245a11" ed="T"/>「有色，為令從是，一身若干思想，辟天名為梵<lb
 n="0245a12" ed="T"/>天，長壽本在處，是為第二識止處。<lb
 n="0245a13" ed="T"/>「有色，為令從是，一身若干思想，辟天名為<lb
 n="0245a14" ed="T"/>明聲，是為第三識止處。<lb
 n="0245a15" ed="T"/>「有色，為令從是，一身一像，思亦一，辟天名為<lb
 n="0245a16" ed="T"/>遍淨，是為第四識止處。<lb
 n="0245a17" ed="T"/>「有不色，為令從是，一切從色想度，多想滅，為<lb
 n="0245a18" ed="T"/>無有量空空慧受意止，辟天名為空慧行，<lb
 n="0245a19" ed="T"/>是名第五識止處。<lb
 n="0245a20" ed="T"/>「有不色，為令從是，一切從空行竟，過無有量<lb
 n="0245a21" ed="T"/>識，從慧受意止，辟天名為識慧，是名為第六識<lb
 n="0245a22" ed="T"/>止處。<lb
 n="0245a23" ed="T"/>「有不色，為令從是，一切從識慧過度，無有量<lb
 n="0245a24" ed="T"/>不用從是慧意受止，辟天名為不用從受<lb
 n="0245a25" ed="T"/>慧，是為第七識止處。<lb
 n="0245a26" ed="T"/>「何等為，阿難！亦有二受行從得解？有從色因<lb
 n="0245a27" ed="T"/>緣行道，令不更思想，辟天名為不思想，是<lb
 n="0245a28" ed="T"/>為一受行從得解；有從不色因緣行道，一<lb
 n="0245a29" ed="T"/>切從不用得度為受不思想，亦有思想受行止，<pb n="0245b" ed="T" id="T01.0014.0245b"/><lb
 n="0245b01" ed="T"/>辟天名為不思想亦有思想，是為二受行從<lb
 n="0245b02" ed="T"/>得解。彼，阿難！所第一識止處，為從色行、因緣行<lb
 n="0245b03" ed="T"/>道，若干身若干思想，辟名為人亦一處。若，<lb
 n="0245b04" ed="T"/>阿難！行道，是識止處已知、亦知是識，從是<lb
 n="0245b05" ed="T"/>習，亦知從是沒，亦知是所樂、亦知是更苦、亦<lb
 n="0245b06" ed="T"/>知是從得出要。如有知是時，阿難！為行道所<lb
 n="0245b07" ed="T"/>識止處，可應求、可應望、可應往處？」阿難言：「不。」<lb
 n="0245b08" ed="T"/>「彼，阿難！第二識止處，為從色行因緣行道，若<lb
 n="0245b09" ed="T"/>干身一想，辟天名為梵身，長壽本第一在處。<lb
 n="0245b10" ed="T"/>若，阿難！行道，是識止處以知，亦是識止處從<lb
 n="0245b11" ed="T"/>是習、亦知從是沒、亦知是所樂、亦知是更苦、<lb
 n="0245b12" ed="T"/>亦知是從得出要。如有知是時，阿難！為行道<lb
 n="0245b13" ed="T"/>所識止處，可應求、可應望、可應住處？」阿難對<lb
 n="0245b14" ed="T"/>言：「不。」「彼，阿難！第三識止處，為從色行因緣行<lb
 n="0245b15" ed="T"/>道，一身若干想，辟天名為明。若，阿難！為行道，<lb
 n="0245b16" ed="T"/>是識止處已知，亦是識止處從是習、亦知從<lb
 n="0245b17" ed="T"/>是沒、亦知是所樂、亦知是更苦、亦知是從要<lb
 n="0245b18" ed="T"/>得出，如有知是時，阿難！為行道，所識止處，可<lb
 n="0245b19" ed="T"/>應求、可應望、可應住處？」阿難對言：「不。」「彼，阿難！<lb
 n="0245b20" ed="T"/>第四識止處，為從色行因緣行道，一像身一<lb
 n="0245b21" ed="T"/>思想，辟天名為遍淨。若，阿難！為行道，是識<lb
 n="0245b22" ed="T"/>止處已知，亦是識止處從是習、亦知從是沒、<lb
 n="0245b23" ed="T"/>亦知是所樂、亦知是更苦、亦知從是要得出。<lb
 n="0245b24" ed="T"/>如有知是時，阿難！為行道，所識止處，可應求、<lb
 n="0245b25" ed="T"/>可應望、可應住處？」阿難對言：「不。」「彼，阿難！第五<lb
 n="0245b26" ed="T"/>識止處，為從不色行因緣行道，一切從色得度，<lb
 n="0245b27" ed="T"/>地想已沒，無有量空空慧行受止，辟天名<lb
 n="0245b28" ed="T"/>為空慧。若，阿難！為行道，是識止處已知，亦是<lb
 n="0245b29" ed="T"/>識止處從是習、亦知從是沒、亦知是所樂、亦<pb n="0245c" ed="T" id="T01.0014.0245c"/><lb
 n="0245c01" ed="T"/>知是更苦、亦知從是要得出。如有知是時，阿<lb
 n="0245c02" ed="T"/>難！為行道，所識止處，可應求、可應望、可應住<lb
 n="0245c03" ed="T"/>處？」阿難對言：「不。」「彼，阿難！第六識止處，為從不<lb
 n="0245c04" ed="T"/>色行因緣行道，一切從空慧度，識無有量受慧<lb
 n="0245c05" ed="T"/>行止，辟天名為識慧。若，阿難！為行道，是識<lb
 n="0245c06" ed="T"/>止處已知，亦是識止處從是習、亦知從是沒、<lb
 n="0245c07" ed="T"/>亦知是所樂、亦知是更苦、亦知從是要得出。<lb
 n="0245c08" ed="T"/>如有知是時，阿難！為行道，所識止處，可應求、<lb
 n="0245c09" ed="T"/>可應望、可應住處？」阿難對言：「不。」「彼，阿難！第七識<lb
 n="0245c10" ed="T"/>止處，為從不色行因緣行道，一切從識慧度，<lb
 n="0245c11" ed="T"/>無有量不用已捨受慧行，辟天名為不用受<lb
 n="0245c12" ed="T"/>慧行。若，阿難！為行道，是識止處已知，亦是識<lb
 n="0245c13" ed="T"/>止處從是習、亦知從是沒、亦知是所樂、亦知<lb
 n="0245c14" ed="T"/>是更苦、亦知從是要得出。如有知是時，阿難！<lb
 n="0245c15" ed="T"/>為行道，所識止處，可應求、可應望、可應住處？」<lb
 n="0245c16" ed="T"/>阿難對言：「不。」「彼，阿難！第一受行從得解，有從<lb
 n="0245c17" ed="T"/>色因緣行道，無有想亦不受，辟天名不思。<lb
 n="0245c18" ed="T"/>若，阿難！為行道，已知是從受，亦知從受<lb
 n="0245c19" ed="T"/>習、亦知從是沒、亦知是所樂、亦知是更苦，<lb
 n="0245c20" ed="T"/>亦知從是要得出。如有知是時，阿難！為行道，<lb
 n="0245c21" ed="T"/>是受行從得解，可應求、可應望、可應住處？」阿<lb
 n="0245c22" ed="T"/>難對言：「不。」「彼，阿難！第二受行從得解，有從不<lb
 n="0245c23" ed="T"/>色因緣行道，一切不用從慧得度，過無有思<lb
 n="0245c24" ed="T"/>想亦未離思想為受行止，辟天名為無有<lb
 n="0245c25" ed="T"/>思想解。若，阿難！為行道，是受行從得解已知，<lb
 n="0245c26" ed="T"/>為是解從是習，亦知從是沒、亦知是所樂、亦<lb
 n="0245c27" ed="T"/>知是更苦、亦知從是要得出。如有知是時，阿<lb
 n="0245c28" ed="T"/>難！為行道，是受行從得解，可應求、可應望、可<lb
 n="0245c29" ed="T"/>應住處？」阿難對言：「不。」「若，阿難！為行道，如是<pb n="0246a" ed="T" id="T01.0014.0246a"/><lb
 n="0246a01" ed="T"/>知、如是見，說為不知不見，若有是結使。是時<lb
 n="0246a02" ed="T"/>應說為常、是時應說非常、是時應說世間有<lb
 n="0246a03" ed="T"/>本、是時應說世間無有本、是時應說得道以<lb
 n="0246a04" ed="T"/>死復生、是時應說得道不得死，為有無有<lb
 n="0246a05" ed="T"/>度世死，從是結使。是時，阿難！為行道，是七<lb
 n="0246a06" ed="T"/>識止處二受行從得解。如是，如有從諦慧見、<lb
 n="0246a07" ed="T"/>從是意已解、已得解脫，是名為，阿難！為行道<lb
 n="0246a08" ed="T"/>無所著從慧得解脫。亦有，阿難！八解脫處。何<lb
 n="0246a09" ed="T"/>等為八？色觀色，是為第一解脫處；內觀<lb
 n="0246a10" ed="T"/>色不想外觀色，是為第二解脫處；觀三十六<lb
 n="0246a11" ed="T"/>物淨身受觀行止，是為第三解脫處；一切從<lb
 n="0246a12" ed="T"/>色想已度，滅地想，若干想不念，無有量空<lb
 n="0246a13" ed="T"/>慧已受竟，辟天名為空慧，是名為第四解脫<lb
 n="0246a14" ed="T"/>處；一切從空慧已度，無有量識慧受竟，辟<lb
 n="0246a15" ed="T"/>天名為識慧，是名為第五解脫處；一切從<lb
 n="0246a16" ed="T"/>識慧得度，無所有不用受慧竟行，辟天名<lb
 n="0246a17" ed="T"/>為不用無所用慧行，是為第六解脫處；一切<lb
 n="0246a18" ed="T"/>從不用慧得度，無有思想亦不無有思想竟受<lb
 n="0246a19" ed="T"/>止，辟天名為思想，是名為第七解脫處；一<lb
 n="0246a20" ed="T"/>切從無有思想竟得度，滅思想亦覺盡身已更<lb
 n="0246a21" ed="T"/>竟受止，是為第八解脫處。若已，阿難！行道，<lb
 n="0246a22" ed="T"/>七識止處二受行從得解脫，亦是八解脫處<lb
 n="0246a23" ed="T"/>是。如有是慧已，更見從是竟戢却不用，已<lb
 n="0246a24" ed="T"/>得解脫，如是本福已身更竟止，是名，阿難！行<lb
 n="0246a25" ed="T"/>道無所著從兩行得解脫。」佛說如是，阿難受<lb
 n="0246a26" ed="T"/>行。<lb
 n="0246a27" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>佛說人本欲生經</ab></div>
</body></text></TEI>