<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">佛開解梵志阿颰經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T01</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T01n0020</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><lb
 n="0259c02" ed="T"/><lb
 n="0259c03" ed="T"/><div type='jing' level='1'><lb
 n="0259c04" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛開解梵志阿颰經</ab><lb
 n="0259c05" ed="T"/><lb
 n="0259c06" ed="T"/><byline>吳月支國居士支謙譯</byline><lb
 n="0259c07" ed="T"/><ab type='prose'>聞如是：一時，佛與五百沙門俱，遊於越祇，<lb
 n="0259c08" ed="T"/>到鼓車城外樹下坐。比聚有豪賢梵志，名費<lb
 n="0259c09" ed="T"/>迦沙，明曉經書星宿運度，所問皆答。有五<lb
 n="0259c10" ed="T"/>百弟子，弟子中第一者，名阿颰。阿颰問<lb
 n="0259c11" ed="T"/>師言：「今有佛來，人稱其德，名蓋天地，<lb
 n="0259c12" ed="T"/>不識斯何人也？」費迦沙言：「吾聞是釋種國<lb
 n="0259c13" ed="T"/>王太子，厥興無師，自著經化。」阿颰言：「若無<lb
 n="0259c14" ed="T"/>師者，名譽何美？又國王子，多憍婬好樂，安<lb
 n="0259c15" ed="T"/>肯塗行降志乞食，誨人不倦？將是真人乎！<lb
 n="0259c16" ed="T"/>願師可行觀其道德。」費迦沙言：「不然，我世豪<lb
 n="0259c17" ed="T"/>賢，聰叡多才，彼為新出，義當來謁，吾不宜<lb
 n="0259c18" ed="T"/>往。」阿颰言：「我聞天帝釋，與第七梵，皆下事<lb
 n="0259c19" ed="T"/>之，所教弟子，悉得五通，輕舉能飛，達視洞<lb
 n="0259c20" ed="T"/>聽，知人意志，及生所從來，死所趣向。此蓋天<lb
 n="0259c21" ed="T"/>師，何肯來謁！」費迦沙言：「經說帝王生子，有三<lb
 n="0259c22" ed="T"/>十二相者，立即當為飛行皇帝，王四天下，自<lb
 n="0259c23" ed="T"/>然七寶，一金輪寶、二白象寶、三紺馬寶、四玉<lb
 n="0259c24" ed="T"/>女寶、五神珠寶、六理家寶、七賢將寶，當有千<lb
 n="0259c25" ed="T"/>子，皆才明勇武，一人當千，兵杖不用，其世<lb
 n="0259c26" ed="T"/>泰平。若棄天下，當為自然佛，以無為為化，<lb
 n="0259c27" ed="T"/>度人得道。彼豈是耶？汝且往觀。有此相<lb
 n="0259c28" ed="T"/>者，其審是佛，吾當事之。」阿颰言：「願與<lb
 n="0259c29" ed="T"/>同志共行。」師言：「大善。」即與五百弟子俱，<pb n="0260a" ed="T" id="T01.0020.0260a"/><lb
 n="0260a01" ed="T"/>到皆下車揖讓佛。佛使就座，五百人盡坐，<lb
 n="0260a02" ed="T"/>獨阿颰左右彷徨，微觀佛相。佛知其意，<lb
 n="0260a03" ed="T"/>亦起併行，阿颰住，佛亦住。阿颰坐，佛亦坐。<lb
 n="0260a04" ed="T"/>阿颰乃問佛言：「本事何等道？除鬚髮、披<lb
 n="0260a05" ed="T"/>袈裟、持鉢何應？」佛言：「吾求道已來，歷世久<lb
 n="0260a06" ed="T"/>遠，不可稱紀。常奉諸佛，行菩薩道，<lb
 n="0260a07" ed="T"/>所事師友，無復央數。除鬚髮者，為終身<lb
 n="0260a08" ed="T"/>戒，捐棄貪愛，無復飾好。使人不欲己，己<lb
 n="0260a09" ed="T"/>亦不欲人。袈裟法服，古聖旌表，解釋垢結，<lb
 n="0260a10" ed="T"/>無復世念。鉢為應器，宜道人用，節身約省，非<lb
 n="0260a11" ed="T"/>義不受也。斯皆無為清淨之像。今我作佛，為<lb
 n="0260a12" ed="T"/>天下師，自恣汝意，欲問勿難。」阿颰言：「我等所<lb
 n="0260a13" ed="T"/>事師，費迦沙，世世聰明，名昇遐遠，又是梵<lb
 n="0260a14" ed="T"/>種，特勝餘人。天下雖貴為王，亦有不仁，<lb
 n="0260a15" ed="T"/>而我種者，獨不好殺。」佛言：「吾本用惡殺故，求<lb
 n="0260a16" ed="T"/>佛無上正真之道。汝梵志種，但口貴仁，雖<lb
 n="0260a17" ed="T"/>手不殺，心皆有殺。今我為佛，身、口、意淨，一<lb
 n="0260a18" ed="T"/>切不殺。用天下人皆好殺故，教以仁義。」阿<lb
 n="0260a19" ed="T"/>颰問言：「今佛棄捐妻子，自絕種嗣，殆不若我<lb
 n="0260a20" ed="T"/>師，世世繼嗣也。」佛言：「天下人狀，本末各異，<lb
 n="0260a21" ed="T"/>眾人前世，曾為我子，吾亦曾為一切人子，會<lb
 n="0260a22" ed="T"/>輙有離，種姓無常，或時冤仇相從為親、或<lb
 n="0260a23" ed="T"/>時親屬復為冤仇，因緣離合，一切如幻。父<lb
 n="0260a24" ed="T"/>母妻子本非我親，吾亦非彼有，世人但以是<lb
 n="0260a25" ed="T"/>我、非我而為罪惡，為後受苦。昔我古世<lb
 n="0260a26" ed="T"/>時，曾為剎利王，名為鼓摩床，有四子，一<lb
 n="0260a27" ed="T"/>名郁鉗、二名虔尼、三名度、四名淳。王尚未<lb
 n="0260a28" ed="T"/>崩，四子爭位，王聞愁憂，念四子爭，當殺<lb
 n="0260a29" ed="T"/>人民，即委國東去，行行自念：『人生無幾，<pb n="0260b" ed="T" id="T01.0020.0260b"/><lb
 n="0260b01" ed="T"/>無憂乃長，今我為王，欲得子姓，既已有<lb
 n="0260b02" ed="T"/>子，還欲相伐，有嗣如是，何益於人？吾不忍<lb
 n="0260b03" ed="T"/>見，恐殺無辜，但當捨家作沙門耳。』即北入<lb
 n="0260b04" ed="T"/>山，就道人迦比校止草廬。又有道人摩離，<lb
 n="0260b05" ed="T"/>王問其本：『何緣學道？』摩離自說：『娶妻無子，<lb
 n="0260b06" ed="T"/>顏慙諸家，故作沙門。』王言：『異哉！吾為國<lb
 n="0260b07" ed="T"/>王，有子四人，身尚未死，而子國亂，不忍見<lb
 n="0260b08" ed="T"/>之，故為道耳。』摩離意解，乃遂精進。如是，阿<lb
 n="0260b09" ed="T"/>颰，正使子賢，父老病亡，子不能却。生時為<lb
 n="0260b10" ed="T"/>惡，死入地獄，子不能代。用是故，我常以慈<lb
 n="0260b11" ed="T"/>心救濟人物，道成得佛，度脫天下。」阿颰言：<lb
 n="0260b12" ed="T"/>「佛為難及。今天下有四種人，君子、梵志、田家、<lb
 n="0260b13" ed="T"/>工伎，獨我梵種，為真且貴。其餘三輩，皆事<lb
 n="0260b14" ed="T"/>我種。」佛言：「假使汝種為真貴者，儻婦無子，<lb
 n="0260b15" ed="T"/>婢而生男，當舉之不？」曰：「當舉之。」「今汝祖母，<lb
 n="0260b16" ed="T"/>現取婢子為後，可為真貴耶？」阿颰默然，五<lb
 n="0260b17" ed="T"/>百弟子，皆起住言：「瞿曇沙門，何毀我種！阿<lb
 n="0260b18" ed="T"/>颰才智，亦能相難。」佛言：「皆默然。若其才智，<lb
 n="0260b19" ed="T"/>當自辯之。」佛問其祖，至三無對。金剛力士，<lb
 n="0260b20" ed="T"/>舉大杵言：「佛重問汝，何故不對？」阿颰懼<lb
 n="0260b21" ed="T"/>曰：「實如佛言。」五百人言：「佛聖智明，阿颰母<lb
 n="0260b22" ed="T"/>者，信釋家婢。我等從今，請不復敬。」佛言：「不<lb
 n="0260b23" ed="T"/>然。世或母賤，而子賢貴，阿颰賢人，不可毀<lb
 n="0260b24" ed="T"/>也。若使梵種娶剎利女，生子長大，當學父<lb
 n="0260b25" ed="T"/>家？學母家耶？」皆曰：「當學父家。」佛言：「如是，母<lb
 n="0260b26" ed="T"/>賤何損？若子長大，明經行高，踰於父者，汝<lb
 n="0260b27" ed="T"/>加敬之。若梵志女，為剎利婦，生子長大，知<lb
 n="0260b28" ed="T"/>外家賢，而不肯學。自效父家，射獵殺生，汝<lb
 n="0260b29" ed="T"/>當敬不？」皆曰：「不敬。」佛言：「如是，用為問母？<pb n="0260c" ed="T" id="T01.0020.0260c"/><lb
 n="0260c01" ed="T"/>若使阿颰有子復賢，才秀絕世，汝當奈何？」皆<lb
 n="0260c02" ed="T"/>曰：「當著上坐。」「設父母俱是梵種，生子不肖，<lb
 n="0260c03" ed="T"/>無所中直，汝當奈何？」皆曰：「當著下坐。」佛言：<lb
 n="0260c04" ed="T"/>「如是，貴是有常耶？若梵志子，殺盜犯法，吏<lb
 n="0260c05" ed="T"/>當捕不？」曰：「當捕之。」「汝何不拒，言：『我種貴，不應<lb
 n="0260c06" ed="T"/>收捕？』」曰：「現有罪，何得言種！」佛言：「今我為佛，<lb
 n="0260c07" ed="T"/>師民仁孝，告之正言，去欲、怒、癡。有常之態，<lb
 n="0260c08" ed="T"/>諸為惡者，我輙教令，不殺、盜、婬、妄語、飲酒、祠<lb
 n="0260c09" ed="T"/>祀事邪。人宿為惡，身當受罪，烹殺祠天，為<lb
 n="0260c10" ed="T"/>過滋甚，無所補也。且夫天意清仁，豈食人<lb
 n="0260c11" ed="T"/>食乎？有德致祐，非殺為福。是以天下賢智<lb
 n="0260c12" ed="T"/>世主，聞佛經戒，皆自割絕，願不為惡。其持<lb
 n="0260c13" ed="T"/>戒死，精神上天；若能至心清淨，即得沙門<lb
 n="0260c14" ed="T"/>四道：一曰溝港、二曰頻來、三曰不還、四曰<lb
 n="0260c15" ed="T"/>應真。又天下君王，雖行政欲平，亦責民租<lb
 n="0260c16" ed="T"/>稅，貪意不除。今我為佛，都使天下無復情<lb
 n="0260c17" ed="T"/>欲，得無為道。我求道以來，其劫無數，每生<lb
 n="0260c18" ed="T"/>有願，願棄愛欲，修沙門行，無適無莫，於天<lb
 n="0260c19" ed="T"/>下人賢明君子，聞佛經戒，靡不奉行，其不<lb
 n="0260c20" ed="T"/>承者後皆有悔。能制意志，無復貪欲，便斷<lb
 n="0260c21" ed="T"/>生死憂哭之道，不追相戀焉，得離苦痛。<lb
 n="0260c22" ed="T"/>天下無常，人如水泡，一成一壞，莫能自存。」<lb
 n="0260c23" ed="T"/>佛問阿颰：「汝師以何教戒？」對曰：「師戒不得殺<lb
 n="0260c24" ed="T"/>人、殺牛，不得盜金銀，不婬師家及弟子婦，<lb
 n="0260c25" ed="T"/>不得飲酒。年四十八，乃得娶妻。我師教<lb
 n="0260c26" ed="T"/>人，盡此八戒。未知佛戒，復何義也？」佛言：<lb
 n="0260c27" ed="T"/>「樂聞者聽。若族姓子來自陳說，貪樂佛戒，<lb
 n="0260c28" ed="T"/>我隨其能而授與戒。欲居家修道者，名曰清<lb
 n="0260c29" ed="T"/>信士，當持五戒：一不好殺禽獸蠕動之類，<pb n="0261a" ed="T" id="T01.0020.0261a"/><lb
 n="0261a01" ed="T"/>無所尅傷，以己況彼不加刀杖，心念為仁，<lb
 n="0261a02" ed="T"/>口不及殺。二不偷盜，貪殆人財，欺斗秤<lb
 n="0261a03" ed="T"/>尺，如圭銖分，不得侵人，心存于義，口<lb
 n="0261a04" ed="T"/>不教取。三不好欲婬犯人婦女，不觀華<lb
 n="0261a05" ed="T"/>色，不聽好音樂，心修禮禁，言不失法。四不<lb
 n="0261a06" ed="T"/>妄語，譖入人罪；時而後言，言必誠信；心<lb
 n="0261a07" ed="T"/>不漏慢，口無毀譽。五不飲酒。縱情酗𨠕，心<lb
 n="0261a08" ed="T"/>不好嗜，口無味嘗，酒有三十六失，勿以勸<lb
 n="0261a09" ed="T"/>人。是名為我清信士之戒也。」佛言：「我不呼<lb
 n="0261a10" ed="T"/>人，人自來請，敬受戒，轉敷教，去惡就善。天<lb
 n="0261a11" ed="T"/>下賢智，欲作沙門，我每先問，何緣覺悟？夫<lb
 n="0261a12" ed="T"/>為人子，當以孝敬，安養為務。而欲為道，當<lb
 n="0261a13" ed="T"/>報父母。父母聽許，然後為說沙門之戒，<lb
 n="0261a14" ed="T"/>有二百五十，終身清淨，得無不能中道而<lb
 n="0261a15" ed="T"/>廢，失供養恩。若人故請，信意不轉，堪奉<lb
 n="0261a16" ed="T"/>法律，爾乃與戒。沙門之戒，慈仁為本，不得<lb
 n="0261a17" ed="T"/>殘殺蠕動之類，哀念人物，踰於赤子；亦不<lb
 n="0261a18" ed="T"/>怨訟，求直於人；常念所生及師友恩，精進<lb
 n="0261a19" ed="T"/>求道，欲度父母。沙門不得貪欺妄取人財，<lb
 n="0261a20" ed="T"/>見諸寶貨，當如糞土；人與不受，受者不留，<lb
 n="0261a21" ed="T"/>轉周窮乏，常為人說不貪之德。沙門不得<lb
 n="0261a22" ed="T"/>有婦繼嗣，防遠女人，禁閉情態；行見好色，<lb
 n="0261a23" ed="T"/>目不逆送，老者比母，次如姉妹，若心不<lb
 n="0261a24" ed="T"/>止，當觀惡露以却婬行；行起生死，皆由癡<lb
 n="0261a25" ed="T"/>愛。沙門不得妄言、綺語、譖入人罪，見聞如<lb
 n="0261a26" ed="T"/>實，非義勿傳；和解諍者，兩說其善；徐言惟<lb
 n="0261a27" ed="T"/>正，無宣人私。沙門不得吟詠歌曲、弄舞調戱<lb
 n="0261a28" ed="T"/>及論倡優，當勤精思溫故知新。沙門所<lb
 n="0261a29" ed="T"/>說，言必法師，其所不聞，不得意造，晨夜誦<pb n="0261b" ed="T" id="T01.0020.0261b"/><lb
 n="0261b01" ed="T"/>經，不得謬誤，精行道要，以除眾穢，為人說<lb
 n="0261b02" ed="T"/>法，思合義意。沙門不得安臥好床，衣不文<lb
 n="0261b03" ed="T"/>綵，食不著味，不用金銀朱漆之器，但應瓦鐵<lb
 n="0261b04" ed="T"/>之鉢。沙門不得飲酒嗜肉思嘗氣味，不得服<lb
 n="0261b05" ed="T"/>藥酒及詣酒家。沙門不得以諸華香塗身、燒<lb
 n="0261b06" ed="T"/>熏衣服，思念持戒。沙門不得買使奴婢、借賃<lb
 n="0261b07" ed="T"/>僮客，或人進與，一不得受。沙門不得畜養<lb
 n="0261b08" ed="T"/>六畜、車輿騎乘快心恣意。沙門不得儲貯米<lb
 n="0261b09" ed="T"/>穀，朝朝乞食，不過七家；一家不得，乃到二<lb
 n="0261b10" ed="T"/>家，匝七家不得，應但飲水。沙門入聚，當如<lb
 n="0261b11" ed="T"/>鳥食，飽而棄去，不顧其餘；若不得食，心亦<lb
 n="0261b12" ed="T"/>不恨。沙門捨家，止不懷安，不慕好舍，其唯<lb
 n="0261b13" ed="T"/>山澤樹下而已。沙門不得裨販求利，思念此<lb
 n="0261b14" ed="T"/>彼何貴何賤？沙門不得田廬園圃，墾殖苗<lb
 n="0261b15" ed="T"/>稼思樂種作。沙門不得論說樂地水、香華，一<lb
 n="0261b16" ed="T"/>心惟道，不應念餘。沙門不得議道國邑、墟<lb
 n="0261b17" ed="T"/>聚好惡，有所高下。沙門不得評論同道基<lb
 n="0261b18" ed="T"/>業、田宅、穀粮、衣食彼有此無。沙門不得臥談、<lb
 n="0261b19" ed="T"/>食語，不得豫知國家政事、治軍、行師攻奪<lb
 n="0261b20" ed="T"/>可否。沙門不得說其衣服、飲食、精美及麤泉<lb
 n="0261b21" ed="T"/>水好惡。沙門不得說諸畜生形態好惡；此愚<lb
 n="0261b22" ed="T"/>人談，非道法語。沙門不得自稱解經，說彼不<lb
 n="0261b23" ed="T"/>通自伐作賢，不當貢高。沙門講法，不得言<lb
 n="0261b24" ed="T"/>我經利、汝經礙，我戒行淨、汝戒行穢；不得<lb
 n="0261b25" ed="T"/>言我師明、汝師不明；佛經一統其歸無二，壯<lb
 n="0261b26" ed="T"/>志自抗，不容毀譽；不得言我世大姓、汝種<lb
 n="0261b27" ed="T"/>孤窶；不得自說曾與某講已不如我。沙門<lb
 n="0261b28" ed="T"/>不得轉自相平某好牀机、被枕臥具某有弊<lb
 n="0261b29" ed="T"/>䟽不得照鏡摩鬚念著細滑；不得觀長者鬪<pb n="0261c" ed="T" id="T01.0020.0261c"/><lb
 n="0261c01" ed="T"/>諸賤人及畜生鬪；不得效以手拳相加；不得<lb
 n="0261c02" ed="T"/>摴蒱博奕觀效諸戲懈臥謀食，不得念到某<lb
 n="0261c03" ed="T"/>方某郡從彼還此計其道里；不得作男女醫<lb
 n="0261c04" ed="T"/>及牛馬醫；不得教人當吐下莫吐下；不得習<lb
 n="0261c05" ed="T"/>弄兵仗彈丸擲戲；不得學相男女貧富貴賤<lb
 n="0261c06" ed="T"/>有相無相，及相六畜儀形之狀；不得考占<lb
 n="0261c07" ed="T"/>水旱災變歲之豐儉。沙門不得仰觀曆數，<lb
 n="0261c08" ed="T"/>推步日月，盈虛薄蝕，星殞變見，山崩地動，<lb
 n="0261c09" ed="T"/>歲中風雨，一不得知。沙門過日中不得食，衣<lb
 n="0261c10" ed="T"/>食麤疎，心不以怨，鉢常󰝟左脇下，其所行<lb
 n="0261c11" ed="T"/>處，不憂飢寒，身常與鉢俱，如鳥有翅；口不<lb
 n="0261c12" ed="T"/>妄食，六情常端，恥志不昇不恨身苦；願在<lb
 n="0261c13" ed="T"/>經戒目不眄色，耳鼻口身所更好惡，其心<lb
 n="0261c14" ed="T"/>不動；節食將身不飢不飽，臥趣息體，假寐<lb
 n="0261c15" ed="T"/>不久，抗志清邈，恒在泥洹。譬如孝子早喪<lb
 n="0261c16" ed="T"/>父母，哀號思慕，無須臾忘。斯我沙門，守志<lb
 n="0261c17" ed="T"/>行道，坐即禪思、興則諷詠、寤寐精進、匪遑<lb
 n="0261c18" ed="T"/>戒行。是為佛弟子。」佛告阿颰：「如此戒者，有<lb
 n="0261c19" ed="T"/>二百五十，今粗說耳。沙門攝意，不使放逸，<lb
 n="0261c20" ed="T"/>閑居靜處，去婬怒癡，以趣智慧。常用慈心，<lb
 n="0261c21" ed="T"/>愍傷天下，捐棄眠臥貪欲之態，一心信法，<lb
 n="0261c22" ed="T"/>不復疑惑，乃得羅漢。羅漢者為已應真，譬<lb
 n="0261c23" ed="T"/>如人居常貧負債，治生獲利歸畢歡喜。復<lb
 n="0261c24" ed="T"/>有罪人久繫獄中，有好長者方便得出。亦<lb
 n="0261c25" ed="T"/>如奴婢免為良民，及病連年，醫療得愈。又<lb
 n="0261c26" ed="T"/>如商人從澁難道得重貨歸。此五譬喻，人皆<lb
 n="0261c27" ed="T"/>歡喜，而我沙門，亦猶若此。自念生死久繫<lb
 n="0261c28" ed="T"/>五陰，更苦無量，今得解脫。何謂五陰？一色、<lb
 n="0261c29" ed="T"/>二痛、三想、四行、五識。此五覆人，令不見道。<pb n="0262a" ed="T" id="T01.0020.0262a"/><lb
 n="0262a01" ed="T"/>沙門自思，覺知無常，身非其身、愚癡意解，<lb
 n="0262a02" ed="T"/>心無所著，色陰已除，是第一喜；沙門思念，<lb
 n="0262a03" ed="T"/>自見身中五藏不淨，貪欲意解、善惡無二，<lb
 n="0262a04" ed="T"/>痛陰已除，是第二喜；沙門精思，見恩愛苦、<lb
 n="0262a05" ed="T"/>不為漏習、無更樂意，想陰已除，是第三喜；<lb
 n="0262a06" ed="T"/>沙門思惟，身口意淨、無復喜怒、寂然意定、<lb
 n="0262a07" ed="T"/>不起不為，行陰已除，是第四喜；沙門自念、<lb
 n="0262a08" ed="T"/>得佛清化、斷諸緣起、癡愛盡滅，識陰已除，<lb
 n="0262a09" ed="T"/>是第五歡喜也。」<lb
 n="0262a10" ed="T"/>佛告阿颰：「我沙門捐棄諸欲，奉行經戒，以<lb
 n="0262a11" ed="T"/>斷生死，則於今世，無復憂哭相戀之意。吾<lb
 n="0262a12" ed="T"/>不貪人，人亦不貪我。而吾以道慈念一切，<lb
 n="0262a13" ed="T"/>欲使度脫。夫人為道，一世苦耳。不為道<lb
 n="0262a14" ed="T"/>者，其苦彌長。如人沐浴，但可外淨，心垢不<lb
 n="0262a15" ed="T"/>除；得應真者，眾惡都除。凡人志心，道人心<lb
 n="0262a16" ed="T"/>一如石在地，日炙不消，雨漬不釋，風吹不<lb
 n="0262a17" ed="T"/>動，出其凡俗得成至道，心意已冷無復熱<lb
 n="0262a18" ed="T"/>婬。譬如蓮華出於污泥，根葉常冷，塵水不<lb
 n="0262a19" ed="T"/>著。沙門自念：『父母養子，恩極一世，佛開天<lb
 n="0262a20" ed="T"/>下，使人得道。』自見本末五道生死，知人壽命，<lb
 n="0262a21" ed="T"/>意志已正。所為自恣，欲上天即上，入海即<lb
 n="0262a22" ed="T"/>入。譬如以香盥浴死人，不能使香，教惡人<lb
 n="0262a23" ed="T"/>善，不能必善。人心惡者，身口俱惡。外學<lb
 n="0262a24" ed="T"/>家言，但恣則耳，無有真道；道人聞此，終不<lb
 n="0262a25" ed="T"/>應答。知凡人意，想見皆倒，愚不解道，以正<lb
 n="0262a26" ed="T"/>為邪，不別真偽。聖人愍之故加慈愛，沙門持<lb
 n="0262a27" ed="T"/>意，如人衣新衣，坐起慎護，不欲點污。故持戒<lb
 n="0262a28" ed="T"/>者，常與心爭，使百惡來，終不聽受。父母生<lb
 n="0262a29" ed="T"/>子，幼化以道，長犯罪死，不可怨親。譬如踞<pb n="0262b" ed="T" id="T01.0020.0262b"/><lb
 n="0262b01" ed="T"/>床有木無繩，不能得坐。子無明師亦不得<lb
 n="0262b02" ed="T"/>道，如此儒士。吾前世時，多事賢聖，所受非<lb
 n="0262b03" ed="T"/>凡，皆無為師也。得羅漢者，能自陳說，於某<lb
 n="0262b04" ed="T"/>處得溝港、於某處得頻來及不還，至應真，<lb
 n="0262b05" ed="T"/>為都解脫，不復生死。具知闊狹，如觀好畵<lb
 n="0262b06" ed="T"/>分別五綵。見天下人，皆有三毒憍慢、放逸、<lb
 n="0262b07" ed="T"/>貪味之態。自知已解，不復貪天上生，亦不<lb
 n="0262b08" ed="T"/>樂人中。但念眾生，欲令解脫。凡人未聞，宜<lb
 n="0262b09" ed="T"/>諦受學，如持綵絲貫瑠璃珠，五色悉現。道眼<lb
 n="0262b10" ed="T"/>見人魂神生所從來、死趣何道，知某人死神<lb
 n="0262b11" ed="T"/>墮地獄、某墮畜生、某墮鬼神、某入人形、某<lb
 n="0262b12" ed="T"/>死上天。道成自知，斷此五處，已得所願，視<lb
 n="0262b13" ed="T"/>身如土，聽取我身，破碎亦可。以明真偽，<lb
 n="0262b14" ed="T"/>如入清水，沙礫、珠寶所有悉見。豫知天下，一<lb
 n="0262b15" ed="T"/>人為百，百人為一。所以然者？一人生子，轉<lb
 n="0262b16" ed="T"/>至玄孫，興盛為百。或時百人死亡空󰩰，更<lb
 n="0262b17" ed="T"/>餘有一沙門得道，具見好惡，知何人死當生<lb
 n="0262b18" ed="T"/>善道，亦知何人當墮惡道。自見身中四氣分<lb
 n="0262b19" ed="T"/>數，知人壽命苦樂長短。本從不明，心識為<lb
 n="0262b20" ed="T"/>行，行受名色，但因緣寄託，生母腹中，更相<lb
 n="0262b21" ed="T"/>憂念，父母言我子，子言我父母，精神展轉<lb
 n="0262b22" ed="T"/>皆不自識。宿命善者，復生為人，則富貴長<lb
 n="0262b23" ed="T"/>壽；其不善者，則苦短命，各由本業。天地<lb
 n="0262b24" ed="T"/>人物，一仰四氣：一地、二水、三火、四風。人之<lb
 n="0262b25" ed="T"/>身中，強者為地、和淖為水、溫熱為火、氣息<lb
 n="0262b26" ed="T"/>為風，生借用此，死則歸本，計其本末，各自<lb
 n="0262b27" ed="T"/>為他，凡人不覺。天地之間，生者如夢，命<lb
 n="0262b28" ed="T"/>祿至短，擾擾而死。譬如風吹海水波浪相<lb
 n="0262b29" ed="T"/>逐，生死亦然，往來無休。沙門得道，悉知天<pb n="0262c" ed="T" id="T01.0020.0262c"/><lb
 n="0262c01" ed="T"/>地成敗終始，一劫中事，身所更來。亦知久遠<lb
 n="0262c02" ed="T"/>無數劫事，乃知天下得道神仙，無及佛者。<lb
 n="0262c03" ed="T"/>自知意志，本有萬端，今事成一，常悲眾人，<lb
 n="0262c04" ed="T"/>為貪、欲、迷婬、怒、癡醉交亂胸中，或作恩愛，<lb
 n="0262c05" ed="T"/>不知此要。得道達視。如人鑑鏡，飛行無礙，石<lb
 n="0262c06" ed="T"/>璧皆過。能上須彌，手捫日月；能令身中別<lb
 n="0262c07" ed="T"/>出水火；能沒地下從一方出；能行空中坐臥<lb
 n="0262c08" ed="T"/>自在；能使魔王梵釋諸天，無不傾側。譬如<lb
 n="0262c09" ed="T"/>陶家燒作瓦器盛水不漏。凡人如坯，得道如<lb
 n="0262c10" ed="T"/>瓦，可燥可濕，潛漬不碎。如鍛金師在作何<lb
 n="0262c11" ed="T"/>器，得神足者，亦復如是，在所變化。陶冶之<lb
 n="0262c12" ed="T"/>家，欝火盛器。我沙門，亦欝意成道。如乾<lb
 n="0262c13" ed="T"/>牛皮卷之有聲、舒亦有聲，濕以脂膏，卷舒皆<lb
 n="0262c14" ed="T"/>軟；道意如是，一切柔軟，無復剛強。譬於高樓<lb
 n="0262c15" ed="T"/>見聞下人歌舞、鍾鼓、諸六畜聲；道耳如是，亦<lb
 n="0262c16" ed="T"/>聞天上音樂、亦聞餓鬼、地獄飢渴痛聲。具見<lb
 n="0262c17" ed="T"/>人心，有欲態者、無欲態者、有諸憙怒憎愛、<lb
 n="0262c18" ed="T"/>愚智強弱、易化難化、好道不好道，皆分別<lb
 n="0262c19" ed="T"/>知之，如人喜沐浴摩身不遍復更熟摩。道眼<lb
 n="0262c20" ed="T"/>觀知可度者，即持佛經，開解授與。意志善<lb
 n="0262c21" ed="T"/>者，復得為人；行小高者，死得上天；若持戒<lb
 n="0262c22" ed="T"/>淨，便得沙門四道。其得道者，皆知一世、十<lb
 n="0262c23" ed="T"/>世、百世、無數世事。亦知天地終始劫成敗時，<lb
 n="0262c24" ed="T"/>知無數劫身所從生，彼彼時生，父母姓字<lb
 n="0262c25" ed="T"/>彼彼時異，壽數多少；知彼時從人道上作<lb
 n="0262c26" ed="T"/>天，從天道下作人，或從人入地獄，從地獄<lb
 n="0262c27" ed="T"/>作畜生、作餓鬼，從餓鬼作人，或從人復作<lb
 n="0262c28" ed="T"/>鬼神，從鬼神入地獄上作天，悉分別知自思<lb
 n="0262c29" ed="T"/>惟。如人遠客憶念故鄉，具識所有，觀見五<pb n="0263a" ed="T" id="T01.0020.0263a"/><lb
 n="0263a01" ed="T"/>道，自知已解。道力自在，欲壽百歲、千歲、萬<lb
 n="0263a02" ed="T"/>歲至無數劫，皆能。欲不食，十日、百日、一歲、<lb
 n="0263a03" ed="T"/>百歲，可至無數，欲食即食。如登高樓聽視<lb
 n="0263a04" ed="T"/>下人東、西、南、北坐立語聲。一切聞見。道人自<lb
 n="0263a05" ed="T"/>知，意志已淨，善惡皆棄，如人好過誤犯法，<lb
 n="0263a06" ed="T"/>吏以死狗掛頸徇令，其人羞慙，欲疾免<lb
 n="0263a07" ed="T"/>離。得羅漢者，羞身如是。羅漢有二輩：一輩<lb
 n="0263a08" ed="T"/>為滅、一輩為護。所謂滅者，自憂得道，即取<lb
 n="0263a09" ed="T"/>泥洹；護者憂人，度脫天下。譬如水清，其中沙<lb
 n="0263a10" ed="T"/>石、魚鼈自現，道意已淨，悉見天下心識所<lb
 n="0263a11" ed="T"/>有。沙門如是。汝師教誡，寧能爾不？」阿颰對<lb
 n="0263a12" ed="T"/>曰：「此實難及。」佛言：「我見世間，亦有道士，<lb
 n="0263a13" ed="T"/>不知佛法，隱居藪澤，食於果蓏，言：『不用師，<lb
 n="0263a14" ed="T"/>當得自然。』此得道乎？」對曰：「不得。」佛言：「道從<lb
 n="0263a15" ed="T"/>心得，當有師法。是為癡妄信道一也。復有<lb
 n="0263a16" ed="T"/>道士，採取百草枝葉華實，服食方藥，自用<lb
 n="0263a17" ed="T"/>可仙。汝師弟子，亦信此乎？」對曰：「不信。」「是為癡<lb
 n="0263a18" ed="T"/>妄信道二也。或有道士，委棄父母，著鹿皮<lb
 n="0263a19" ed="T"/>衣、臥止草蓐、被髮不食，拜天求道，徒自困<lb
 n="0263a20" ed="T"/>苦，無所成獲。汝効此乎？」對曰：「不效。」「是為癡<lb
 n="0263a21" ed="T"/>妄信道三也。亦有道士，深居閑處，題門有<lb
 n="0263a22" ed="T"/>道，祭事水、火、日、月、五星，烹殺祠天，博頰求<lb
 n="0263a23" ed="T"/>福。汝為此乎？」對曰：「不為。」「是謂為癡妄信道<lb
 n="0263a24" ed="T"/>四也。」<lb
 n="0263a25" ed="T"/>佛告阿颰：「天地開闢已來，有大梵志道士二<lb
 n="0263a26" ed="T"/>十三人，名為耆屠、留耗、盡陀、迦夷、阿柔、<lb
 n="0263a27" ed="T"/>迦晨、𮘿夷、頞超、炎毛、巴蜜、監化、阿<lb
 n="0263a28" ed="T"/>倫、裘曇、耆顙、𮘿淚、迦葉、暴伏、阿般、㨙<lb
 n="0263a29" ed="T"/>𨂠、優察、波利、僥頸、陂佉，天下城郭，皆是<pb n="0263b" ed="T" id="T01.0020.0263b"/><lb
 n="0263b01" ed="T"/>此二十三人共所造也。今費迦沙，何如此<lb
 n="0263b02" ed="T"/>輩人？」對曰：「不及。」佛言：「汝師何長，能為帝王<lb
 n="0263b03" ed="T"/>作師，令帝王得道耶？」對曰：「不能。」「汝等能為<lb
 n="0263b04" ed="T"/>太子大臣長吏作師，使得道耶？」對曰：「不能。」<lb
 n="0263b05" ed="T"/>「汝師能教士農工商長中少年男子姤女，<lb
 n="0263b06" ed="T"/>及令汝等皆得道乎？」對曰：「不能。」「汝師先祖，<lb
 n="0263b07" ed="T"/>頗得道乎？」對曰：「不聞師教。」「汝等趣何等道？」<lb
 n="0263b08" ed="T"/>曰：「師言持八戒者死上梵天。」「寧見汝輩，持<lb
 n="0263b09" ed="T"/>是八戒，昇梵天耶？」曰：「聞師言耳。」佛告阿颰：<lb
 n="0263b10" ed="T"/>「我沙門得應真者，知劫中生死，分別眾人<lb
 n="0263b11" ed="T"/>彼時為某、從某作某，知天下人及天上事；飛<lb
 n="0263b12" ed="T"/>行在所至到，能在能亡，能動天地，移須<lb
 n="0263b13" ed="T"/>彌山出入無間，變化恣意；父母死亡，知墮<lb
 n="0263b14" ed="T"/>何道，追求開導，能令解脫，子得道者，父母<lb
 n="0263b15" ed="T"/>皆度。又我沙門，持一正意，行二百五十戒，<lb
 n="0263b16" ed="T"/>就無為道。」佛告阿颰：「我棄國捐王，行作沙<lb
 n="0263b17" ed="T"/>門，憂斷生死，今得自然，為如來、至真、等正覺、<lb
 n="0263b18" ed="T"/>明行成為、善道、世間解、無上士、道法御、天人<lb
 n="0263b19" ed="T"/>師，号佛、眾祐，都為天上天下作師，其持我經<lb
 n="0263b20" ed="T"/>戒，無不得道者。我常慈心，教化天下，去惡<lb
 n="0263b21" ed="T"/>就善。善可常行，惡不可久，苦可長處，樂不<lb
 n="0263b22" ed="T"/>可保，樂者當時快意，久後受苦，罪至而悔，<lb
 n="0263b23" ed="T"/>無所及矣。」於是阿颰，熟視佛身，心念：「佛相<lb
 n="0263b24" ed="T"/>有三十二，我殊不見一相，何也？」佛知其意，<lb
 n="0263b25" ed="T"/>即為出舌，先舐左耳，却舐右耳，復舐髮際，<lb
 n="0263b26" ed="T"/>以舌覆面，徐引舌下。阿颰歎曰：「如佛者難<lb
 n="0263b27" ed="T"/>值，萬世時有舌相乃爾，安得不知？」佛言：「汝<lb
 n="0263b28" ed="T"/>等來久，歸謝汝師。」五百人皆前接佛足而去。<lb
 n="0263b29" ed="T"/>費迦沙乘車而出，見諸弟子來，即住待之，<pb n="0263c" ed="T" id="T01.0020.0263c"/><lb
 n="0263c01" ed="T"/>諸弟子至，下車作禮。師言：「瞿曇沙門，名聞<lb
 n="0263c02" ed="T"/>天下，有其相乎？住何以久，盡說何事？」阿颰<lb
 n="0263c03" ed="T"/>言：「朝來所語，無有一失，還舍飯已，徐當說<lb
 n="0263c04" ed="T"/>之。」師言：「佛不能讓留汝飯乎？」對曰：「佛坐樹<lb
 n="0263c05" ed="T"/>下，了無所有，知可飯時，故遣我還，即俱歸。」<lb
 n="0263c06" ed="T"/>飯已，阿颰向師，具說佛語。師言：「汝道佛<lb
 n="0263c07" ed="T"/>語，得無增減，欲使我事之耶？」阿颰言：「聽佛所<lb
 n="0263c08" ed="T"/>語，勝我梵志，但恐我種不能事耳。」師即怒<lb
 n="0263c09" ed="T"/>蹹地曰：「我累世為師，何用不如？」阿颰言：「師<lb
 n="0263c10" ed="T"/>試自往，觀其智能。」師言：「然當自請佛與共談<lb
 n="0263c11" ed="T"/>語。」暮即施牀席，作五百人供具。雞鳴，師<lb
 n="0263c12" ed="T"/>自行至，通姓名，佛請相見，作禮畢一面<lb
 n="0263c13" ed="T"/>坐，叉手言：「今設微食，願佛與眾沙門俱<lb
 n="0263c14" ed="T"/>屈威神。」佛以嘿然可之，費迦沙歡喜，辭<lb
 n="0263c15" ed="T"/>歸辦食。日未中，又遣阿颰行迎。佛與五百<lb
 n="0263c16" ed="T"/>沙門俱就舍，坐已定，施飯食，行澡水畢。費迦<lb
 n="0263c17" ed="T"/>沙問佛言：「昨阿颰還，道說佛語，不審諦願重<lb
 n="0263c18" ed="T"/>聞之。」佛言：「皆是無所增減。」便復為說昨時<lb
 n="0263c19" ed="T"/>所語。聞佛語喜，即自稽首言：「我昨無故，瞋<lb
 n="0263c20" ed="T"/>阿颰所語。」佛言：「汝雖怒者是賢弟子，譬如<lb
 n="0263c21" ed="T"/>善馬知人心意。」佛呪願阿颰言：「使汝壽身無<lb
 n="0263c22" ed="T"/>病。」於是師讚佛言：<lb
 n="0263c23" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「火能照於冥，　　江海百谷王，　　<lb
 n="0263c24" ed="T"/>聖人廣教授，　　如國有明君。　　<lb
 n="0263c25" ed="T"/>摩尼寶第一，　　月為星中明，　　<lb
 n="0263c26" ed="T"/>如日照天下，　　三界唯佛尊。」　　
</ab><lb
 n="0263c27" ed="T"/><ab type='prose'>佛知其心軟正無邪，為說偈言：<lb
 n="0263c28" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「人當仁義，　　布施作福，　　<lb
 n="0263c29" ed="T"/>覺識非當，　　守行經戒。　　<pb n="0264a" ed="T" id="T01.0020.0264a"/><lb
 n="0264a01" ed="T"/>世間危嶮，　　樂少苦多，　　<lb
 n="0264a02" ed="T"/>當自憂身，　　不宜懈怠。　　<lb
 n="0264a03" ed="T"/>務斷貪欲，　　致畏之習，　　<lb
 n="0264a04" ed="T"/>生老病死，　　憂哭之痛。　　<lb
 n="0264a05" ed="T"/>恩愛別離，　　一切皆苦，　　<lb
 n="0264a06" ed="T"/>是故聖人，　　求無為道。」　　
</ab><lb
 n="0264a07" ed="T"/><ab type='prose'>費迦沙意解，起禮佛足，埀淚言曰：「念我先<lb
 n="0264a08" ed="T"/>祖，皆無有知佛者。願佛愍傷。我有昆弟<lb
 n="0264a09" ed="T"/>妻子諸家，今欲將來，使受佛法。」佛言：「可。」即<lb
 n="0264a10" ed="T"/>皆來禮佛足，受三自歸，與阿颰等，俱持五<lb
 n="0264a11" ed="T"/>戒。後費迦沙以其命終。弟子問佛：「是師死<lb
 n="0264a12" ed="T"/>者，趣何道乎？」佛言：「已得第三不還，生十九<lb
 n="0264a13" ed="T"/>天阿那含中，當於彼般泥洹。」阿颰等五百<lb
 n="0264a14" ed="T"/>人，欲作沙門，佛言：「各自歸家，善持五戒，<lb
 n="0264a15" ed="T"/>意志已固，乃可捨家。」佛說經已，皆大歡<lb
 n="0264a16" ed="T"/>喜，作禮而去。<lb
 n="0264a17" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>佛開解梵志阿颰經</ab></div>
</body></text></TEI>