<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">大明度經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T08</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T08n0225</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0478b15" ed="T"/><lb
 n="0478b16" ed="T"/><lb
 n="0478b17" ed="T"/><lb
 n="0478b18" ed="T"/><lb
 n="0478b19" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>大明度經卷第一</ab><lb
 n="0478b20" ed="T"/><lb
 n="0478b21" ed="T"/><byline>南吳月支國居士支謙譯</byline><lb
 n="0478b22" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>行品第一</head><lb
 n="0478b23" ed="T"/><ab type='prose'>聞如是：一時，佛遊於王舍國其鷄山，與大比<lb
 n="0478b24" ed="T"/>丘眾不可計，弟子善業第一；及大眾菩薩無<lb
 n="0478b25" ed="T"/>央數，敬首為上首。是時十五齋日月滿，佛<lb
 n="0478b26" ed="T"/>請賢者善業：「此眾菩薩集會，樂汝說菩薩大<lb
 n="0478b27" ed="T"/>士明度無極。欲行大道，當由此始。」於是秋露子念：「此賢者說明度道，自己力<lb
 n="0478b29" ed="T"/>所？乘佛聖恩乎？」善業知其意而答曰：「敢佛弟<pb n="0478c" id="T08.0225.0478c" ed="T"/><lb
 n="0478c01" ed="T"/>子所說，皆乘如來大士之作。所以者何？從佛<lb
 n="0478c02" ed="T"/>說法，故有法學賢者子、賢者女，得法意以為<lb
 n="0478c03" ed="T"/>證。其為<lb
 n="0478c04" ed="T"/>證者，所說、所誨、所言，一切如法無諍。所以者何？如來說法，為斯樂者。<lb
 n="0478c06" ed="T"/>族姓子傅相教，如經意，無所諍。」善業言：「如世尊教，樂說菩薩明度無極，<lb
 n="0478c09" ed="T"/>欲行大道當由此始。夫體道為菩薩是空虛<lb
 n="0478c10" ed="T"/>也，斯道為菩薩亦空虛也。何等法貌為菩薩者？不見佛法<lb
 n="0478c12" ed="T"/>有法，為菩薩也。吾於斯道，<lb
 n="0478c13" ed="T"/>無見無得。其如菩薩不可見，明度無極亦不<lb
 n="0478c14" ed="T"/>可見。彼不可見，何有菩薩當說明度無極？若<lb
 n="0478c15" ed="T"/>如是說，菩薩意志不移不捨、不驚不怛，不以<lb
 n="0478c16" ed="T"/>恐受、不疲不息，不惡難此微妙明度，與之相<lb
 n="0478c17" ed="T"/>應而以發行，則是可謂隨教者也。又菩薩大士行明度無極，當學<lb
 n="0478c20" ed="T"/>受此。如受此者，不當念：『是我知道意。』所以者<lb
 n="0478c21" ed="T"/>何？是意非意，淨意光明。」賢者秋露子曰：「云何<lb
 n="0478c22" ed="T"/>有是意而意非意？」善業曰：「若非意者，為有為<lb
 n="0478c23" ed="T"/>無？彼可得耶<lb
 n="0478c24" ed="T"/>？」曰：「不可也。」善業曰：「如<lb
 n="0478c25" ed="T"/>非意，有與無不可得，不可得不可明，其合<lb
 n="0478c26" ed="T"/>此相應者，豈有是意意非意哉？」曰：「如是者，何<pb n="0479a" id="T08.0225.0479a" ed="T"/><lb
 n="0479a01" ed="T"/>謂非意？」善業曰：「謂其無為，無雜念也。」秋露子曰：「善哉，善哉！佛稱<lb
 n="0479a04" ed="T"/>賢者說山澤行實為第一。菩薩受此無上正<lb
 n="0479a05" ed="T"/>真之道，不退轉，觀而不休，明度無極當以知此。欲學弟子地，當聞是經擇取奉持；欲學緣一覺地、若學佛地，當聞是經擇取<lb
 n="0479a10" ed="T"/>奉持。所以者何？是明度道說法甚廣，是為菩<lb
 n="0479a11" ed="T"/>薩大士所學。」善<lb
 n="0479a12" ed="T"/>業白佛言：「吾以為菩薩者，其不可見，名亦不<lb
 n="0479a13" ed="T"/>可得，又所匡政，皆不可見、<lb
 n="0479a14" ed="T"/>不可得者，當何為菩薩說法？如是，世尊！所疑有著，吾與物也斯不可得<lb
 n="0479a16" ed="T"/>，貲貨費耗皆非有得，<lb
 n="0479a17" ed="T"/>但以名為菩薩。至于佛，亦名也。然不住不住<lb
 n="0479a18" ed="T"/>，所以者何？名不可<lb
 n="0479a19" ed="T"/>得。是故名者，非住非不住。若為菩薩<lb
 n="0479a20" ed="T"/>說深明度意，不移不捨、不疲不息、不有惡難，<lb
 n="0479a21" ed="T"/>不驚不怛、不以恐受，以體解而性入，是為住不退轉，應於無處，當以知此。又妙<lb
 n="0479a23" ed="T"/>世尊！菩薩修行明度無極，不以色<lb
 n="0479a24" ed="T"/>住，於痛想行不以識住。所以者<lb
 n="0479a25" ed="T"/>何？若止於色，為造色行，止痛想<lb
 n="0479a26" ed="T"/>行，為造識，非為應受。明度<lb
 n="0479a27" ed="T"/>無極不造行，為應受。受此，其不具<lb
 n="0479a28" ed="T"/>足明度無極，終不得一切知。」秋露子曰：「菩薩何行而受明度？」善業曰：<pb n="0479b" id="T08.0225.0479b" ed="T"/><lb
 n="0479b01" ed="T"/>「以不取色，不取痛想行識。所以者<lb
 n="0479b02" ed="T"/>何？色無彼受，痛想行識無有彼受。若此色<lb
 n="0479b03" ed="T"/>無彼受為非色，痛想行識無有彼受為非識。<lb
 n="0479b04" ed="T"/>明度之道無有彼受。所以者何？吾受如取影<lb
 n="0479b05" ed="T"/>無所得，是為明度無極之行也，是名曰菩薩<lb
 n="0479b06" ed="T"/>大士諸法無受之定。場廣趣<lb
 n="0479b07" ed="T"/>大而無有量，一切弟子、諸緣一覺所不能持<lb
 n="0479b08" ed="T"/>也。又一切知亦無彼受。所以者何？無想見故。若想見者，終不得<lb
 n="0479b11" ed="T"/>此。為若異學先泥之信，不得一切知。彼先泥<lb
 n="0479b12" ed="T"/>信解道，學度入慧，亦不取色，不取痛想行識，<lb
 n="0479b13" ed="T"/>不從色見慧——不內色見慧、不外色見慧、不內<lb
 n="0479b14" ed="T"/>外色見慧、不以異色見慧——於痛想行如上說<lb
 n="0479b15" ed="T"/>不從識，不以內外異識見慧。如是究暢，從信<lb
 n="0479b16" ed="T"/>解得道地，法意作量以為脫便，無受無獲<lb
 n="0479b17" ed="T"/>，已受解，得度滅，明度不為智想。如是，世尊！<lb
 n="0479b19" ed="T"/>雖菩薩於是道不取色痛想行識，亦不中道<lb
 n="0479b20" ed="T"/>滅度，而具如來十力、四無所畏、佛十八不絕<lb
 n="0479b21" ed="T"/>之法也。又菩薩大士行明度無極，當以觀此何<lb
 n="0479b23" ed="T"/>等是智慧？何所為明度？何以明諸法無所從得<lb
 n="0479b24" ed="T"/>？是故謂之明度無極。如<lb
 n="0479b25" ed="T"/>是觀省察思惟，不驚不怛、不移不疲，如是菩<lb
 n="0479b26" ed="T"/>薩為不中休，明度無極以知此。」秋露子曰：「何<lb
 n="0479b27" ed="T"/>故菩薩知己休止？為如於色休色本性，於<lb
 n="0479b28" ed="T"/>痛想行休識本性，明度無極休識本性，明度無極休智本性？」善<pb n="0479c" id="T08.0225.0479c" ed="T"/><lb
 n="0479c01" ed="T"/>業曰：「如是，賢者！其於色也，休色自然，於痛想行休識自然，明度<lb
 n="0479c03" ed="T"/>無極休識自然。明度無極休智自然，行此道<lb
 n="0479c04" ed="T"/>者於智休止，智之自然者休矣。<lb
 n="0479c05" ed="T"/>相休止，相之自然者休矣。」秋露子曰：「善哉，<lb
 n="0479c06" ed="T"/>善哉！其學此者，必出一切智。」善業曰：「然菩薩學此，出一切知。所以者何？<lb
 n="0479c08" ed="T"/>其於諸法無出無生。如是學故，逮得佛坐。又妙賢者，菩薩履行明度無極，<lb
 n="0479c10" ed="T"/>若行色為想行——若行色占為想行，若行色不<lb
 n="0479c11" ed="T"/>占為想行，若行色興為想行，若行色敗為想<lb
 n="0479c12" ed="T"/>行，若行色滅為想行，若行色思為想行，若行<lb
 n="0479c13" ed="T"/>色空為想行，若行色非身為想行——痛想行識<lb
 n="0479c14" ed="T"/>如上說，皆為想行。若識有是吾當行欲得，行<lb
 n="0479c15" ed="T"/>設有是如是行，如是惟為惟行。此道為是菩薩大士，為行得想之行，無<lb
 n="0479c17" ed="T"/>善權方便，以為休於明度無極。」秋露子曰：「菩薩何行為無想無得行，有善<lb
 n="0479c19" ed="T"/>權方便而不休於明度無極？」答曰：「不行色——不<lb
 n="0479c20" ed="T"/>行色占，不行色興，不行色敗，不行色滅，不<lb
 n="0479c21" ed="T"/>行色想，不行色空，不行色非——身痛想行識如<lb
 n="0479c22" ed="T"/>上說，不有是吾當得行是行。不<lb
 n="0479c23" ed="T"/>有是此行，惟為行此道。如是行菩薩大士，為<lb
 n="0479c24" ed="T"/>無想無得行，為有善權方便而不休於明度<lb
 n="0479c25" ed="T"/>無極。又菩薩大士行<lb
 n="0479c26" ed="T"/>明度無極，於此不近，為不行不近行。不行不近亦不<lb
 n="0479c28" ed="T"/>行，斯不否行，斯不近行，斯不近不行，<lb
 n="0479c29" ed="T"/>斯亦不近於行，不行於不近，於不行不否行<pb n="0480a" id="T08.0225.0480a" ed="T"/><lb
 n="0480a01" ed="T"/>於不近。」秋露子曰：「何故不近？」<lb
 n="0480a02" ed="T"/>善業曰：「如諸法無所近、無從度，是名菩薩大<lb
 n="0480a03" ed="T"/>士。一切諸法<lb
 n="0480a04" ed="T"/>無度之定，場曠趍大<lb
 n="0480a05" ed="T"/>而無有量，一切弟子，諸緣一覺所不能持。行<lb
 n="0480a06" ed="T"/>斯定者，疾得無上正真之道，為無不覺，乘佛<lb
 n="0480a07" ed="T"/>聖旨。」善業曰：「是菩薩大士受拜於往昔如來<lb
 n="0480a08" ed="T"/>至真等正佛者，乃行斯定。彼受無見，無見為<lb
 n="0480a09" ed="T"/>定，其於定者不知吾受之、吾已<lb
 n="0480a10" ed="T"/>定、吾依定也。彼於是中一切不明。」秋<lb
 n="0480a11" ed="T"/>露子曰：「云何菩薩為昔如來所說拜當得佛<lb
 n="0480a12" ed="T"/>者？彼能見定，是定者乎？」答曰：<lb
 n="0480a13" ed="T"/>「不也。所以者何？如彼族姓子行明<lb
 n="0480a14" ed="T"/>度無極者，為非不想。所以者何？無所明故。是以定者，非想非不想。」佛言：「善哉，善哉！善業！說山澤行為第<lb
 n="0480a17" ed="T"/>一辯，菩薩大士當以學此，如此為學明度無<lb
 n="0480a18" ed="T"/>極。」秋露子曰：「佛以如此學，學智<lb
 n="0480a19" ed="T"/>慧道者，是為學何法？」佛言：「如此學者，是菩薩<lb
 n="0480a20" ed="T"/>為無所法學。何以故？是法不有知明，如凡愚<lb
 n="0480a21" ed="T"/>人專著者也。」曰：「當何用明知此法<lb
 n="0480a22" ed="T"/>？」佛言：「當如不明。無所明知，明之<lb
 n="0480a23" ed="T"/>謂也，凡愚人以專著者欲明，故為<lb
 n="0480a24" ed="T"/>不明。由不明，礙兩際，不知不見<lb
 n="0480a25" ed="T"/>不明諦法，而欲<lb
 n="0480a26" ed="T"/>於法，從法思欲，專著名色。以專著故，而不知<lb
 n="0480a28" ed="T"/>此無所用聰明之法，已不知見亦不思惟，不<lb
 n="0480a29" ed="T"/>觀不省，故墮愚數，便無有信不解不用，是故<pb n="0480b" id="T08.0225.0480b" ed="T"/><lb
 n="0480b01" ed="T"/>謂之凡愚專著。」秋露子曰：「計如此學菩<lb
 n="0480b06" ed="T"/>薩大士，不學一切智。」佛言：「然！如此學，<lb
 n="0480b07" ed="T"/>不學一切智。如是曉了，乃為學一切智，能出一切法。」善業白言：「如世<lb
 n="0480b09" ed="T"/>尊言：『是為幻人學一切智。』已學一切智乃出<lb
 n="0480b10" ed="T"/>諸法，如直言之，當云何？」佛言：「吾因是以問<lb
 n="0480b11" ed="T"/>汝，所安便說。」對曰：「甚善。」佛言：<lb
 n="0480b12" ed="T"/>「云何，幻與色異乎？」「不也，世尊！」「幻與痛想行識，<lb
 n="0480b13" ed="T"/>為有異乎？」「不也，世尊！色猶幻，痛想行識猶為幻。」「云<lb
 n="0480b15" ed="T"/>何，善業！明是中想知立行五陰而為菩薩？」對<lb
 n="0480b16" ed="T"/>曰：「菩薩學如幻人，是中持如幻者即五陰。所<lb
 n="0480b17" ed="T"/>以者何？如佛說識如幻。若此識，<lb
 n="0480b18" ed="T"/>六根亦然。何者？意幻為三界耳。如三界，即六<lb
 n="0480b19" ed="T"/>根、即五陰。」秋露子言：「菩薩聞是，得無懈怠？」<lb
 n="0480b20" ed="T"/>佛言：「設為惡友所制，必持懈怠；若得善友，終<lb
 n="0480b21" ed="T"/>不懈也。」<lb
 n="0480b22" ed="T"/>善業白佛：「何以知菩薩惡友？」佛言：「其不慕樂<lb
 n="0480b23" ed="T"/>明度無極，欲棄捨若形相愚占文飾，違此深<lb
 n="0480b24" ed="T"/>智更說經道，當知是為菩薩惡<lb
 n="0480b25" ed="T"/>友。」曰：「何是善友？」佛言：<lb
 n="0480b26" ed="T"/>「未起明度無極者，即勸使學，教誨之令入斯<lb
 n="0480b27" ed="T"/>道，為現邪行說邪之害，是邪行，是邪害，使遠<lb
 n="0480b28" ed="T"/>離此，當知是為菩薩大士弘誓之鎧善友者<lb
 n="0480b29" ed="T"/>也。」<lb
 n="0480c02" ed="T"/>又問：「呼道人為菩薩，其句義為奈何？」佛言：「所<lb
 n="0480c03" ed="T"/>謂菩薩者，一切諸法學無罣礙，已學無礙能<lb
 n="0480c04" ed="T"/>出諸法，故謂菩薩。」「大士者，其義云何？」佛言：「大<lb
 n="0480c05" ed="T"/>士者，能聚大眾為之合家，是故為大士也<lb
 n="0480c06" ed="T"/>。」<lb
 n="0480c07" ed="T"/>秋露子曰：「吾亦樂其為大士者，於見身、見性、<lb
 n="0480c08" ed="T"/>見命、見人、見丈夫見，有見、無見，斷滅見、常在<lb
 n="0480c09" ed="T"/>為，斷大見。何者？為說上法，度諸<lb
 n="0480c10" ed="T"/>見潤，是故為大士。」善<lb
 n="0480c11" ed="T"/>業曰：「夫大士者，如一切知意，無齊同志於弟<lb
 n="0480c12" ed="T"/>子、緣一覺，在彼無著。所以者<lb
 n="0480c13" ed="T"/>何？悉知意，質直無漏，無受無滅，以悉知意大照菩薩，是故為<lb
 n="0480c15" ed="T"/>大士。」秋露子曰問：「何故菩薩大士<lb
 n="0480c16" ed="T"/>亦彼悉知而意不著？」善業曰：「以無意故，於彼<lb
 n="0480c17" ed="T"/>悉知而無所著。」賢者滿慈子言：「吾亦樂其為<lb
 n="0480c18" ed="T"/>大士者，揖人昇於大乘而有弘誓之鎧，是<lb
 n="0480c19" ed="T"/>為大士。」善業白佛：「何謂<lb
 n="0480c20" ed="T"/>弘誓之鎧？」佛言：「菩薩束已自誓：『吾當滅度<lb
 n="0480c21" ed="T"/>無央數人，已度無量無數人民皆得泥洹，<lb
 n="0480c22" ed="T"/>知其無法得滅度也。』所以者何？意法如是。<lb
 n="0480c23" ed="T"/>譬如幻師與幻弟子，於四衢道化作人眾，以<lb
 n="0480c24" ed="T"/>為化人而斬其首。汝知云何，彼有所殺？有死<lb
 n="0480c25" ed="T"/>者乎？」「不也，世尊！」「如是，善業！度無數人，為無有<lb
 n="0480c26" ed="T"/>人得滅度也。菩薩聞是，不驚不怛，不以恐受，<lb
 n="0480c27" ed="T"/>不移不捨不疲而無慘悴，是為有弘誓鎧，能<lb
 n="0480c28" ed="T"/>昇大乘，當以知此。」滿慈子曰：「吾省佛言，如<lb
 n="0480c29" ed="T"/>我所得，當知是義為無帶甲。所以者何？如佛<pb n="0481a" id="T08.0225.0481a" ed="T"/><lb
 n="0481a01" ed="T"/>告善業：『無造佛一切法，無作成諸法者，亦無<lb
 n="0481a02" ed="T"/>造眾生者，如是義者無弘誓鎧。』」善業曰：「無所<lb
 n="0481a03" ed="T"/>束帶，菩薩大士為無弘誓。所以者何？色痛想<lb
 n="0481a04" ed="T"/>行識，不著不縛不解故。」秋露子曰：「何如為色<lb
 n="0481a05" ed="T"/>痛想行識，而云不著不縛不解？」善業曰：「色如<lb
 n="0481a06" ed="T"/>幻人故，不著不縛不解。痛想行識為如幻人，<lb
 n="0481a07" ed="T"/>不著不縛不解。無有之色，不著不縛不解。無<lb
 n="0481a08" ed="T"/>有之痛想行識，不著不縛不解。五陰如是，諸法<lb
 n="0481a09" ed="T"/>亦然。是故菩薩所為誓者，無有誓也。」善業問：「焉知菩薩正昇大乘？何謂大乘？何乘發住？孰建大乘？<lb
 n="0481a13" ed="T"/>斯乘何出？」佛言：「大乘之為乘者，為無量乘，為<lb
 n="0481a14" ed="T"/>眾生之無量也。所以者何？人<lb
 n="0481a15" ed="T"/>種無量，菩薩為之生大悲意，以斯大乘，住<lb
 n="0481a16" ed="T"/>奏三界聖一切知，乃建大乘。乘無從出。所<lb
 n="0481a17" ed="T"/>以者何？有生有出則為二法。若不起不致，於諸<lb
 n="0481a18" ed="T"/>法不得者，是為無所生、無從出。」善業曰：「大哉<lb
 n="0481a19" ed="T"/>斯乘，為天人質諒，王諸世間，出上善業。乘與<lb
 n="0481a20" ed="T"/>空等，弘裕若空，苞容眾生無有量數，<lb
 n="0481a21" ed="T"/>恒以虛閑濟人無極，而為遍宣，故為大乘。<lb
 n="0481a22" ed="T"/>不見其反亦不見出。<lb
 n="0481a23" ed="T"/>如此乘者，不從始得，不從終得，亦不中得，於三塗等，故為大乘。」佛言：「如是，<lb
 n="0481a25" ed="T"/>善業！以能行此乘故，謂之菩薩大士。」秋露子曰：「佛請賢者說明度無極，而道大<lb
 n="0481a27" ed="T"/>乘者，有檀知耶？」善業白佛：「吾說明度無極，得無過<lb
 n="0481a29" ed="T"/>乎？」佛言：「不也，適得其中。」善業言：「菩薩大士，<pb n="0481b" id="T08.0225.0481b" ed="T"/><lb
 n="0481b01" ed="T"/>不於始近、不於終近亦不中近，色無際道無際、痛想行識道俱無際，是<lb
 n="0481b03" ed="T"/>故菩薩無近無得、無知無明。<lb
 n="0481b04" ed="T"/>色，菩薩不知不明不致不得，痛想行識亦如<lb
 n="0481b05" ed="T"/>是，都一<lb
 n="0481b06" ed="T"/>切，於一切無知無明、無致<lb
 n="0481b07" ed="T"/>無得，當為何菩薩說明度無極？尚不見菩薩，<lb
 n="0481b08" ed="T"/>何用見明度無極？菩薩者但名耳，猶我為我，<lb
 n="0481b09" ed="T"/>無可專著。我者空虛，不可審明。我不可明，道<lb
 n="0481b10" ed="T"/>何可知？如是諸法無有專着。何等為色？色無<lb
 n="0481b11" ed="T"/>生牢固。何等為痛想行識？識無生無牢固。<lb
 n="0481b12" ed="T"/>諸法無生無有牢固，彼無專固者，不是法不<lb
 n="0481b13" ed="T"/>非，了本無主，當為說是處無知亦無異處，<lb
 n="0481b14" ed="T"/>可得菩薩行道也。如是，世尊！其聞是<lb
 n="0481b15" ed="T"/>言，不驚不怛，不捨不疲，不有慘悴。如此知行，<lb
 n="0481b16" ed="T"/>是菩薩為能惟明度無極。所以者何？行此經<lb
 n="0481b17" ed="T"/>時，以如是法孰觀斯道，是時為不近色。不近<lb
 n="0481b18" ed="T"/>色者，不見滅也。所以者何？於自然色而不起<lb
 n="0481b19" ed="T"/>為非色，若色費耗亦非色，來無興衰我者。此<lb
 n="0481b20" ed="T"/>為無二事。如為之色是我，即由是為我色，是<lb
 n="0481b21" ed="T"/>為造計。痛想行識如法觀時，為不近識，於自<lb
 n="0481b22" ed="T"/>然識而不起為非識，若識費耗亦非識，來亦<lb
 n="0481b23" ed="T"/>無興衰我者，此為無二事。如謂之識是我，即<lb
 n="0481b24" ed="T"/>由是為我識，彼為造計者。」<lb
 n="0481b25" ed="T"/>秋露子曰：「吾省是語，於義菩薩為無所起。若<lb
 n="0481b26" ed="T"/>無起者，何故菩薩行艱難行，為眾生更苦無<lb
 n="0481b27" ed="T"/>量？」善業曰：「吾不樂菩薩艱難行。而大士者無<lb
 n="0481b28" ed="T"/>艱難想，以行道也。所以者何？行艱難苦想者，<lb
 n="0481b29" ed="T"/>不能為無量人民建大利也，是以當為安隱易行之想，<lb
 n="0481c02" ed="T"/>為眾生建若母想、父想、昆弟想、姊妹想、子想、女<lb
 n="0481c03" ed="T"/>想，當生是想行菩薩道，於一切人為己親想，<lb
 n="0481c04" ed="T"/>以是想將導之。見<lb
 n="0481c05" ed="T"/>眾生為若己，都一切於身，不明是<lb
 n="0481c06" ed="T"/>外內，為生法想，斯<lb
 n="0481c07" ed="T"/>一切為吾子。菩薩當度此無量苦性，不有<lb
 n="0481c08" ed="T"/>怒意。若被形截，心無欝毒，終不為苦<lb
 n="0481c09" ed="T"/>想也。如賢者言：『菩薩無起。』以其無起，故為菩<lb
 n="0481c10" ed="T"/>薩。」秋露子曰：「云何菩薩而無起者，於道人法？<lb
 n="0481c11" ed="T"/>於一切知？一切知法亦持無起？」<lb
 n="0481c12" ed="T"/>善業曰：「然！於佛法都無所起。」問曰：「在佛法而<lb
 n="0481c13" ed="T"/>無起者，其於凡人及凡人法，亦將無起？」答<lb
 n="0481c14" ed="T"/>曰：「然！於凡人法亦無所起。」秋露子曰：「如是菩<lb
 n="0481c15" ed="T"/>薩於道人法，從一切智至凡人法皆無起者，<lb
 n="0481c16" ed="T"/>是為不近不起得一切智耶？」善業曰：「不起之法，無欲得要也。<lb
 n="0481c18" ed="T"/>不起之念，亦非有法可擇取也。<lb
 n="0481c19" ed="T"/>有得佛者，我以為諍。」曰：「是如何，當從未生法擇已生<lb
 n="0481c21" ed="T"/>法乎？生死法至？生法至乎？」答曰：「云何生法不生而不生法生耶？」秋露子曰：「不生法者，不起<lb
 n="0481c24" ed="T"/>法也。樂不起法之語耶？樂起語也。如賢者<lb
 n="0481c25" ed="T"/>樂必不起之不要。」善業曰：「如是，當樂不起不<lb
 n="0481c26" ed="T"/>要。賢者所樂，吾亦樂說。」秋露子曰：「如善業<lb
 n="0481c27" ed="T"/>為法都講，最不可及。所以者何？在所問，如應<lb
 n="0481c28" ed="T"/>答。法意不搖，其言皆妙。」答曰：「是法意也。佛<lb
 n="0481c29" ed="T"/>諸弟子所問應答，意不搖者，於一切所猗故<pb n="0482a" id="T08.0225.0482a" ed="T"/><lb
 n="0482a01" ed="T"/>也。」秋露子曰：「善哉，善<lb
 n="0482a02" ed="T"/>哉！是為上辯。何謂菩薩諸法無猗？」答曰：「是<lb
 n="0482a03" ed="T"/>明度無極，即為菩薩諸法無猗。」<lb
 n="0482a04" ed="T"/>曰：「不一切乘是經，唯諸法無猗耶？」曰：「悉乘<lb
 n="0482a05" ed="T"/>明度無極，故為諸法無所猗。菩薩於是無方石山處，而以默取諸法之要。<lb
 n="0482a08" ed="T"/>如無取焉，是為行諸法而無猗行也。若為菩薩說是奧知，不疑不望而能<lb
 n="0482a10" ed="T"/>深解，是謂知行者已為不休如是念矣。」秋露子曰：<lb
 n="0482a12" ed="T"/>「若不休此行，為休是念。若休是念，為不休此。<lb
 n="0482a13" ed="T"/>如其念行而不休者，是謂常行等、念等也<lb
 n="0482a14" ed="T"/>。<lb
 n="0482a16" ed="T"/>已念等、行等者，則一切人必常有紹此行而<lb
 n="0482a17" ed="T"/>得為開士者。如是，眾生亦將不休此念<lb
 n="0482a18" ed="T"/>此行。所以者何？人不當廢是念也。」善業曰：「善哉，善哉！賢者勸助，為說是<lb
 n="0482a20" ed="T"/>致要語。如賢者言，行等、念等助一切人不<lb
 n="0482a21" ed="T"/>廢此行。夫眾生自然，念亦自然，當以知此。<lb
 n="0482a22" ed="T"/>眾生恢廓，念恢廓，當以知此。眾生之不正覺，<lb
 n="0482a23" ed="T"/>而念不正覺，行亦不正覺，當以知此。如是<lb
 n="0482a24" ed="T"/>行念，吾樂菩薩思惟念此行。」</ab></div><lb
 n="0482a26" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>明度經卷第一</ab><pb n="0482b" id="T08.0225.0482b" ed="T"/><lb
 n="0482b01" ed="T"/><lb
 n="0482b02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>大明度經卷第二</ab><lb
 n="0482b03" ed="T"/><lb
 n="0482b04" ed="T"/><byline>南吳月支國居士支謙於涼州譯</byline><lb
 n="0482b05" ed="T"/>天帝釋問品持品功德品<lb
 n="0482b06" ed="T"/>變謀明慧品<lb
 n="0482b07" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>天帝釋問品第二</head><lb
 n="0482b08" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，帝釋與四萬天子，四天王與二萬天子，<lb
 n="0482b09" ed="T"/>梵眾天與萬天子，梵輔天與五千天子，俱皆<lb
 n="0482b10" ed="T"/>來會坐。諸天子宿命功德光耀巍巍，持佛神<lb
 n="0482b11" ed="T"/>力明徹照。釋問善業言：「是諸天子大會，欲聽<lb
 n="0482b12" ed="T"/>說智度無極。云何闓士大士於大明中立乎？」<lb
 n="0482b13" ed="T"/>善業曰：「諸天子！樂聞者，聽我說。因持佛力，廣<lb
 n="0482b14" ed="T"/>說智度。何天子未求闓士道者，今皆當求。<lb
 n="0482b15" ed="T"/>以得溝港道者，不可復得闓士道士。何以<lb
 n="0482b16" ed="T"/>故？閉生死道已。正使是輩求者，我代其喜，<lb
 n="0482b17" ed="T"/>不斷功德也。悉欲使取經中極尊法，使上至<lb
 n="0482b18" ed="T"/>佛。」佛言：「善哉，善哉！勸樂闓士學乃爾乎？」善<lb
 n="0482b19" ed="T"/>業白佛言：「我當報恩，終不敢違之。所以然者，<lb
 n="0482b20" ed="T"/>往昔如來無所著正真道最正覺，皆與弟子<lb
 n="0482b21" ed="T"/>為諸闓士說智度，如來時亦在中學斯經妙<lb
 n="0482b22" ed="T"/>行，今自致作佛。用是故，當報恩。我作是說<lb
 n="0482b23" ed="T"/>法，闓士受之，我勸樂。勸樂以大道，疾令作<lb
 n="0482b24" ed="T"/>佛。釋欲所聞者，聽所問矣。」問曰：「闓士云何<lb
 n="0482b25" ed="T"/>立智度中乎？」答曰：「持空法，立如是。」釋問：「闓<lb
 n="0482b26" ed="T"/>士大士以影弘誓大乘，所至奏五陰，不當於<lb
 n="0482b27" ed="T"/>中住。溝港、頻來、不還、應儀、緣一覺至於佛，<lb
 n="0482b28" ed="T"/>不當於中住。五陰無常，不當於中住。於苦<pb n="0482c" id="T08.0225.0482c" ed="T"/><lb
 n="0482c01" ed="T"/>樂好醜，是我所、非我所，不當於中住。溝港道<lb
 n="0482c02" ed="T"/>不動成就，不當於中住。何以故？七死七生便<lb
 n="0482c03" ed="T"/>度去。頻來道不動成就，不當於中住。何以故？<lb
 n="0482c04" ed="T"/>一死一生便度去。不還道不動成就，不當於<lb
 n="0482c05" ed="T"/>中住。何以故？於上滅度。應儀道不動成就，不<lb
 n="0482c06" ed="T"/>當於中住。何以故？應儀道成已，便盡於滅度<lb
 n="0482c07" ed="T"/>中而滅訖。緣一覺道不動成就，不當於中住。<lb
 n="0482c08" ed="T"/>何以故？不能逮佛道便滅訖。是故不當於中<lb
 n="0482c09" ed="T"/>住。如來無所著正真道最正覺，用無量人故<lb
 n="0482c10" ed="T"/>作功德，我皆當令滅訖，正於佛中住。佛所作<lb
 n="0482c11" ed="T"/>皆究竟已乃滅訖，亦不當於中住。」秋露子問：<lb
 n="0482c12" ed="T"/>「設使闓士大士不當住五陰、溝港、頻來、不還、<lb
 n="0482c13" ed="T"/>應儀、緣一覺上至佛，當云何住？」善業言：「如來<lb
 n="0482c14" ed="T"/>無所著正真道最正覺有住處乎？」答曰：「不也。<lb
 n="0482c15" ed="T"/>何以故？佛無所住，亦不在動搖不動搖處住，<lb
 n="0482c16" ed="T"/>亦不不住，亦無無住，一切無是如如來住。當<lb
 n="0482c17" ed="T"/>作是住，不當住不住，亦不當住無住。當作<lb
 n="0482c18" ed="T"/>是住，學無所住矣。」爾時諸天子心念：「諸鬼神<lb
 n="0482c19" ed="T"/>所語，悉可了知。今是尊者善業所說經道，了<lb
 n="0482c20" ed="T"/>不可知。」善業知其心所念，語諸天子：「是經難<lb
 n="0482c21" ed="T"/>了難了。所以者何？我所道說所教起，都為空<lb
 n="0482c22" ed="T"/>矣。以斯故難聞，聞而難了。」諸天子心復作是<lb
 n="0482c23" ed="T"/>念：「是語當解當解。今尊者善業深入於法身。」<lb
 n="0482c24" ed="T"/>即告諸天子：「設使欲索溝港、頻來、不還、應儀、<lb
 n="0482c25" ed="T"/>緣一覺無上正真道，若於其道中住，皆當學明<pb n="0483a" id="T08.0225.0483a" ed="T"/><lb
 n="0483a01" ed="T"/>度，當持守。」諸天子心復念：「所說乃爾。當復於<lb
 n="0483a02" ed="T"/>何處更索經師？」又告諸天子：「欲知我所說法<lb
 n="0483a03" ed="T"/>者，如幻人，無所聞、無所行。」諸天問：「今在是聞<lb
 n="0483a04" ed="T"/>法者，是人為非幻乎？」善業言：「人如幻，幻如人。<lb
 n="0483a05" ed="T"/>如求溝港、頻來、不還、應儀、緣一覺正真道，人<lb
 n="0483a06" ed="T"/>如幻，幻如佛道。」諸天子復問：「乃至佛亦復如<lb
 n="0483a07" ed="T"/>幻如人乎？」曰：「乃至滅度亦如幻如人。」諸天<lb
 n="0483a08" ed="T"/>子言：「滅度亦復如幻如人乎？」曰：「設使有法過<lb
 n="0483a09" ed="T"/>於滅度者，亦復如幻如人矣。」善業告諸天子：<lb
 n="0483a10" ed="T"/>「是幻、是人、泥洹，皆空，俱無所有。」尊者秋露子、<lb
 n="0483a11" ed="T"/>滿祝子問：「說明無度如是者，誰能持奉行之？」<lb
 n="0483a12" ed="T"/>答曰：「賢者！不退轉闓士大士能持奉行之，其<lb
 n="0483a13" ed="T"/>應儀等，無能受持者。所以者何？我所說法，為<lb
 n="0483a14" ed="T"/>無所說亦無所處法，已無所處法，已無所囑<lb
 n="0483a15" ed="T"/>累法，以是故亦無能受持者。」釋心念：「尊者善<lb
 n="0483a16" ed="T"/>業雨法寶，我寧可化作花以散其上。」便化作<lb
 n="0483a17" ed="T"/>甘香花以散佛及善業、諸比丘上，花至其膝。<lb
 n="0483a18" ed="T"/>善業即知言：「是華不出於忉利天上，釋所散<lb
 n="0483a19" ed="T"/>花，出於幻耳。」釋言：「是花非從樹出。如賢者善<lb
 n="0483a20" ed="T"/>業所可說，斯事本寂，自幻樹出矣。」釋言：「是<lb
 n="0483a21" ed="T"/>花從幻樹出也。不從樹出者為非是，非是者<lb
 n="0483a22" ed="T"/>為非花。」釋言：「明度甚深微妙。」答曰：「然！所以<lb
 n="0483a23" ed="T"/>者何？無所逮得亦無所說。」釋言：「尊者處深微<lb
 n="0483a24" ed="T"/>妙明度，於法不諍處無所有，於法無所動。」答<lb
 n="0483a25" ed="T"/>曰：「然！法非動法，當作是學。如是學，不學溝港、<lb
 n="0483a26" ed="T"/>頻來、不還、應儀、緣一覺道。作是學者，為學一<lb
 n="0483a27" ed="T"/>切智，出於諸法，為不生五陰。學受身行，不<lb
 n="0483a28" ed="T"/>學受餘法。」秋露子問：「如是為不學受一切智<lb
 n="0483a29" ed="T"/>乎？不學亡失、不學受他法乎？」答曰：「然！是為<pb n="0483b" id="T08.0225.0483b" ed="T"/><lb
 n="0483b01" ed="T"/>學一切智，出於諸法。」釋聞法，便問秋露子：<lb
 n="0483b02" ed="T"/>「當云何於其中求？」報言：「於善業明度品中求。」<lb
 n="0483b03" ed="T"/>釋問：「善業持何威神恩當學知？」報言：「持如來<lb
 n="0483b04" ed="T"/>威神恩知。釋所問：『明度闓士大士當云何求？』<lb
 n="0483b05" ed="T"/>不可從五陰求，不可離之求。何以故？明度<lb
 n="0483b06" ed="T"/>非五陰？亦不離之、不起之，為無所著、無出無<lb
 n="0483b07" ed="T"/>倚，無倚是明度矣。」釋言：「大士為大明無邊<lb
 n="0483b08" ed="T"/>無底？」報言：「五陰皆無邊，以是故當知法無<lb
 n="0483b09" ed="T"/>邊，人無底，當知法無底。身與作復作，用是故<lb
 n="0483b10" ed="T"/>當知之，與大明等無異，無中邊亦無本端，不<lb
 n="0483b11" ed="T"/>可限量，一切不可得。以是故明度無邊無底，<lb
 n="0483b12" ed="T"/>不可計計為多。」釋問：「人云何無底？」善業言：<lb
 n="0483b13" ed="T"/>「云何於釋意，何所法中名為人？於法中不見<lb
 n="0483b14" ed="T"/>有名為人者。何以故？不見有所從來處。所以<lb
 n="0483b15" ed="T"/>者何？人本未皆空，無所有故。設使有來者、有<lb
 n="0483b16" ed="T"/>住止者，但名耳。何以故？於名字中學，有所<lb
 n="0483b17" ed="T"/>有不？」曰：「不也。」善業曰：「用名字無所有故，無作<lb
 n="0483b18" ed="T"/>我者，是故人無底。正使如來無所著正真道<lb
 n="0483b19" ed="T"/>最正覺壽如恒沙劫，口說名人、人復人，寧有<lb
 n="0483b20" ed="T"/>生滅者不？」釋言：「一切無生滅者。」善業言：「所以<lb
 n="0483b21" ed="T"/>者何？用一切人淨故。無所起，名非名不可得，<lb
 n="0483b22" ed="T"/>是故人無底。明度無極名無底，當作是知。」</ab></div><lb
 n="0483b23" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>持品第三</head><lb
 n="0483b24" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，諸天無央數同時三歎曰：「嗚經乎，嗚經<lb
 n="0483b25" ed="T"/>乎！是尊者善業所說道深矣。斯大明弘義，<lb
 n="0483b26" ed="T"/>如如來所由出矣。有聞者學之誦之，我敬視<lb
 n="0483b27" ed="T"/>之如如來。」佛告諸天子：「誠然！昔錠光如來<lb
 n="0483b28" ed="T"/>無所著正真道最正覺時有宮，宮中有是經，<lb
 n="0483b29" ed="T"/>我時持之。錠光佛受我決言：『若後當為人中<pb n="0483c" id="T08.0225.0483c" ed="T"/><lb
 n="0483c01" ed="T"/>持，悉逮佛智，作佛，名能儒如來無所著正真<lb
 n="0483c02" ed="T"/>道最正覺，三界最尊，安定於法中極明，號曰<lb
 n="0483c03" ed="T"/>天中天。』」諸天子白佛言：「少有及者天中天！有<lb
 n="0483c04" ed="T"/>持大明者，為受一切智矣。」時佛在眾中央坐，<lb
 n="0483c05" ed="T"/>佛告除饉眾、除饉女、清信士、清信女：「今是四<lb
 n="0483c06" ed="T"/>部為證，愛欲天、梵天、無結愛天皆知。」佛告釋<lb
 n="0483c07" ed="T"/>言：「高士學斯定，持誦其文，眾邪不得其便令<lb
 n="0483c08" ed="T"/>橫死也。忉利諸天子求佛道者，未學誦獲其<lb
 n="0483c09" ed="T"/>奧者，是輩天子皆往到是學持誦者所。若於<lb
 n="0483c10" ed="T"/>空閑避隈處，亦不恐不怖也。」四天王、釋、梵及<lb
 n="0483c11" ed="T"/>諸天子等，各白佛言：「我當護是學持誦者。」釋<lb
 n="0483c12" ed="T"/>復白佛言：「難及天中天！是明度學者，心無動<lb
 n="0483c13" ed="T"/>搖，悉受六度已。」佛言：「然！善聽我說，上中下<lb
 n="0483c14" ed="T"/>言皆善。」釋言：「受教。」佛言：「我經中有欲害亂者，<lb
 n="0483c15" ed="T"/>起惡意往，未至道亡，後所作終不成。何以<lb
 n="0483c16" ed="T"/>故？用是高士學是經故。譬若有藥其名神丹，<lb
 n="0483c17" ed="T"/>有蛇索食道逢虫物，蛇欲噉虫。即到神丹藥<lb
 n="0483c18" ed="T"/>所，蛇聞藥香即還去。何以故？是藥力所却。如<lb
 n="0483c19" ed="T"/>是，是輩高士，其欲害者便自止還，是明度威<lb
 n="0483c20" ed="T"/>神力所厭伏也。」佛言：「設有亂者，便於彼間自<lb
 n="0483c21" ed="T"/>壞不成，四天王皆護。入經如行者，自在所為<lb
 n="0483c22" ed="T"/>所語如甘露，言重成道。瞋恚貢高諸惡不生，<lb
 n="0483c23" ed="T"/>四天王護之。所以然者？學明度故。心自生<lb
 n="0483c24" ed="T"/>念：『有諍起者不可近，我求索佛道義，不可<lb
 n="0483c25" ed="T"/>隨是瞋恚語，使我疾逮好心。』斯高士所作，<lb
 n="0483c26" ed="T"/>悉見善像。」釋白佛言：「難勝天中天！乃過諸<lb
 n="0483c27" ed="T"/>惡，無與等者。」佛言釋：「是輩人或當過劇難之<lb
 n="0483c28" ed="T"/>中，終不恐，無能害者。善士當誦惟斯定，政<lb
 n="0483c29" ed="T"/>使死至，若怨在中欲共害者，如佛所語，終<pb n="0484a" id="T08.0225.0484a" ed="T"/><lb
 n="0484a01" ed="T"/>不橫死，若兵刃向者不中其身。所以然者，斯定，諸佛神<lb
 n="0484a02" ed="T"/>呪，呪中之王矣。學是呪者，不自念惡、不念<lb
 n="0484a03" ed="T"/>人惡，都無惡念，是為人中之雄，自致作佛，為<lb
 n="0484a04" ed="T"/>護眾生。夫學斯行者疾成佛道，是經書，己雖<lb
 n="0484a05" ed="T"/>不學誦者，當持其卷，人鬼凶毒不能害矣，<lb
 n="0484a06" ed="T"/>宿命重殃唯斯不除。譬如得佛處，若人若鬼<lb
 n="0484a07" ed="T"/>神禽獸從一面入，無能害者。何以故？用得<lb
 n="0484a08" ed="T"/>佛處故。其威神，護過去現在當來索佛道者，<lb
 n="0484a09" ed="T"/>皆當於中得佛道，人入其處不恐無畏。明度<lb
 n="0484a10" ed="T"/>所止，天人鬼龍皆為作禮恭敬護視，用經德<lb
 n="0484a11" ed="T"/>尊故。」釋白佛言：「若有書持經卷，承事供養天<lb
 n="0484a12" ed="T"/>寶名華、栴檀珍琦香、繒蓋幡，若有持如來無<lb
 n="0484a13" ed="T"/>所著正真道最正覺舍利起塔，自歸作禮，承<lb
 n="0484a14" ed="T"/>事供養天寶花香具足如上，其福孰多？」佛<lb
 n="0484a15" ed="T"/>言：「我問若，隨所樂報。云何是如來一切智？成<lb
 n="0484a16" ed="T"/>是身出現於世，從何義得？」對曰：「從明度義得。」<lb
 n="0484a17" ed="T"/>佛言：「不用是身舍利得佛也，乃從一切智生<lb
 n="0484a18" ed="T"/>得佛身。我滅度後，舍利供養如故。若善人書<lb
 n="0484a19" ed="T"/>是經，學持諷誦自歸作禮，承事供養具足如<lb
 n="0484a20" ed="T"/>前，則為供養一切智已，從是經中得功德無<lb
 n="0484a21" ed="T"/>比。」復白佛言：「閻浮提人民不供養者，為不<lb
 n="0484a22" ed="T"/>知是福尊無比耶？」佛言：「有幾所人信佛、信經、<lb
 n="0484a23" ed="T"/>信比丘僧？」釋言：「信者少耳，及求溝港、頻來、不<lb
 n="0484a24" ed="T"/>還、應儀、緣一覺至求佛者，復少矣。」佛言：「無量<lb
 n="0484a25" ed="T"/>人行求佛道，至於在不退轉地立者，若一若<lb
 n="0484a26" ed="T"/>兩耳。學是法，會成佛，當為作禮承事恭敬。<lb
 n="0484a27" ed="T"/>何以故？用曉佛法，世少有故。過去如來求佛<lb
 n="0484a28" ed="T"/>道者皆從是成，我時亦在中。如來滅度後取<lb
 n="0484a29" ed="T"/>舍利起七寶塔，盡形壽自歸作禮承事供養，<pb n="0484b" id="T08.0225.0484b" ed="T"/><lb
 n="0484b01" ed="T"/>天寶花香具悉如前，滿四天下，若三千大千<lb
 n="0484b02" ed="T"/>國土眾生悉得人道，各作七寶塔，以妓樂樂<lb
 n="0484b03" ed="T"/>之。復過是如恒邊沙佛剎，人人起七寶塔供<lb
 n="0484b04" ed="T"/>養，劫復劫，都是欲界中諸妓樂花香繒蓋<lb
 n="0484b05" ed="T"/>皆具如上，所說其福德益多不？」對曰：「甚多，天<lb
 n="0484b06" ed="T"/>中天！」佛言：「不如書持經卷自歸護定福多無<lb
 n="0484b07" ed="T"/>量。何以故？從中出如來一切智故。」佛言：「百倍<lb
 n="0484b08" ed="T"/>恒邊沙佛剎人皆起七寶塔，不在計中。如是<lb
 n="0484b09" ed="T"/>千萬億無數倍，不在明度淨定計中。」<lb
 n="0484b10" ed="T"/>爾時，四萬天子與釋俱來大會，諸天子啟釋<lb
 n="0484b11" ed="T"/>言：「尊者！當取誦是經。」佛言：「當學、當持、當誦。<lb
 n="0484b12" ed="T"/>釋！若質諒神興兵欲與忉利天戰，其念誦是<lb
 n="0484b13" ed="T"/>經，質諒神眾即去。」釋言：「大尊呪！天中天！」佛言：<lb
 n="0484b14" ed="T"/>「然！天輩！過去當來今現在十方諸佛，皆起是<lb
 n="0484b15" ed="T"/>呪，自致作佛，出十誠功德。開士大士從中生，<lb
 n="0484b16" ed="T"/>佛未出於世時，闓士悉出說，照明四棄四，拔<lb
 n="0484b17" ed="T"/>苦四事，空五通。譬如月盛滿時，從空中出照<lb
 n="0484b18" ed="T"/>明於星。闓士求功德盛滿如是，皆從權德大<lb
 n="0484b19" ed="T"/>明中出。當作是知，學持誦是經，為至德悉具<lb
 n="0484b20" ed="T"/>足。」佛言：「其人終不為邪毒水火兵刃王法所<lb
 n="0484b21" ed="T"/>橫死。何以故？是明度所擁護。若復有餘事<lb
 n="0484b22" ed="T"/>起，若至王所及太子傍臣所，與之相見輒歡<lb
 n="0484b23" ed="T"/>喜言笑。所以然者？以其普慈等濟恕惠群生<lb
 n="0484b24" ed="T"/>潤功無量用，是故見者悉起立。」爾時有異道<lb
 n="0484b25" ed="T"/>人，遙見佛大會，欲壞亂坐眾，疾至佛所。釋<lb
 n="0484b26" ed="T"/>作是念：「當云何盡我壽在佛邊受誦是法？」即<lb
 n="0484b27" ed="T"/>從佛聞受誦。彼異道人遙遠繞天中天一匝，<lb
 n="0484b28" ed="T"/>從彼間道徑去。秋露子念：「是中云何異道人<lb
 n="0484b29" ed="T"/>從彼間道徑去？」心念是，佛即知：「秋露子！釋念<pb n="0484c" id="T08.0225.0484c" ed="T"/><lb
 n="0484c01" ed="T"/>明度。異道人無善意來故，弊邪念：『佛與四部<lb
 n="0484c02" ed="T"/>弟子共坐，愛欲天、梵天諸天子悉復在中，會<lb
 n="0484c03" ed="T"/>無異人，闓士大士受決者會，當為人中之將，<lb
 n="0484c04" ed="T"/>自致作佛。我當往亂之。』是弊邪乘一轅之車，駕<lb
 n="0484c05" ed="T"/>馬四匹，稍至佛所。釋作是念：『弊邪所乘，非國<lb
 n="0484c06" ed="T"/>王瓶沙、非波斯匿、非釋種、非維耶利四馬<lb
 n="0484c07" ed="T"/>車，皆不類之，正是弊邪所作也。邪常晝夜索<lb
 n="0484c08" ed="T"/>佛短，亂世人。能常持心究竟明度，邪便道還。』」<lb
 n="0484c09" ed="T"/>忉利迦翼天子持天花在空中立，便散佛上，<lb
 n="0484c10" ed="T"/>四面散而尊嘆曰：「究竟道原，明度之謂也。<lb
 n="0484c11" ed="T"/>閻浮提人民乃得聞見。」復持雜華四散佛上，<lb
 n="0484c12" ed="T"/>曰：「其有求者、守者，終不為邪眾所害也。是輩<lb
 n="0484c13" ed="T"/>人民福德弘大，何況乃學持諷誦用是法住。<lb
 n="0484c14" ed="T"/>其人前世已得見佛，淨心供養。欲一切知，得一<lb
 n="0484c15" ed="T"/>切智寶，當從明度索之。」佛言：「然！」阿難白佛言：<lb
 n="0484c16" ed="T"/>「無舉名布施、重戒、忍辱、精進、棄定，但舉明度<lb
 n="0484c17" ed="T"/>名。何以故？天中天！」佛言：「明度於度中最<lb
 n="0484c18" ed="T"/>尊。云何，阿難！不布施、持戒、忍辱、精進、禪定智<lb
 n="0484c19" ed="T"/>者，當緣為六度無極一切知乎？」阿難言：「唯<lb
 n="0484c20" ed="T"/>然，天中天！不行六行，不為六度，誠非大明度<lb
 n="0484c21" ed="T"/>無極，一切知之明矣。」佛言：「然！大明最尊。譬<lb
 n="0484c22" ed="T"/>如地，種散其中，同時出生，眾生得命。如是，<lb
 n="0484c23" ed="T"/>阿難！明度如地，五度如種，從中生成。」釋白佛<lb
 n="0484c24" ed="T"/>言：「如來所說善士學持誦明度者功德未竟。」<lb
 n="0484c25" ed="T"/>佛語釋：「我不說是功德未竟，我自說書持經<lb
 n="0484c26" ed="T"/>卷，承事作禮，花香名寶雜繒蓋幡功德者耳。」<lb
 n="0484c27" ed="T"/>釋白言：「我身護視是人。」佛語釋：「誦明度者，有<lb
 n="0484c28" ed="T"/>若干千天到是經師，聽經不解義者欲問所<lb
 n="0484c29" ed="T"/>疑，用慈於經中，即自曉了。是人作功德，悉自<pb n="0485a" id="T08.0225.0485a" ed="T"/><lb
 n="0485a01" ed="T"/>見知。若於四部弟子中說經時，其心無所難，<lb
 n="0485a02" ed="T"/>若形試者終不畏。何以故？明度所護，凶試<lb
 n="0485a03" ed="T"/>者去。」佛言：「我不見人當明度者，人亦不見明<lb
 n="0485a04" ed="T"/>度、明度所厭也。無有輕者，心不恐怖，無所畏。<lb
 n="0485a05" ed="T"/>父母重之，沙門哀之，諸親賢友愛之。或惡事<lb
 n="0485a06" ed="T"/>來，持忠正法為解之。是善士所作功德，悉自<lb
 n="0485a07" ed="T"/>見心，當作是知。十方無數佛國，諸天、人、鬼、龍、<lb
 n="0485a08" ed="T"/>質諒神、執樂神、胸臆行神、似人形神，皆至經<lb
 n="0485a09" ed="T"/>師所，問訊聽受，作禮致敬，繞畢各去。斯行德<lb
 n="0485a10" ed="T"/>使然。四天大王、忉利天、鹽天、兜術天、不驕<lb
 n="0485a11" ed="T"/>樂天、化應聲天，梵天、梵眾天、梵輔天、大梵天、<lb
 n="0485a12" ed="T"/>水行天、水微天、無量水天、水音天、約淨天、遍<lb
 n="0485a13" ed="T"/>淨天、淨明天、守妙天、玄妙天、福德天、德純天、近<lb
 n="0485a14" ed="T"/>際天、快見天、無結愛天上諸天子，皆往問訊，<lb
 n="0485a15" ed="T"/>聽受作禮，繞竟各去。諸無結愛天尚悉來下<lb
 n="0485a16" ed="T"/>在諸天中，何況是三千大千國土諸愛欲、無<lb
 n="0485a17" ed="T"/>色天子耶。彼所處，常完堅，無嬈者。除宿不請，<lb
 n="0485a18" ed="T"/>餘不能動。其功德悉受。是時諸天來，當知之。」<lb
 n="0485a19" ed="T"/>釋言：「云何知？天中天！」佛言：「是善士女歡喜<lb
 n="0485a20" ed="T"/>時知，來已當避，去聞鬼神香。或龍鬼神蛇軀<lb
 n="0485a21" ed="T"/>神來到，聞鬼神香，以為曾知，已當避去。當<lb
 n="0485a22" ed="T"/>淨身體，用清淨故鬼神皆大歡喜。小天見大<lb
 n="0485a23" ed="T"/>天來便避去。尊天威神巍巍其光重明，稍安<lb
 n="0485a24" ed="T"/>徐往。尊天入至經所，是善士女則踊躍喜。所<lb
 n="0485a25" ed="T"/>止處悉當淨住，是人病終不著身，所止處常<lb
 n="0485a26" ed="T"/>安隱，未常有惡夢，夢中但見佛，見塔，聞明度，<lb
 n="0485a27" ed="T"/>但見諸弟子、見極過度、見佛坐、見自然經輪、<lb
 n="0485a28" ed="T"/>見粗欲成佛時、見諸佛得佛、見自然新經<lb
 n="0485a29" ed="T"/>輪、見若干闓士、見六度種種解說是當作佛、<pb n="0485b" id="T08.0225.0485b" ed="T"/><lb
 n="0485b01" ed="T"/>見餘佛剎、見佛及尊經無與等者，某方剎如<lb
 n="0485b02" ed="T"/>來無所著正真道最正覺弟子眾，如來在其<lb
 n="0485b03" ed="T"/>中說經。是輩善士夢如是，已安隱覺，身體淨<lb
 n="0485b04" ed="T"/>潔且輕，不復思食身軟美飽。若比丘得定，自<lb
 n="0485b05" ed="T"/>定覺，心軟，不思食，身軟美飽如是。何以故？<lb
 n="0485b06" ed="T"/>鬼神不敢近是欲取佛者。</ab></div><lb
 n="0485b07" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>功德品第四</head><lb
 n="0485b08" ed="T"/><ab type='prose'>「復次，帝釋！是天下如來舍利滿中施與，有持<lb
 n="0485b09" ed="T"/>智度無極書施與，爾取何所？」釋言：「我取智<lb
 n="0485b10" ed="T"/>度。何以故？我不敢不敬舍利。天中天！舍利由<lb
 n="0485b11" ed="T"/>斯明度出，天人所尊矣。如我與諸天共坐<lb
 n="0485b12" ed="T"/>坐，持異床。我未至，諸天子為坐作禮繞以<lb
 n="0485b13" ed="T"/>去。是坐尊故。吾於斯受經，諸天於彼為禮。如<lb
 n="0485b14" ed="T"/>是，天中天！明度出如來無所著正真道最正<lb
 n="0485b15" ed="T"/>覺之舍利，一切智從中生身。用是故，兩分中<lb
 n="0485b16" ed="T"/>取明度。正使三千復大千國土滿中舍利為<lb
 n="0485b17" ed="T"/>一分，明度書為二分。取書。何以故？從中出<lb
 n="0485b18" ed="T"/>舍利供養所致。譬如負債人與國王參正，<lb
 n="0485b19" ed="T"/>無復問者，亦無所畏。何以故？在王邊有力故<lb
 n="0485b20" ed="T"/>也。譬如無價明月珠，有是寶者，其德無等。<lb
 n="0485b21" ed="T"/>所著處，鬼神不得其便，不為所中。若士女持<lb
 n="0485b22" ed="T"/>明月珠所著，鬼神即去。若中熱風寒，持明月<lb
 n="0485b23" ed="T"/>珠著身，熱風寒皆除去。夜著，冥中即明。熱涼<lb
 n="0485b24" ed="T"/>寒溫眾毒向已，持珠示之，諸毒即滅。如是，天<lb
 n="0485b25" ed="T"/>中天！明月珠尊。若人目痛冥，近之即愈。其德<lb
 n="0485b26" ed="T"/>巍巍，在著何所，便隨珠色。正使持若干種繒<lb
 n="0485b27" ed="T"/>裹珠著水中，水故如珠色，水濁即為清。是珠<lb
 n="0485b28" ed="T"/>德無比。」阿難問釋：「云何獨彼有珠耶？斯土亦<lb
 n="0485b29" ed="T"/>有乎？」釋言：「亦有，不足言。如我所說者，異天下<pb n="0485c" id="T08.0225.0485c" ed="T"/><lb
 n="0485c01" ed="T"/>寶輕，不如彼德尊十百千萬億倍，若以著篋<lb
 n="0485c02" ed="T"/>函中，其明徹出，正使出去，處明如故。天中天！<lb
 n="0485c03" ed="T"/>一切知德至如來滅度後，是一切知舍利遍布<lb
 n="0485c04" ed="T"/>供養如故。置是三千大千國土滿中如來舍<lb
 n="0485c05" ed="T"/>利，正使恒邊沙佛剎滿中舍利為一分，是經<lb
 n="0485c06" ed="T"/>為二分，我於兩分取是經。」佛語釋：「過去如<lb
 n="0485c07" ed="T"/>來皆從中出，自致成佛。甫當來及十方無數<lb
 n="0485c08" ed="T"/>佛剎現在諸佛，亦從中出，為人中將，自致<lb
 n="0485c09" ed="T"/>成。」釋言：「一切眾生心所求，如來從明度悉了<lb
 n="0485c10" ed="T"/>知。」佛言：「用是故，闓士大士晝夜求明度。」釋言：<lb
 n="0485c11" ed="T"/>「惟求大明，不求餘度乎？」佛言：「六度無極皆求，<lb
 n="0485c12" ed="T"/>闓士布施、持戒、忍辱、精進、一心分諸經，不及求<lb
 n="0485c13" ed="T"/>明度。譬如是天下種樹若干色，種種葉花實<lb
 n="0485c14" ed="T"/>各異，其影無異，影影相類。如是五度從明<lb
 n="0485c15" ed="T"/>度出，一切知種種相成無異。」釋白佛言：「景<lb
 n="0485c16" ed="T"/>明德尊，其為難等矣。天中天！」「若有書是經，承<lb
 n="0485c17" ed="T"/>事供養花香繒蓋幡，若復授與人，其福孰多？」<lb
 n="0485c18" ed="T"/>釋言：「自供養，復分人，其福太多。」佛言：「如<lb
 n="0485c19" ed="T"/>是書經供養華香眾寶名繒蓋幡，若有書經<lb
 n="0485c20" ed="T"/>供養，復分與人，其福無量。經師所處，轉說本<lb
 n="0485c21" ed="T"/>淨，其福甚多。復次，一天下人皆令持十戒，置<lb
 n="0485c22" ed="T"/>是四天下，復置小國中國、二千三千大國土，<lb
 n="0485c23" ed="T"/>如恒沙佛剎人民皆令持十戒，其福寧多不？」<lb
 n="0485c24" ed="T"/>對曰：「甚多，天中天！」佛言：「不如書持是經，分<lb
 n="0485c25" ed="T"/>與人，使書學之，其福倍多。置上十戒，皆令作<lb
 n="0485c26" ed="T"/>四棄四、拔苦四事、空及五通皆成得。云何，其<lb
 n="0485c27" ed="T"/>福寧轉倍多不？」對曰：「甚多，天中天！」佛言：「不如<lb
 n="0485c28" ed="T"/>是書經卷，與人使書，若為讀，其福倍多。復次，<lb
 n="0485c29" ed="T"/>學解中慧，其福甚多。」釋白佛言：「云何學明度<pb n="0486a" id="T08.0225.0486a" ed="T"/><lb
 n="0486a01" ed="T"/>解中慧？」佛言：「有當來善士，欲得無上正真道<lb
 n="0486a02" ed="T"/>最正覺，樂學明度。惡友教學末智。」「何等為<lb
 n="0486a03" ed="T"/>末智？」佛言：「來世比丘，得經欲學。惡友教之五<lb
 n="0486a04" ed="T"/>陰無常。學五陰無常，求作斯學，失大明，獲末<lb
 n="0486a05" ed="T"/>智。」佛言：「求者不壞五陰無常視。何以故？本<lb
 n="0486a06" ed="T"/>無故。如斯當為景明之學，其福無度。復次，一<lb
 n="0486a07" ed="T"/>天下人皆令得溝港、頻來、不還、應儀、緣一<lb
 n="0486a08" ed="T"/>覺道，皆令成就。又如恒沙佛剎人民皆求無<lb
 n="0486a09" ed="T"/>上正真道福，不如淨定廣說義。所以然者，<lb
 n="0486a10" ed="T"/>皆由斯定得一切知十二經德，皆由斯學成<lb
 n="0486a11" ed="T"/>佛。無蓋佛出，即生溝港、頻來、不還、應儀、緣<lb
 n="0486a12" ed="T"/>一覺，并發意求佛。獲斯定者，福最尊矣。若有<lb
 n="0486a13" ed="T"/>善願欲疾作佛，以經施之，令成大士。得斯定<lb
 n="0486a14" ed="T"/>者，其福難盡。」釋白佛言：「如是，天中天！極安隱，<lb
 n="0486a15" ed="T"/>是闓士大士疾近佛。用是故，受其福轉倍多。<lb
 n="0486a16" ed="T"/>何以故？其得是法，疾近佛坐。」善業語釋言：「善<lb
 n="0486a17" ed="T"/>哉，善哉！當作是解。闓士受淨定，疾得作佛。所<lb
 n="0486a18" ed="T"/>作行當如淨，不得景定不得作佛。在所問。」</ab></div><lb
 n="0486a19" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>變謀明慧品第五</head><lb
 n="0486a20" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，慈氏闓士語善業：「有闓士大士代歡喜最<lb
 n="0486a21" ed="T"/>尊分德法，雖或布施、持戒，所守分德，法尊無<lb
 n="0486a22" ed="T"/>蓋，德被無表。」善業言：「當從是代歡喜分德之<lb
 n="0486a23" ed="T"/>法。何以故？十方無量佛剎，一一剎土，不可計<lb
 n="0486a24" ed="T"/>數數滅度，以是本所起無上正真道最正覺<lb
 n="0486a25" ed="T"/>及自致滅度處，其功德極度所致之德。諸弟<lb
 n="0486a26" ed="T"/>子所作布施、持戒守法分德，彼德最尊，過無<lb
 n="0486a27" ed="T"/>所著功德。都天中天持戒身、定身、慧身、無所<lb
 n="0486a28" ed="T"/>罣礙身、度知見身，安隱大慈，不可具計。經中<lb
 n="0486a29" ed="T"/>所學諸功德，都計合積之，代歡喜德福尊無<pb n="0486b" id="T08.0225.0486b" ed="T"/><lb
 n="0486b01" ed="T"/>蓋。以斯喜行，用求無上正真道，心念言：『持是<lb
 n="0486b02" ed="T"/>施與，我作無上正真道，當作是行。』求心以來，<lb
 n="0486b03" ed="T"/>悉還得之。」慈氏語善業：「作是求以來者，不<lb
 n="0486b04" ed="T"/>還得作是施者。」善業言：「有不施者，當從何得？<lb
 n="0486b05" ed="T"/>亦無所守，從何出生？若意悔還，為墮四顛倒<lb
 n="0486b06" ed="T"/>所施與——無常謂常、苦謂樂、空謂實、無身謂<lb
 n="0486b07" ed="T"/>有身——意悔還，所信還。持是心求佛，作是施與，<lb
 n="0486b08" ed="T"/>作無上正真道。」慈氏語善業：「新學士女不當<lb
 n="0486b09" ed="T"/>於前解慧也。何以故？其所信樂、所造德本恐<lb
 n="0486b10" ed="T"/>亡還，當為不退轉說之。若在善友邊久者，解<lb
 n="0486b11" ed="T"/>說之，是人不懼者也。如是代歡喜極尊。持是<lb
 n="0486b12" ed="T"/>施與，作一切知，持是心，作是施與代歡喜，是<lb
 n="0486b13" ed="T"/>心盡滅，無處，不可見何心作是施與，得無上<lb
 n="0486b14" ed="T"/>正真道。何心是心？心無兩對，心無身，當作何<lb
 n="0486b15" ed="T"/>施與乎？」釋言：「恐新學士或怖而志還，云何<lb
 n="0486b16" ed="T"/>作功德施與最尊代歡喜？云何以作施與得<lb
 n="0486b17" ed="T"/>無上正真道？」善業言：「斯土闓士大士悉具足<lb
 n="0486b18" ed="T"/>供養諸佛，破壞眾惡，以等行如一，降伏邪黨、<lb
 n="0486b19" ed="T"/>棄捐重擔，所有福德罪垢都寂，戒、定、慧、解脫、<lb
 n="0486b20" ed="T"/>度知見，所願已獲。十方無數剎土有滅訖者，<lb
 n="0486b21" ed="T"/>所作分德其尊無上。何因？闓士不悔心想。云<lb
 n="0486b22" ed="T"/>何不悔？心無所想。持是施與作上行者，正使<lb
 n="0486b23" ed="T"/>是心念，自了知之，作是曹想，不悔心想，如悔<lb
 n="0486b24" ed="T"/>所喜悔。正使心念復了知是心作，是為想悔、<lb
 n="0486b25" ed="T"/>心悔、喜悔。正使闓士持其心，了知作，是為想<lb
 n="0486b26" ed="T"/>覺，持何等施與？持何所心了知作是覺？持<lb
 n="0486b27" ed="T"/>何等施與？持何所心了知是心諸法？何所法<lb
 n="0486b28" ed="T"/>持是施與為等與？不及作是施。諸過去當來<lb
 n="0486b29" ed="T"/>今現在佛所有功德，及弟子未得道者，天、龍、<pb n="0486c" id="T08.0225.0486c" ed="T"/><lb
 n="0486c01" ed="T"/>鬼神諸聞經初發心學者，都合積累代喜最<lb
 n="0486c02" ed="T"/>尊矣。持是功德，復知是法盡滅，無處亦無法，<lb
 n="0486c03" ed="T"/>作是施與，無想悔、無心悔、無喜悔。作是眾所<lb
 n="0486c04" ed="T"/>不還，是為無上正真道施，與他有分德。不諦<lb
 n="0486c05" ed="T"/>明之，不作是施與。何故？所致無所有，代喜分<lb
 n="0486c06" ed="T"/>德亦空。闓士作此明之。諸佛所滅度者，持所<lb
 n="0486c07" ed="T"/>施與功德，使我悉得之如一，作是知，所行作<lb
 n="0486c08" ed="T"/>無上正真道，是所作不在想，過去所知盡滅，<lb
 n="0486c09" ed="T"/>想無處想作念得，作是想非施與也，不作是<lb
 n="0486c10" ed="T"/>想為施與。當作是學，闓士大士權德當於是<lb
 n="0486c11" ed="T"/>中索之。未得明度，不得入是法中，所持分德<lb
 n="0486c12" ed="T"/>中，無得作是聽身識。是有德之人，有想便著，<lb
 n="0486c13" ed="T"/>反欲苦住，如來無所著正真道最正覺，不樂<lb
 n="0486c14" ed="T"/>持施與，持施與見虛空。何以故？極大得滅訖<lb
 n="0486c15" ed="T"/>視佛。有想者為礙施，是與大還，不當作是<lb
 n="0486c16" ed="T"/>還。如來施與當諦。何以故？雜毒病故，作是<lb
 n="0486c17" ed="T"/>施。譬作美飯雜毒著中，色好甚香無不喜<lb
 n="0486c18" ed="T"/>者。不知飯中有毒，愚人食之歡喜飽滿，其食<lb
 n="0486c19" ed="T"/>欲消時，必危身命矣。夫不知取施之義者，不<lb
 n="0486c20" ed="T"/>曉將護兩礙之難，必如毒飯之說也。若高士<lb
 n="0486c21" ed="T"/>欲施，當如往古來今諸佛持戒身、定身、慧身、<lb
 n="0486c22" ed="T"/>解脫身、度知見所見慧身，及諸弟子於中所<lb
 n="0486c23" ed="T"/>作功德，是所佛緣一覺施與。持是功德，都代歡<lb
 n="0486c24" ed="T"/>喜施與，以作無上正真道。持是想施與時悔，<lb
 n="0486c25" ed="T"/>謂之有用，是故譬若雜毒飯。如是有德之<lb
 n="0486c26" ed="T"/>人，當作是覺知：『過去當來今現在佛，云何施<lb
 n="0486c27" ed="T"/>與？何因成就出無上正真道？』隨如來教，持是<lb
 n="0486c28" ed="T"/>施與，知所作功德、生時身相。經所得，了知成<lb
 n="0486c29" ed="T"/>時，我作是代歡喜，自致佛道無過也。終不離<pb n="0487a" id="T08.0225.0487a" ed="T"/><lb
 n="0487a01" ed="T"/>如來法，不雜毒也。當作是施與，如戒、如定、<lb
 n="0487a02" ed="T"/>如慧、如解脫、如度知見，慧所現身，無欲處、無<lb
 n="0487a03" ed="T"/>色處、無空處，亦無往古來今從中來者。譬<lb
 n="0487a04" ed="T"/>若無所有，是所施與諸法亦無所有，是為<lb
 n="0487a05" ed="T"/>成施與中無毒也。若作異施，為行反施。唯闓<lb
 n="0487a06" ed="T"/>士所施，是法若佛。皆更知，作是施，自致作佛。<lb
 n="0487a07" ed="T"/>今我施已，作無上正真道。」佛言：「善哉，善哉！善<lb
 n="0487a08" ed="T"/>業！所作如佛。又三千大國土人，皆使念四等<lb
 n="0487a09" ed="T"/>心，不如上施其尊無蓋也。復次三千大國人，<lb
 n="0487a10" ed="T"/>皆作無上正真道，使如恒沙佛剎人共供養<lb
 n="0487a11" ed="T"/>之，震越衣服、飲食、床臥、病瘦醫藥，事事具<lb
 n="0487a12" ed="T"/>足，如恒沙劫隨恣所樂。云何，其福寧多不？」善<lb
 n="0487a13" ed="T"/>業言：「甚多，天中天！」佛言：「代喜功德，福過其上。」<lb
 n="0487a14" ed="T"/>善業言：「功德如恒沙佛剎，不能受也。」佛言：「善<lb
 n="0487a15" ed="T"/>哉，善哉！持明度者，是所施與乃從本來，福出<lb
 n="0487a16" ed="T"/>其上。」爾時，四天王與二萬天子以頭面著佛<lb
 n="0487a17" ed="T"/>足，却白佛言：「弘慈普施明度德化，巍巍無<lb
 n="0487a18" ed="T"/>蓋乃至於斯乎。何以故？學明度闓士大士<lb
 n="0487a19" ed="T"/>所歡樂故。」忉利天、鹽天、兜術天、不驕樂天、化<lb
 n="0487a20" ed="T"/>應聲天諸天子，各以寶樹名華雜香以散佛<lb
 n="0487a21" ed="T"/>上，繒蓋天幡妓眾樂歡心貢佛而歎曰：「極<lb
 n="0487a22" ed="T"/>大施與，天中天！大士權德乃作是施，學明度<lb
 n="0487a23" ed="T"/>德大士所歡樂。」梵眾天、梵輔天、大梵天、水<lb
 n="0487a24" ed="T"/>行天、水微天、無量水、天水、音天、約淨天、遍淨<lb
 n="0487a25" ed="T"/>天、淨明天、守妙天、玄妙天、福德天、德純天、近<lb
 n="0487a26" ed="T"/>際天、快見天、無結愛天諸天子，皆以頭面著<lb
 n="0487a27" ed="T"/>佛足，作是言：「闓士學明，三界希有。」佛告諸天<lb
 n="0487a28" ed="T"/>子：「置是三千大國土中人皆作無上正真道<lb
 n="0487a29" ed="T"/>者，更復異恒沙佛剎人都共供養是輩闓士<pb n="0487b" id="T08.0225.0487b" ed="T"/><lb
 n="0487b01" ed="T"/>大士，其隨所喜復過是者，不及代歡喜施與。<lb
 n="0487b02" ed="T"/>三世佛天中天持戒身、定身、慧身、解脫身、度知<lb
 n="0487b03" ed="T"/>見身，及諸弟子在中作功德者，都積累合會，<lb
 n="0487b04" ed="T"/>雖爾，代喜過上。」善業問言：「從中何得？」佛言：「求<lb
 n="0487b05" ed="T"/>闓士道有德人，當知往古來今法無取無放、<lb
 n="0487b06" ed="T"/>無想無見。從是法中無所出生法、無盡法、心<lb
 n="0487b07" ed="T"/>往來法。我作是代喜施，疾得無上正真道。復<lb
 n="0487b08" ed="T"/>次，於三世佛所作布施、持戒、忍辱、精進、一心、明<lb
 n="0487b09" ed="T"/>慧代歡喜，無所罣礙法，未來未成，亦無所罣<lb
 n="0487b10" ed="T"/>礙，十方無數佛剎現在者，諸法不著不縛不<lb
 n="0487b11" ed="T"/>脫。以是法作無上正真道，是代喜施，無能過<lb
 n="0487b12" ed="T"/>者，無能壞之。如恒沙佛剎，闓士壽劫亦然，<lb
 n="0487b13" ed="T"/>使彼人供養爾所闓士大士，具足如彼多劫，<lb
 n="0487b14" ed="T"/>如戒、忍辱、精進、棄定法，乃作是布施代歡喜，<lb
 n="0487b15" ed="T"/>德尊出其上無量之計。」</ab></div><lb
 n="0487b16" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>明度經卷第二</ab><lb
 n="0487b17" ed="T"/><lb
 n="0487b18" ed="T"/><lb
 n="0487b19" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>大明度經卷第三</ab><lb
 n="0487b20" ed="T"/><lb
 n="0487b21" ed="T"/><byline>吳月氏國居士支謙譯</byline><lb
 n="0487b22" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>地獄品第六</head><lb
 n="0487b23" ed="T"/><ab type='prose'>秋露子白佛：「明度道弘普入景慧，天中天！<lb
 n="0487b24" ed="T"/>自歸明度無極，天中天！行寂無穢去冥示明，<lb
 n="0487b25" ed="T"/>巍巍至尊無不成熟，天中天！無目惑者授道<lb
 n="0487b26" ed="T"/>慧眼，無生無滅。苦者得安，悉入無想。明度慧<lb
 n="0487b27" ed="T"/>門，大士之母，拔生死根，大神已足，三合十二<lb
 n="0487b28" ed="T"/>轉明度。天中天！闓士當云何於中立？天中<lb
 n="0487b29" ed="T"/>天！」佛言：「敬明度，當如敬佛；於中立自歸，當如<pb n="0487c" id="T08.0225.0487c" ed="T"/><lb
 n="0487c01" ed="T"/>自歸佛。」釋心念：「秋露子比丘何因發是問？」<lb
 n="0487c02" ed="T"/>則報之曰：「是明度護於闓士代歡喜功德施<lb
 n="0487c03" ed="T"/>與無上正真道之恩也。若有布施、持戒、忍辱、<lb
 n="0487c04" ed="T"/>精進、禪定，皆不若。譬人生墮地盲，若士眾之<lb
 n="0487c05" ed="T"/>行無前導者，欲有所至，不知行。夫五度如盲<lb
 n="0487c06" ed="T"/>者，闓士離明度欲入一切知中，不知所行。<lb
 n="0487c07" ed="T"/>明度將護五度，與目與名。」秋露子白佛言：「云<lb
 n="0487c08" ed="T"/>何入明度中守？」佛言：「觀五陰無從生滅，見五<lb
 n="0487c09" ed="T"/>陰無生滅處，明度亦然。」又白佛言：「作是守<lb
 n="0487c10" ed="T"/>者為逮何法？」曰：「逮無所逮法。無所逮法，名曰<lb
 n="0487c11" ed="T"/>明度。」釋白佛言：「明度不逮一切知耶？」佛言：「不<lb
 n="0487c12" ed="T"/>作是逮者，無所著，無名無識。」釋問：「復當云何<lb
 n="0487c13" ed="T"/>逮？」佛言：「如無所逮故能逮。」釋言：「少有及者，<lb
 n="0487c14" ed="T"/>天中天！無如明度，諸法無生無滅。」善業白佛<lb
 n="0487c15" ed="T"/>言：「闓士作是念者離明度。」佛言：「明度空無所<lb
 n="0487c16" ed="T"/>有，是故不遠不近、不成不壞。」問曰：「信此為信<lb
 n="0487c17" ed="T"/>何法？」佛言：「為不信五陰，不信溝港、頻來、不還、<lb
 n="0487c18" ed="T"/>應儀、緣一覺。」善業言：「大明度是闓士法。」佛問：<lb
 n="0487c19" ed="T"/>「何緣知大明為闓士明度乎？」對曰：「五陰不大<lb
 n="0487c20" ed="T"/>不小、不退不亂。如來一切智有十種力，不強<lb
 n="0487c21" ed="T"/>不弱、不退不亂。何以故不退不亂？一切智不<lb
 n="0487c22" ed="T"/>廣不狹？天中天！若有是念想，為不求大明。<lb
 n="0487c23" ed="T"/>非大明威神，欲度眾生，是為著。何以故？人<lb
 n="0487c24" ed="T"/>本無，大明亦無，人不壞，明度義然，人所出生<lb
 n="0487c25" ed="T"/>力，如來現力如是。」秋露子白佛言：「若有信是<lb
 n="0487c26" ed="T"/>法者、不疑者，其人從何來生？求道以來，幾時<lb
 n="0487c27" ed="T"/>乃得解中義教？」佛言：「從他方佛剎來生，已問<lb
 n="0487c28" ed="T"/>其義，聞即恭敬，視師如佛，念曰：『吾已見佛矣。』」<lb
 n="0487c29" ed="T"/>善業白言：「明度可得聞見不？」曰：「不可得見也。」<pb n="0488a" id="T08.0225.0488a" ed="T"/><lb
 n="0488a01" ed="T"/>「闓士求佛以來，幾何時隨此法？」佛言：「非一輩<lb
 n="0488a02" ed="T"/>學也，各有本行。或前供養若干千佛，具持經<lb
 n="0488a03" ed="T"/>戒，未時聞斯定棄而不敬，來世佛所聞，當復<lb
 n="0488a04" ed="T"/>棄去。」佛言：「其人自隨身意受，愚癡心自用，以<lb
 n="0488a05" ed="T"/>斯罪自弊，聞人說明度復止之。止此者，為止<lb
 n="0488a06" ed="T"/>一切知，為止往古來今將導明眼矣。以斯愚<lb
 n="0488a07" ed="T"/>罪，斷於經法，輕易應儀。受不信之道，死入無<lb
 n="0488a08" ed="T"/>擇獄，其歲難算，勤苦毒痛不可具言。天地<lb
 n="0488a09" ed="T"/>壞時，當適他方大地獄中，展轉三塗劫數無<lb
 n="0488a10" ed="T"/>量。」秋露子白佛言：「其罪等於五逆，微喻之耳。」<lb
 n="0488a11" ed="T"/>佛言：「其罪難為譬喻。是明度學誦時，若有心<lb
 n="0488a12" ed="T"/>念：『非如來所說。』止人學者，自壞復壞人，自飲<lb
 n="0488a13" ed="T"/>毒復飲人，是輩人自亡不曉明度，復誤他人。<lb
 n="0488a14" ed="T"/>學士無見斯人坐起言笑通好飲食也。何以<lb
 n="0488a15" ed="T"/>故？斷是經故。斯人自在冥中，復投人於冥中，<lb
 n="0488a16" ed="T"/>其人自飲毒殺身無異也。斷經之愚人，信其<lb
 n="0488a17" ed="T"/>言，罪苦等矣。誹謗明度，為謗十二部經也。」秋<lb
 n="0488a18" ed="T"/>露子言：「佛未說謗斷經罪入大山，其形類如、<lb
 n="0488a19" ed="T"/>受身大小。願哀釋之。」佛言：「無問，聞之必恐中<lb
 n="0488a20" ed="T"/>熱沸血，由面七孔憂焦損命。由斬花著于盛<lb
 n="0488a21" ed="T"/>日，萎枯而喪。愚夫死然也。其身長大，醜惡臭<lb
 n="0488a22" ed="T"/>處無不惡見，吾難說彼毀尊法人，處地獄中<lb
 n="0488a23" ed="T"/>所受形類也。」又白佛言：「願說其罪，令來世<lb
 n="0488a24" ed="T"/>人敬奉明法，畏慎不犯謗斷罪，重痛如彼。」佛<lb
 n="0488a25" ed="T"/>言：「以示人大明，後世聞者誹謗得罪，在地獄<lb
 n="0488a26" ed="T"/>中苦痛無期，其罪可知矣。」善業白佛言：「人常<lb
 n="0488a27" ed="T"/>當護身口意行，夫謗明法乃致斯罪。」佛言：「癡<lb
 n="0488a28" ed="T"/>人於我法中作沙門，誹謗明度，言非、止斷者，<lb
 n="0488a29" ed="T"/>為止一切知、十二部經，為斷三世諸佛道，為<pb n="0488b" id="T08.0225.0488b" ed="T"/><lb
 n="0488b01" ed="T"/>斷比丘僧者，受恒沙劫罪。」善業問：「謗誹斷經<lb
 n="0488b02" ed="T"/>者，凡用幾事？」佛告：「斯士女無戒，為邪所中故，<lb
 n="0488b03" ed="T"/>不樂深經，以斯二事斷明度矣。又用四事：<lb
 n="0488b04" ed="T"/>一者隨惡師言，二者不以順學，三者不承闓<lb
 n="0488b05" ed="T"/>士法，四者主行謗斷經法，好索人短以自高。<lb
 n="0488b06" ed="T"/>是為四事。」善業白佛言：「不覩深歸，少有信者。」<lb
 n="0488b07" ed="T"/>世尊曰：「然！」重問：「何緣少信佛？」佛言：「往古來今，<lb
 n="0488b08" ed="T"/>五陰不著不縛不脫。所以然者，以其無形。明<lb
 n="0488b09" ed="T"/>度義然，故少信者矣。」</ab></div><lb
 n="0488b10" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>清淨品第七</head><lb
 n="0488b11" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「少曉明度無極未狎習者。」佛言：<lb
 n="0488b12" ed="T"/>「五陰清淨道清淨，道清淨五陰亦清淨，適等<lb
 n="0488b13" ed="T"/>無異。五陰清淨一切智清淨，一切智清淨五<lb
 n="0488b14" ed="T"/>陰亦清淨，等無異。今斷前亦斷，今不壞前<lb
 n="0488b15" ed="T"/>亦不壞。今正等無異。」秋露子白佛言：「甚深<lb
 n="0488b16" ed="T"/>清淨，天中天！」佛言：「清淨。」秋露子：「極明虛無，無<lb
 n="0488b17" ed="T"/>瑕穢，無所有，無不遍，無生欲、無色想，清淨，天<lb
 n="0488b18" ed="T"/>中天！」佛言：「清淨矣。」又曰：「五陰清淨。天中天！」<lb
 n="0488b19" ed="T"/>佛言：「不知、不隨、不想，清淨矣。」又曰：「一切知、明<lb
 n="0488b20" ed="T"/>度，不增不減。何以故？無所有經護清淨。」佛言：<lb
 n="0488b21" ed="T"/>「清淨矣。」善業白佛言：「意清淨五陰清淨，五陰<lb
 n="0488b22" ed="T"/>清淨意亦清淨。天中天！」佛言：「本清淨矣。」「一切<lb
 n="0488b23" ed="T"/>知清淨道亦清淨。」佛言：「本清淨矣。」「五陰無邊<lb
 n="0488b24" ed="T"/>意亦無邊。」佛言：「本清淨矣。大士明照其原<lb
 n="0488b25" ed="T"/>其故，明度本清淨，不在彼、不在此、不中，本清<lb
 n="0488b26" ed="T"/>淨矣。」善業白佛言：「闓士有想，便離明度遠。」佛<lb
 n="0488b27" ed="T"/>言：「善哉！如爾言，有名想便著。」曰：「難及，天中天！<lb
 n="0488b28" ed="T"/>是明度，如來安濟群生，說是於著。」秋露子問<lb
 n="0488b29" ed="T"/>善業：「何所為著？」答曰：「念五陰空，著。念往古來<pb n="0488c" id="T08.0225.0488c" ed="T"/><lb
 n="0488c01" ed="T"/>今，皆著。」釋問善業：「何因著？」答曰：「心想念施與<lb
 n="0488c02" ed="T"/>無上正真道。心無當何等施是善人勸樂，教<lb
 n="0488c03" ed="T"/>人於本空，如是無過。如佛所教，出於諸著中<lb
 n="0488c04" ed="T"/>去。」佛言：「善哉！汝為闓士大士依空不著。<lb
 n="0488c05" ed="T"/>復次，若有深著想念如來，隨所想便為著。往<lb
 n="0488c06" ed="T"/>古來今佛，無所著法，代歡喜以施，作無上正<lb
 n="0488c07" ed="T"/>真道者。法無往古來今，一切不得有施想，無<lb
 n="0488c08" ed="T"/>念無見無聞，無心、不念心。」對曰：「甚深，天中天！」<lb
 n="0488c09" ed="T"/>佛言：「明度本清淨矣。」善業言：「自歸明度。」佛<lb
 n="0488c10" ed="T"/>言：「法無作者，無作無上正真道者。」善業言：「如<lb
 n="0488c11" ed="T"/>佛教，無作者。」佛言：「不兩法本無，一本無，是本無<lb
 n="0488c12" ed="T"/>無作。是本無者，如是一切疾過著去。」對曰：「難<lb
 n="0488c13" ed="T"/>了，天中天！」佛言：「如是，無得佛者。」對曰：「明度不<lb
 n="0488c14" ed="T"/>可計也。」佛言：「然！心不自知心。」善業言：「無作明<lb
 n="0488c15" ed="T"/>度者。天中天！」佛言：「無師作者，求明度，不五陰<lb
 n="0488c16" ed="T"/>求、不空五陰求，為求明度。五陰不滿，為非五<lb
 n="0488c17" ed="T"/>陰，不求為求明度。」對曰：「難及，天中天！著無<lb
 n="0488c18" ed="T"/>著，天中天！著無著，是者為不著。」佛言：「五陰不<lb
 n="0488c19" ed="T"/>著不求，為求明度。五陰著，為不求明度。溝港、<lb
 n="0488c20" ed="T"/>頻來、不還、應儀、緣一覺著，為不求。何以故？著<lb
 n="0488c21" ed="T"/>出一切知中。如是，闓士著不著，為出為守一<lb
 n="0488c22" ed="T"/>切知。」對曰：「難逮，天中天！甚深所說法。說之不<lb
 n="0488c23" ed="T"/>減、不說不增。」佛言：「如是不減不增。所以然者，<lb
 n="0488c24" ed="T"/>如來盡稱譽，虛空亦不增減。譬如幻人譽毀，<lb
 n="0488c25" ed="T"/>不能使其有喜慼增減矣。吾經說眾生各學<lb
 n="0488c26" ed="T"/>諷誦，經亦不增減。謙苦求明度守者，不懈不<lb
 n="0488c27" ed="T"/>恐、不動不轉，隨是教，不捨還。何以故？作是守<lb
 n="0488c28" ed="T"/>者，為守空。諸天、人、鬼、龍皆當為作禮，以其服<lb
 n="0488c29" ed="T"/>大慈法鎧與虛空戰，濟眾生之禍，現世景摸<pb n="0489a" id="T08.0225.0489a" ed="T"/><lb
 n="0489a01" ed="T"/>之故也。」善業言：「被鎧譽虛空，舉三處人至大<lb
 n="0489a02" ed="T"/>精進上勇猛。天中天！法如虛空故。索無上正<lb
 n="0489a03" ed="T"/>真道，欲得平等最正覺。」有異比丘心念：「自歸<lb
 n="0489a04" ed="T"/>明度者，為無生滅法。」釋語善業：「作是求，隨是<lb
 n="0489a05" ed="T"/>教。何因隨是教？」善業言：「明度隨是教者，為隨<lb
 n="0489a06" ed="T"/>空教。」釋白佛言：「學明度者，當說幾聞？」善業：<lb
 n="0489a07" ed="T"/>「云何，釋！見法不當所護者，隨是教者，眾生不<lb
 n="0489a08" ed="T"/>能得其便也。行明度護，為護虛空。云何，釋！有<lb
 n="0489a09" ed="T"/>力者能護響不？」曰：「不能也。」「如響亦無想念。為<lb
 n="0489a10" ed="T"/>求明度，持佛威神，三千大千諸釋、梵、四天王<lb
 n="0489a11" ed="T"/>諸尊天王，一切皆來為佛作禮，繞三匝却住<lb
 n="0489a12" ed="T"/>一面，念千佛號字、形容被服、所出國土，皆如<lb
 n="0489a13" ed="T"/>釋迦文，其弟子字皆如善業，問明度者皆如<lb
 n="0489a14" ed="T"/>釋，其本教授時皆同一處，闓士大士皆被大<lb
 n="0489a15" ed="T"/>鎧學明度。」佛告善業：「慈氏闓士作無上正真<lb
 n="0489a16" ed="T"/>平等覺時，亦當於是說明度。」曰：「云何說五陰<lb
 n="0489a17" ed="T"/>不受，說不空，說不著，說不脫五陰，說歎？」曰：「清<lb
 n="0489a18" ed="T"/>淨，天中天！」佛言：「五陰清淨明度清淨，如空也。」<lb
 n="0489a19" ed="T"/>對曰：「五陰無穢，天中天！」佛言：「無穢矣。」善業<lb
 n="0489a20" ed="T"/>言：「學是者，不橫死也，諸尊天常隨之。經師<lb
 n="0489a21" ed="T"/>月八日、十四日、十五日說經時，諸闓士常來<lb
 n="0489a22" ed="T"/>大會。」佛言：「是善士女得功德，甚多難計。所<lb
 n="0489a23" ed="T"/>以然者，明度無所近法、無所取經，無有無得、<lb
 n="0489a24" ed="T"/>無瑕無玷、無求無想，是為求明度無所觀見<lb
 n="0489a25" ed="T"/>法。」諸天子心大歡喜，同聲而歎曰：「斯天下乃<lb
 n="0489a26" ed="T"/>再見經輪轉。」佛告善業：「不兩經輪轉，無所從<lb
 n="0489a27" ed="T"/>生法，不來不去如是。」善業言：「求安闓士，諸法<lb
 n="0489a28" ed="T"/>皆無所罣礙，作無上正真道平等正覺。」佛言：<lb
 n="0489a29" ed="T"/>「無經輪轉、無經還。何所為經輪轉？無見經還，<pb n="0489b" id="T08.0225.0489b" ed="T"/><lb
 n="0489b01" ed="T"/>何所為經輪轉？無見經、無觀法。何以故？諸經<lb
 n="0489b02" ed="T"/>所生，如虛空，無轉無去，作是說便為說經。無<lb
 n="0489b03" ed="T"/>說經者、無聞者、無證。是說經者為滅度，是說<lb
 n="0489b04" ed="T"/>經為無人。」善業白佛：「如虛空無極悉明度，平<lb
 n="0489b05" ed="T"/>觀諸法，無不明了。天中天！本空無上，諸法不<lb
 n="0489b06" ed="T"/>可逮，無著無身，無去無來，無有無持，無盡無<lb
 n="0489b07" ed="T"/>根，無所從生、無滅，無作無師，不知無想，無所<lb
 n="0489b08" ed="T"/>罣礙、無適，無壞、無本，如幻無見、如夢無我，清<lb
 n="0489b09" ed="T"/>淨無穢，不可見、無處，定不動搖，無念平等，不<lb
 n="0489b10" ed="T"/>動法不移，無欲法無異無所生向，無想去垢<lb
 n="0489b11" ed="T"/>盡恚恨，無人，人本無，不觀法，無所起，不至邊，<lb
 n="0489b12" ed="T"/>無所止，不腐無敗，無不入，諸應儀、緣一覺所<lb
 n="0489b13" ed="T"/>不能及，不亂無誤不可量，無小法，無形，無所<lb
 n="0489b14" ed="T"/>生起，無苦，諸法不相侵，無我，無所著，空。諸法<lb
 n="0489b15" ed="T"/>無所出，力無能勝者，不可計，出計去，無所畏<lb
 n="0489b16" ed="T"/>心不懈。如來諸法，本無，無師，無為寂寞，明度<lb
 n="0489b17" ed="T"/>無極。天中天！」</ab></div><lb
 n="0489b18" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>悉持品第八</head><lb
 n="0489b19" ed="T"/><ab type='prose'>帝釋作是念：「今見佛聞明度無極者，過去佛<lb
 n="0489b20" ed="T"/>時人也，何況學持諷，用是教住，其人前世供<lb
 n="0489b21" ed="T"/>養若干佛，從問事已。是善士為更見過去正<lb
 n="0489b22" ed="T"/>真正覺，從是深法聞說時，不疑不恐、不畏不<lb
 n="0489b23" ed="T"/>難。」秋露子白佛言：「是深明度闓士大士信受<lb
 n="0489b24" ed="T"/>者，視當如不退轉。何以故？本精進故。」釋語秋<lb
 n="0489b25" ed="T"/>露子：「是法甚深，從斯定難乃爾乎。聞其義而<lb
 n="0489b26" ed="T"/>不信者，彼求道未久，以斯為難矣。自歸明<lb
 n="0489b27" ed="T"/>度為自歸一切智矣。夫一切智者，是明度所<lb
 n="0489b28" ed="T"/>照明，當作是住解慧。」釋白佛言：「云何於明度<lb
 n="0489b29" ed="T"/>中住解慧？」佛言：「善哉，釋！若今作是問，持佛威<pb n="0489c" id="T08.0225.0489c" ed="T"/><lb
 n="0489c01" ed="T"/>神使若發此問耳。闓士求明度，五陰中不住<lb
 n="0489c02" ed="T"/>為應行，五陰不究竟，爾故不於中住。」秋露子<lb
 n="0489c03" ed="T"/>白佛言：「甚深，天中天！是法難見無邊。」佛言：「五<lb
 n="0489c04" ed="T"/>陰甚不住、不隨、不入五陰中。」秋露子言：「有不<lb
 n="0489c05" ed="T"/>退轉闓士，當於前說之，聞是慧法不疑不厭。」<lb
 n="0489c06" ed="T"/>釋問秋露子：「未受決闓士，若於前說，將有何<lb
 n="0489c07" ed="T"/>異？」曰：「未受決者，聞之或恐退。若大士聞斯義<lb
 n="0489c08" ed="T"/>得淨定者，疾近受決不久，或見一佛若兩，便受<lb
 n="0489c09" ed="T"/>決。或自於斯中受決，得無上正真道。」佛言：「如<lb
 n="0489c10" ed="T"/>是求佛，乃從久來，當作是知。未受決者，當聞<lb
 n="0489c11" ed="T"/>見是法。」秋露子白佛言：「我樂是語，樂人中之<lb
 n="0489c12" ed="T"/>安。」佛言：「樂者，當於佛前說之。」秋露子言：「譬如<lb
 n="0489c13" ed="T"/>闓士至德，自於夢中昇佛座坐，當知斯闓士<lb
 n="0489c14" ed="T"/>但欲成佛。如是，天中天！是明度若有得者，<lb
 n="0489c15" ed="T"/>其功德欲成滿近佛。」佛言：「善哉是語！乃作是<lb
 n="0489c16" ed="T"/>樂，如佛威神。」復白佛：「譬若欲行萬里若二萬<lb
 n="0489c17" ed="T"/>里，到大深澤中，遙想見牧牛羊者境界、居舍、<lb
 n="0489c18" ed="T"/>叢樹，心中作是念想：『郡縣聚落將聞見之，稍<lb
 n="0489c19" ed="T"/>稍前行，但欲近郡縣，不復畏盜賊。』如是，天中<lb
 n="0489c20" ed="T"/>天！闓士大士得是法，今近受決不久，不復恐<lb
 n="0489c21" ed="T"/>墮應儀、緣一覺道中。何以故？上正想見已。<lb
 n="0489c22" ed="T"/>欲見大海者，便稍稍往，想見其山林，明慮諦見<lb
 n="0489c23" ed="T"/>海尚遠，即不想見矣。若但欲至，無復山樹之<lb
 n="0489c24" ed="T"/>想矣。得此法者，雖不見佛從受決，今作佛不<lb
 n="0489c25" ed="T"/>久。譬若春時，樹葉稍欲生出，當知此不久花<lb
 n="0489c26" ed="T"/>葉若實當成熟。何以故？上想見葉花實，當知<lb
 n="0489c27" ed="T"/>成熟。斯土有眼者大歡喜，用見葉花實故，當<lb
 n="0489c28" ed="T"/>知成熟。如是闓士大士上想受決不久，今受<lb
 n="0489c29" ed="T"/>決，作無上正真道。」佛言：「善哉，善哉！秋露子！<pb n="0490a" id="T08.0225.0490a" ed="T"/><lb
 n="0490a01" ed="T"/>持佛威神，使若說明度。」善業白佛言：「難及，天<lb
 n="0490a02" ed="T"/>中天！悉豫了署闓士大士，作如來無所著正<lb
 n="0490a03" ed="T"/>真道最正覺。」佛言：「用是故，闓士大士晝夜愍<lb
 n="0490a04" ed="T"/>傷群生，欲使其安，自致無上正真道成作佛<lb
 n="0490a05" ed="T"/>時，悉為說經。」善業言：「云何求，得成就作佛？」佛<lb
 n="0490a06" ed="T"/>言：「經中作是觀五陰不過，為求明度。不觀見<lb
 n="0490a07" ed="T"/>法，為求明度。」對曰：「不可計，天中天所說。」佛言：<lb
 n="0490a08" ed="T"/>「如是，五陰不可計、不可求。」對曰：「誰當信是者，<lb
 n="0490a09" ed="T"/>從是求闓士大士？」佛言：「何所為求？正使求者，<lb
 n="0490a10" ed="T"/>但為名耳。是中闓士大士明度、力、四事、佛法、<lb
 n="0490a11" ed="T"/>一切知，無所近。何以故？力不可計，四事、佛法、<lb
 n="0490a12" ed="T"/>一切知，皆不可計。五陰諸法亦然也。正使作<lb
 n="0490a13" ed="T"/>是求，為無所求，為求明度。正使作是求，但為<lb
 n="0490a14" ed="T"/>名耳。」善業言：「甚深，天中天！斯乃寶將中王與<lb
 n="0490a15" ed="T"/>虛空戰，勇德難勝，令佛行業傳之無窮。」佛言：<lb
 n="0490a16" ed="T"/>「然！爾故，闓士欲疾書是經至死。何以故？於寶<lb
 n="0490a17" ed="T"/>中多有斷起。」善業言：「弊邪存想欲，使經斷。」佛<lb
 n="0490a18" ed="T"/>言：「邪欲斷經，會不能勝。」秋露子問：「持誰恩，不<lb
 n="0490a19" ed="T"/>能勝中斷？」佛言：「十方現在諸佛威神，悉共擁<lb
 n="0490a20" ed="T"/>護是闓士大士。佛所授定，邪不能斷也。」又白<lb
 n="0490a21" ed="T"/>佛言：「是明度，若念誦持學書者，諸佛威神皆<lb
 n="0490a22" ed="T"/>共擁護之。」佛言：「我眼視是學持誦者，最後書<lb
 n="0490a23" ed="T"/>持卷者，當知是輩，如來眼所見是至德。受持<lb
 n="0490a24" ed="T"/>是經者，疾近佛坐，得大功德。如來去後，是法<lb
 n="0490a25" ed="T"/>當在釋氏國，彼賢學已，轉至會多尼國。在中<lb
 n="0490a26" ed="T"/>學已，復到欝單曰國。在中學已，却後我經但<lb
 n="0490a27" ed="T"/>欲斷時，我斯知已。爾時，持是明度最後有書<lb
 n="0490a28" ed="T"/>者，佛悉豫見其人已，佛所稱譽也。」秋露子問<lb
 n="0490a29" ed="T"/>佛：「欝單曰國當有幾闓士大士學斯定？」佛<pb n="0490b" id="T08.0225.0490b" ed="T"/><lb
 n="0490b01" ed="T"/>言：「少耳。是經說時聞，不恐不難，為疾近如來。<lb
 n="0490b02" ed="T"/>其人前世聞如來已，學闓士至德，持戒完具、<lb
 n="0490b03" ed="T"/>多所度脫，是輩索佛道者，我知是高士，近一<lb
 n="0490b04" ed="T"/>切知。其所生處，志尚所歸，當學斯義，欲求無<lb
 n="0490b05" ed="T"/>上正真道。是人行尊，邪終不能動使捨佛志<lb
 n="0490b06" ed="T"/>也。聞明度已，得極歡樂尊，得大乘德，逮近無<lb
 n="0490b07" ed="T"/>上正真道。雖不見我，後世得是法，為面見佛。<lb
 n="0490b08" ed="T"/>佛說斯語如矣。儻有求道者，當共教勸，令學<lb
 n="0490b09" ed="T"/>佛道。我悉代歡喜。有作是教者，心復心，轉轉<lb
 n="0490b10" ed="T"/>相明，自在願生何方佛剎。所生異方，面見佛<lb
 n="0490b11" ed="T"/>說經時，當復於後教人求佛。」秋露子白佛言：<lb
 n="0490b12" ed="T"/>「難及，天中天！云何乃有是如來，往古來今斯高<lb
 n="0490b13" ed="T"/>士，何法不知，何求不得？云何乃有是決？甫當<lb
 n="0490b14" ed="T"/>求佛者，是輩為精進，逮入六度中學。」佛言：「是<lb
 n="0490b15" ed="T"/>輩人有求經、不求者，會值經法，願不離經。索<lb
 n="0490b16" ed="T"/>無止時，不索自得六度。」秋露子問：「有覩斯明<lb
 n="0490b17" ed="T"/>度定，眾經由之出乎？」佛言：「有解明度者，諸經<lb
 n="0490b18" ed="T"/>出之。所以然者，是佛教法，當教一切人勸令<lb
 n="0490b19" ed="T"/>取佛，亦復自學斯經深義。彼諸高士所生逢<lb
 n="0490b20" ed="T"/>佛，獲六度無極矣。」</ab></div><lb
 n="0490b21" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>覺邪品第九</head><lb
 n="0490b22" ed="T"/><ab type='prose'>善業問佛：「高士種類欲學，當何以覺其難？」天<lb
 n="0490b23" ed="T"/>尊曰：「欲學明度無極，心不喜者，當覺邪為心，<lb
 n="0490b24" ed="T"/>妄疾起心欲學，卒鬪亂起。若書是經，雷震<lb
 n="0490b25" ed="T"/>畏怖。闓士轉相調戲，左右顧視，書是經，邪念<lb
 n="0490b26" ed="T"/>不著經。從坐起去，自念：『我不受決法，不在明<lb
 n="0490b27" ed="T"/>度中。』便亂心起，內不得靖。自念：『我鄉土郡國<lb
 n="0490b28" ed="T"/>縣邑不聞是經。』意悔捨去，其人却後若干劫，<lb
 n="0490b29" ed="T"/>聞餘道經喜，不能任明度。而隨異經，便墮應<pb n="0490c" id="T08.0225.0490c" ed="T"/><lb
 n="0490c01" ed="T"/>儀、緣一覺道中，是為枝葉。譬若男子得象，觀<lb
 n="0490c02" ed="T"/>其腳。云何，黠不？」曰：「不也，天中天。」佛言：「如是，求<lb
 n="0490c03" ed="T"/>闓士道，棄明度去，反修學餘經，得應儀、緣一<lb
 n="0490c04" ed="T"/>覺道。曰黠不？」曰：「不也，天中天！」天尊曰：「譬若欲<lb
 n="0490c05" ed="T"/>見大海而覩陂水，曰：『斯巨海矣。』黠不？」曰：「不也。」<lb
 n="0490c06" ed="T"/>天尊曰：「闓士棄深明度，取餘經，墮應儀、緣一<lb
 n="0490c07" ed="T"/>覺道中。有智無？」對曰：「不也。」天尊曰：「譬若作絕<lb
 n="0490c08" ed="T"/>妙殿舍，匠師意欲齊日月宮殿。於善業意，能<lb
 n="0490c09" ed="T"/>作不？」對曰：「終不能也。」「斯匠黠不？」對曰：「不也。」<lb
 n="0490c10" ed="T"/>天尊曰：「求闓士道聞明度已，復棄去，學應儀、<lb
 n="0490c11" ed="T"/>緣一覺道法，欲於中求佛。是人黠不？」曰：「不也，<lb
 n="0490c12" ed="T"/>天中天！」佛言：「譬若欲見飛行皇帝，反見小王<lb
 n="0490c13" ed="T"/>形容被服，諦熟觀之，曰：『斯但是飛行皇帝也。』<lb
 n="0490c14" ed="T"/>是人黠不？」對曰：「不也，天中天！」佛言：「甫當來闓<lb
 n="0490c15" ed="T"/>士得深法已，復棄去，入應儀法中欲求佛。云<lb
 n="0490c16" ed="T"/>何，有智無？」對曰：「不也。」「譬若大飢，得百味飯不<lb
 n="0490c17" ed="T"/>食也，欲得六十味飯。商人得無價明月珠，持<lb
 n="0490c18" ed="T"/>水精塗明月珠，欲令合同。是人黠不？」對曰：「不<lb
 n="0490c19" ed="T"/>也。」佛言：「甫當來闓士得明度經，反比應儀道，<lb
 n="0490c20" ed="T"/>棄去，入應儀法中欲得作佛。復次當書時，邪<lb
 n="0490c21" ed="T"/>使財利從他方來，聞利便棄法往，不能書成<lb
 n="0490c22" ed="T"/>也。當覺邪為。書是經時，莫言：『我書。』莫作是語<lb
 n="0490c23" ed="T"/>也，當從經中聞決。作是言者，邪得其便矣。不<lb
 n="0490c24" ed="T"/>爾者，邪界空。書時，意或著世兵賊鬪亂親屬財<lb
 n="0490c25" ed="T"/>利飯食病瘦醫藥，念父母兄弟及眾餘念。闓<lb
 n="0490c26" ed="T"/>士當明覺，斯為邪使。復次，我有名深經，邪從<lb
 n="0490c27" ed="T"/>次讀之便行，亂學明度者意，令釋本崇末，便<lb
 n="0490c28" ed="T"/>不得變謀明慧。」佛言：「闓士大士欲說變謀明<lb
 n="0490c29" ed="T"/>慧，從明度索之。而今逮得，復棄去，於應儀道<pb n="0491a" id="T08.0225.0491a" ed="T"/><lb
 n="0491a01" ed="T"/>中索變謀明慧。是闓士黠不？」曰：「不也，天中天！」<lb
 n="0491a02" ed="T"/>佛言：「受經人欲聞法，師便不安。正使安，欲與<lb
 n="0491a03" ed="T"/>明度，受經人捨去。師徒不和，書不成也。學人<lb
 n="0491a04" ed="T"/>來受，師欲至他方，兩不和矣。或念在衣食財<lb
 n="0491a05" ed="T"/>利，受經人亦無用施本，不得明度。如是當覺<lb
 n="0491a06" ed="T"/>邪為。受經人正使無所愛惜不逆師，師有斯<lb
 n="0491a07" ed="T"/>經，弟子問事，師不肯解之，受經人齎恒退。<lb
 n="0491a08" ed="T"/>或時師欲說，受者不悅也。師若身疲不能起<lb
 n="0491a09" ed="T"/>說經，學士志銳而不得學者。當覺邪為。「復次，<lb
 n="0491a10" ed="T"/>是法說時、書時，儻有來者，說：『地獄、餓鬼、禽獸<lb
 n="0491a11" ed="T"/>大勤苦，當早斷之，作應儀，無荷重患矣。』若復<lb
 n="0491a12" ed="T"/>於眾譽天上樂云：『於彼五所欲，自恣所存，亦<lb
 n="0491a13" ed="T"/>可一心念空。然雖獲所念，會當別離，受彼眾<lb
 n="0491a14" ed="T"/>苦。不如於斯索溝港、頻來、不還、應儀道，莫與<lb
 n="0491a15" ed="T"/>壞敗虛空從事。』「復次，師尊貴，心自念：『有敬歸<lb
 n="0491a16" ed="T"/>我者，我與明度，不者則止。』學人自歸不避劇<lb
 n="0491a17" ed="T"/>難，師不肯授，欲到四劇怖中。又告之曰：『穀貴<lb
 n="0491a18" ed="T"/>之處、虎狼賊中五空澤間，我樂往彼。爾諦思<lb
 n="0491a19" ed="T"/>議，能隨我行，忍此勤苦，不得後悔。』弟子憂曰：<lb
 n="0491a20" ed="T"/>『師具解奧，不肯相授。吾奈之何乎！』師徒志乖<lb
 n="0491a21" ed="T"/>明度。書學誦經、經行之時，弟子慍厭不復受<lb
 n="0491a22" ed="T"/>學，稍捨就俗，令經法義雍。當覺邪為。「復次，<lb
 n="0491a23" ed="T"/>師健乞丐多方便，欲懈惰去，便諂語學者：『我<lb
 n="0491a24" ed="T"/>當到某處有所問訊。』如是不知，當學誦經行<lb
 n="0491a25" ed="T"/>時遇此。當覺邪為。「復次，弊邪常索其便，如斯<lb
 n="0491a26" ed="T"/>之惱，無得受深法者。」善業問：「何因如茲？」佛言：<lb
 n="0491a27" ed="T"/>「弊邪主行誹謗明度言：『我有深經，其義玄妙，<lb
 n="0491a28" ed="T"/>餘皆非法也。』是故新學闓士心疑恐，非明度<lb
 n="0491a29" ed="T"/>無極，終始不學，邪事一起時。有闓士深守禪<pb n="0491b" id="T08.0225.0491b" ed="T"/><lb
 n="0491b01" ed="T"/>行，便得溝港道，是為證。」</ab></div><lb
 n="0491b02" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>照明十方品第十</head><lb
 n="0491b03" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「佛說明度無極照明於世。何謂<lb
 n="0491b04" ed="T"/>照明？」天尊曰：「如來持五陰示於世。」又問：「云何<lb
 n="0491b05" ed="T"/>視現，壞五陰現世耶？不壞現世乎？」天尊曰：<lb
 n="0491b06" ed="T"/>「五陰本無壞不壞。何以故？空、相、願無壞不壞，<lb
 n="0491b07" ed="T"/>無所生無壞，無所識無壞，不壞五陰本。空、相、<lb
 n="0491b08" ed="T"/>願無所生無所識，明度示現於世。無量人心，<lb
 n="0491b09" ed="T"/>如來得明度，悉知其原。何等為知其原？人本<lb
 n="0491b10" ed="T"/>心本、心本人本等無異。如是明度出，如來示<lb
 n="0491b11" ed="T"/>現於世。「復次，善業！疾心，如來從明度悉知。何<lb
 n="0491b12" ed="T"/>等為疾心？亂心即知。經本出入於心中，本無<lb
 n="0491b13" ed="T"/>入經亦無出經，心故為經本，經故為心本。本<lb
 n="0491b14" ed="T"/>經不疾不亂即知。何等為疾心即知？隨其疾<lb
 n="0491b15" ed="T"/>盡，盡為無所有，為心如無所有，不疾亂。是為<lb
 n="0491b16" ed="T"/>疾心即知。如是明度出，如來示現於世。愛欲<lb
 n="0491b17" ed="T"/>心本即知，瞋恚心本即知，愚癡心本即知。何<lb
 n="0491b18" ed="T"/>等愛欲、瞋恚、愚癡心本即知？愛欲心本非愛<lb
 n="0491b19" ed="T"/>欲心，瞋恚心本非瞋恚心，愚癡心本非愚癡<lb
 n="0491b20" ed="T"/>心。何以故？心本不現、無想，無想是無愛欲、瞋<lb
 n="0491b21" ed="T"/>恚、愚癡，是為本無。如本經無本，如是明度出，<lb
 n="0491b22" ed="T"/>如來愛欲、瞋恚、愚癡心斷即知。何等心斷即<lb
 n="0491b23" ed="T"/>知？心斷，非愛欲也，非瞋恚也，非愚癡也。何以<lb
 n="0491b24" ed="T"/>故？愛欲心斷本，瞋恚心斷本，愚癡心斷本，皆<lb
 n="0491b25" ed="T"/>無所從出、無有。本無所從生，諸法無所從出，<lb
 n="0491b26" ed="T"/>無愛欲愛欲斷，無瞋恚瞋恚斷，無愚癡愚癡<lb
 n="0491b27" ed="T"/>斷，不可得見。如是明度出，如來示現世間，為<lb
 n="0491b28" ed="T"/>有德為人故。曠大心即知，無大小、無益心、無<lb
 n="0491b29" ed="T"/>去心。何以故？心本斷，如是出。如來用有德、用<pb n="0491c" id="T08.0225.0491c" ed="T"/><lb
 n="0491c01" ed="T"/>人故，無邊幅心即知。是心不去不來不住。何<lb
 n="0491c02" ed="T"/>以故？本空無所出，本無不來不去不住。如<lb
 n="0491c03" ed="T"/>是不可量心即知，不增心身中心知，如虛<lb
 n="0491c04" ed="T"/>空不可計。如是心知，明度出，如來不可計人<lb
 n="0491c05" ed="T"/>未見心即知。何以故？無想。一切見經，諸法如<lb
 n="0491c06" ed="T"/>心等，心如諸法，想非諸法，諸法非心想。何等<lb
 n="0491c07" ed="T"/>想非諸法？何等非想心？諸法無想，心亦無想、<lb
 n="0491c08" ed="T"/>不見。如是明度出。如來欲得是致是，用有德、<lb
 n="0491c09" ed="T"/>用人故。何等欲得是致是？一切欲得致，在五<lb
 n="0491c10" ed="T"/>陰中住，欲得從是便致是。善業！如來云何<lb
 n="0491c11" ed="T"/>欲得是因致是？從死致死是為色，從死致不<lb
 n="0491c12" ed="T"/>死是為色，從不死致不死是為色，不有死不<lb
 n="0491c13" ed="T"/>無死是為色。五陰如是，有世無我是為色，<lb
 n="0491c14" ed="T"/>無世有我是為色，有世有我無世無我是為<lb
 n="0491c15" ed="T"/>色，不有世不有我不無世不無我是為色。如<lb
 n="0491c16" ed="T"/>是得世本原得我本原是為色，不得世本原<lb
 n="0491c17" ed="T"/>不得我本原是為色，有本原無本原是為色，<lb
 n="0491c18" ed="T"/>不有本原不無本原是為色。有本原無本<lb
 n="0491c19" ed="T"/>原是為色，不有本原不無本原是為色，是命<lb
 n="0491c20" ed="T"/>是身是為色，非命非身是為色。五陰亦爾，是<lb
 n="0491c21" ed="T"/>為欲得是因致是。從我身起如來用，人所著<lb
 n="0491c22" ed="T"/>所縛所欲，故即知，為知過去。如來知時知今，<lb
 n="0491c23" ed="T"/>如來知時知色。何等知色？如來知如本無，<lb
 n="0491c24" ed="T"/>五陰亦爾。如來五陰，何等為知如本無？五陰<lb
 n="0491c25" ed="T"/>本無，如來本無。作是見本無，五陰本無，世本<lb
 n="0491c26" ed="T"/>無，諸法亦本無，溝港、頻來、不還、應儀、緣一覺<lb
 n="0491c27" ed="T"/>本無，如來亦本無。一本無無異，無所往無所<lb
 n="0491c28" ed="T"/>止，無想無盡。如是本無，無異如來，從明度中<lb
 n="0491c29" ed="T"/>出悉知之，是故名佛矣。」善業白佛言：「甚深，天<pb n="0492a" id="T08.0225.0492a" ed="T"/><lb
 n="0492a01" ed="T"/>中天！誰當信是者？獨得應儀及不退轉乃信<lb
 n="0492a02" ed="T"/>耳。」佛言：「本無無盡時，如來所說無極。」釋與萬<lb
 n="0492a03" ed="T"/>天子俱，梵眾天與二萬天子俱，到至佛所，頭<lb
 n="0492a04" ed="T"/>面著佛足，却住一面。愛欲天子、梵天子俱白<lb
 n="0492a05" ed="T"/>佛言：「天中天！所說法甚深。云何其想？」佛告諸<lb
 n="0492a06" ed="T"/>天子：「虛空著，無相、無願、無所住。如虛空無所<lb
 n="0492a07" ed="T"/>罣礙，諸天、龍、鬼神不能動也。何以故？是相<lb
 n="0492a08" ed="T"/>無作者，五陰不能作想，人非人所不能作。」佛<lb
 n="0492a09" ed="T"/>告諸天子：「若言有作虛空者，寧信不？」對曰：「不<lb
 n="0492a10" ed="T"/>信也，天中天！無作虛空者。何以故？虛空無色。」<lb
 n="0492a11" ed="T"/>天尊曰：「是相常住，有佛無佛，是想住如故，<lb
 n="0492a12" ed="T"/>如來悉知是。」諸天子白佛言：「是想甚深，如來<lb
 n="0492a13" ed="T"/>悉知，無所罣礙。明度是如來自在道，是佛所<lb
 n="0492a14" ed="T"/>居處也。」佛告善業：「如來恭敬於經，承事自歸。<lb
 n="0492a15" ed="T"/>何謂是經？明度是經。如來從是得無上正真<lb
 n="0492a16" ed="T"/>道。用是故，我恭敬經，當報經恩。諸法無作，悉<lb
 n="0492a17" ed="T"/>知無持來，是為報經恩。」善業白佛言：「諸法<lb
 n="0492a18" ed="T"/>不知不見。何等為明度出，如來示現於世？」天<lb
 n="0492a19" ed="T"/>尊曰：「諸法無所住，如是悉知見出，如來示現<lb
 n="0492a20" ed="T"/>於世。五陰不見，作是示現於世。何等不見者？<lb
 n="0492a21" ed="T"/>五陰無因緣不見，不見是為明度出，如來示<lb
 n="0492a22" ed="T"/>現於世。如虛空示現於世，示現於世難了<lb
 n="0492a23" ed="T"/>清淨，是為示現於世。」</ab></div><lb
 n="0492a24" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>明度經卷第三</ab><pb n="0492b" id="T08.0225.0492b" ed="T"/><lb
 n="0492b01" ed="T"/><lb
 n="0492b02" ed="T"/><lb
 n="0492b03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>大明度經卷第四</ab><lb
 n="0492b04" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0492b05" ed="T"/><byline>南吳月支國居士支謙譯</byline><lb
 n="0492b06" ed="T"/>不可計品譬喻品分別品<lb
 n="0492b07" ed="T"/>本無品不退轉品恒竭清信女<lb
 n="0492b08" ed="T"/>品守空品<lb
 n="0492b09" ed="T"/><head>不可計品第十一</head><lb
 n="0492b10" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「極大究竟明度，無極無量、無與<lb
 n="0492b11" ed="T"/>等者。」佛言：「然！如來無師一切智，是故明度不<lb
 n="0492b12" ed="T"/>可稱量，安隱究竟，無與等者。」善業白佛言：「云<lb
 n="0492b13" ed="T"/>何，天中天！如來無師一切知無量無邊？」佛<lb
 n="0492b14" ed="T"/>言：「五陰不可計量，諸法亦爾。五陰無邊，諸<lb
 n="0492b15" ed="T"/>法邊幅無獲其際者。用何等故，五陰、諸法亦<lb
 n="0492b16" ed="T"/>盡處。云何，善業！虛空可計盡不？」對曰：「不可盡，<lb
 n="0492b17" ed="T"/>天中天！」佛言：「諸法亦然。用是故，如來法、諸法<lb
 n="0492b18" ed="T"/>無邊量。用法無量故，發心起學無量明度。<lb
 n="0492b19" ed="T"/>如是本無心念。譬如虛空，無心無念，有心<lb
 n="0492b20" ed="T"/>有念。」因隨作是說不可稱計時，五百比丘、二<lb
 n="0492b21" ed="T"/>十比丘尼得應儀，六十清信士、清信女皆得<lb
 n="0492b22" ed="T"/>溝港，二十闓士逮得無所從生法樂，皆當於<lb
 n="0492b23" ed="T"/>是賢劫中受決。對曰：「甚深，天中天！明度，極大<lb
 n="0492b24" ed="T"/>安隱究竟。」佛言：「如爾云矣。出一切智、諸闓士、<lb
 n="0492b25" ed="T"/>緣一覺道，悉從中出。譬若轉輪聖王，一切國<lb
 n="0492b26" ed="T"/>土皆為臣隷，王無所憂。佛法、緣一覺法、應儀<lb
 n="0492b27" ed="T"/>法皆從中出。立五陰不受不入，溝港、頻來、不<lb
 n="0492b28" ed="T"/>還、應儀、緣一覺、一切智道，不受不入。」善業問：<lb
 n="0492b29" ed="T"/>「何等一切智不受不入？」佛言：「云何，若見應儀<pb n="0492c" id="T08.0225.0492c" ed="T"/><lb
 n="0492c01" ed="T"/>等所入不？」對曰：「不見也，天中天！」佛言：「善哉，<lb
 n="0492c02" ed="T"/>善哉！我亦不見如來所入處。如我無所入，一<lb
 n="0492c03" ed="T"/>切智亦無所入。」愛欲天子、梵天子俱白佛言：<lb
 n="0492c04" ed="T"/>「甚深，天中天！明度難了也。正使三千國土人<lb
 n="0492c05" ed="T"/>民，過去佛時所作功德，一切皆信已具足過<lb
 n="0492c06" ed="T"/>一劫，方是深明度中樂一日念不可量，深出<lb
 n="0492c07" ed="T"/>彼德有餘。」佛告諸天子：「正使復有賢人，聞是<lb
 n="0492c08" ed="T"/>深法已得證，疾使彼輩所信樂過一劫，其功<lb
 n="0492c09" ed="T"/>德不及是也。」諸天子聞是，頭面著佛足，繞稍<lb
 n="0492c10" ed="T"/>稍却遠，俱不復現，各自還去。善業白佛：「若有<lb
 n="0492c11" ed="T"/>闓士大士信是明度者，從何所來生？」佛言：<lb
 n="0492c12" ed="T"/>「譬如新生犢子不離母，如是闓士大士聞明<lb
 n="0492c13" ed="T"/>度已，終不離經師，為從人道中來生。」善業白<lb
 n="0492c14" ed="T"/>言：「若有逮是功德，有從他方佛剎來生者無？」<lb
 n="0492c15" ed="T"/>佛言：「有他方佛剎供養已，從彼來生。若於兜<lb
 n="0492c16" ed="T"/>術天上從慈氏闓士問慧，今欲求是法不懈，<lb
 n="0492c17" ed="T"/>持是功德，復還得是經。若有前世時聞，不問<lb
 n="0492c18" ed="T"/>中慧，今生聞是經，於中有疑、厭、不信樂，其人<lb
 n="0492c19" ed="T"/>前世不從師問中事。復次，闓士大士前世時<lb
 n="0492c20" ed="T"/>聞是，問其中慧，若一日二三日至五日，持是功<lb
 n="0492c21" ed="T"/>德，今復還得是經，便信樂之。若有欲樂聞時，<lb
 n="0492c22" ed="T"/>用是亂故，其心數轉，如稱乍低乍仰，從新<lb
 n="0492c23" ed="T"/>學來，如是少信樂，當墮兩處——應儀、緣一覺道中。」</ab></div><lb
 n="0492c24" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>譬喻品第十二</head><lb
 n="0492c25" ed="T"/><ab type='prose'>佛告善業：「譬若大海中船卒壞，其船中人不<lb
 n="0492c26" ed="T"/>取板檣，不能得渡，必於水死。若得板若檣，有<lb
 n="0492c27" ed="T"/>健者乘騎，便不死。當知順隨海水出也。闓士<lb
 n="0492c28" ed="T"/>大士有信樂、有定行、有精進，欲得無上正真<lb
 n="0492c29" ed="T"/>道而不得明度，變謀明慧不得學，當中道得<pb n="0493a" id="T08.0225.0493a" ed="T"/><lb
 n="0493a01" ed="T"/>應儀、緣一覺道。其有信樂、定行、精進，欲逮無<lb
 n="0493a02" ed="T"/>上正真道，得學明度權慧者，終不中道懈，過<lb
 n="0493a03" ed="T"/>出應儀、緣一覺去，正在無上正真道中立。譬<lb
 n="0493a04" ed="T"/>若士女持坏瓶取水，知不久必壞。所以然者，<lb
 n="0493a05" ed="T"/>未成故。學不逮此深法，終不能逮一切智，便<lb
 n="0493a06" ed="T"/>中道厭却，墮二道中。譬若持瓦瓶行擔水，安<lb
 n="0493a07" ed="T"/>隱歸至。何以故？已成故。學得深法，知終不中<lb
 n="0493a08" ed="T"/>道息，恣心上無上正真道。譬若大海中船，<lb
 n="0493a09" ed="T"/>不善護，以財物着中，至於道壞，財物離散，亡<lb
 n="0493a10" ed="T"/>其重寶。如是闓士大士正使至意學，不得深<lb
 n="0493a11" ed="T"/>法，當知中道厭，便亡名寶，中道懈怠，墮二道<lb
 n="0493a12" ed="T"/>中。譬若有人施張大海中故船，補治，持財物<lb
 n="0493a13" ed="T"/>著中，有所至，不中道壞，必到其處。如是闓士<lb
 n="0493a14" ed="T"/>大士有信樂、定行、精進學，又得深法，終不中<lb
 n="0493a15" ed="T"/>懈，正上無上正真道中立，終不墮兩道，正向<lb
 n="0493a16" ed="T"/>佛門。譬如人年老而身病。云何，是人能從床<lb
 n="0493a17" ed="T"/>自起不？」善業言：「不能，天中天！或時起無力，不<lb
 n="0493a18" ed="T"/>能自致，正使病愈能自起，會不能行步。」佛言：<lb
 n="0493a19" ed="T"/>「如是，闓士大士具如上所行學，不得深法而<lb
 n="0493a20" ed="T"/>欲逮無上正真道，終不至佛，當中道懈，墮二<lb
 n="0493a21" ed="T"/>道中。譬如老病人除愈，欲起行，有健人來扶<lb
 n="0493a22" ed="T"/>持之，告曰：『無恐，我自相送，終不中道相棄，送<lb
 n="0493a23" ed="T"/>著所樂處。』如是，具有上行闓士學得此深明<lb
 n="0493a24" ed="T"/>度無極、變謀明慧，當知終不中道懈，必能究<lb
 n="0493a25" ed="T"/>竟於中得無上正真道。」</ab></div><lb
 n="0493a26" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>分別品第十三</head><lb
 n="0493a27" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「云何阿闍浮闓士學明度無極？」<lb
 n="0493a28" ed="T"/>佛言：「當與善友從事，以善意隨明度教。何等<lb
 n="0493a29" ed="T"/>為隨教所？布施、持戒、忍辱、精進、棄定、智慧，當<pb n="0493b" id="T08.0225.0493b" ed="T"/><lb
 n="0493b01" ed="T"/>施與作無上正真道，莫著五陰。何以故？明度<lb
 n="0493b02" ed="T"/>一切智無所著。莫得樂於應儀、緣一覺道。如<lb
 n="0493b03" ed="T"/>是，善業！阿闍浮闓士稍入明度中。」善業言：「闓<lb
 n="0493b04" ed="T"/>士謙苦，天中天！欲索無上正真道者。」佛言：<lb
 n="0493b05" ed="T"/>「如是謙苦，安靖於世，為十方護、為自歸、為<lb
 n="0493b06" ed="T"/>舍、為度、為臺、為導。何等為護？生死勤苦悉護<lb
 n="0493b07" ed="T"/>教度脫，是為護。生老病死悉度之，是為自歸。<lb
 n="0493b08" ed="T"/>得無上正真道最正覺、得如來，為說經，無所著，<lb
 n="0493b09" ed="T"/>是為舍。」又問：「何等無所著？」佛言：「五陰不著<lb
 n="0493b10" ed="T"/>不縛，是五陰無所從生、無所從滅，是為闓士得<lb
 n="0493b11" ed="T"/>佛時為世間舍。何等闓士得無上正真道最<lb
 n="0493b12" ed="T"/>正覺，為世間度？度五陰非五陰，五陰為度，度<lb
 n="0493b13" ed="T"/>為諸法。」善業言：「如佛說度為諸法，諸經得<lb
 n="0493b14" ed="T"/>最正覺。何以故？無所著故。」佛言：「如是無所著<lb
 n="0493b15" ed="T"/>闓士謙苦，念法不懈，得無上正真道最正覺，<lb
 n="0493b16" ed="T"/>因說經如是，為度世間。何等為世間臺？譬如<lb
 n="0493b17" ed="T"/>水中臺，其水兩避行。如是五陰，過去當來今<lb
 n="0493b18" ed="T"/>現在斷，五陰斷者諸法學亦斷，諸法斷者是為<lb
 n="0493b19" ed="T"/>定，是為甘露，為泥洹。闓士念法如是，便為<lb
 n="0493b20" ed="T"/>說法，如是得無上正真道時為世間臺。何等<lb
 n="0493b21" ed="T"/>為道？如是具得如上說五陰、諸法空，無來原、<lb
 n="0493b22" ed="T"/>無去迹，如虛空。無異無想、無處無識，無所從<lb
 n="0493b23" ed="T"/>生，如夢如幻、無邊無異。」善業白佛言：「甚深，天<lb
 n="0493b24" ed="T"/>中天！誰當了是者？」佛言：「求佛以來久遠乃信<lb
 n="0493b25" ed="T"/>之耳。過去佛時，於彼所作功德，如是人者乃<lb
 n="0493b26" ed="T"/>明之矣。」又問：「何謂求佛以來久遠？」佛言：「去<lb
 n="0493b27" ed="T"/>離於五陰以來，不復有之，乃明是深法。如是<lb
 n="0493b28" ed="T"/>闓士，為道無量人。」善業言：「是為人中之導。」佛<lb
 n="0493b29" ed="T"/>言：「然！闓士得如上所行，為無量人之導，是為<pb n="0493c" id="T08.0225.0493c" ed="T"/><lb
 n="0493c01" ed="T"/>大盟誓，為無量之人誓。不縛於五陰，不縛<lb
 n="0493c02" ed="T"/>於應儀、緣一覺者，不捨一切智，不縛於諸<lb
 n="0493c03" ed="T"/>法，是故為盟誓。」善業言：「闓士求深明度，不<lb
 n="0493c04" ed="T"/>愛三處——應儀、緣一覺至佛。」「甚深，天中天！不有<lb
 n="0493c05" ed="T"/>守者、不無守者。不無守者，從明度中為無<lb
 n="0493c06" ed="T"/>所出法，為守定，為不守諸法，為守無所有，<lb
 n="0493c07" ed="T"/>為守無極，為守無所著。」佛言：「如是在明度中<lb
 n="0493c08" ed="T"/>者，當如是不退轉。闓士於明度中無所適<lb
 n="0493c09" ed="T"/>著，終不隨凡夫語，不信餘道，不恐不畏不<lb
 n="0493c10" ed="T"/>懈怠。當作是知，其人於過去佛已受斯明<lb
 n="0493c11" ed="T"/>也。」復白佛言：「闓士不恐不畏不懈怠，何緣當<lb
 n="0493c12" ed="T"/>念明度中觀視？」佛言：「心向一切智，是為觀。」<lb
 n="0493c13" ed="T"/>「何謂心向一切智？」佛言：「心向如空，是為觀<lb
 n="0493c14" ed="T"/>視。不視不可計，一切智如不可計，是為非五<lb
 n="0493c15" ed="T"/>陰。不入、不得、不知，不有知、不無知，無所生、無<lb
 n="0493c16" ed="T"/>所敗、無作者，無來原、無去迹，無所見、無所在，<lb
 n="0493c17" ed="T"/>如是不可限虛空，不可計一切智亦然。無<lb
 n="0493c18" ed="T"/>作佛、無得佛者，無從五陰中得佛者，亦不從<lb
 n="0493c19" ed="T"/>六度得佛。」愛欲天子、梵天子白佛言：「甚深，天<lb
 n="0493c20" ed="T"/>中天！難曉難知。」佛語諸天子：「如是如來視，如<lb
 n="0493c21" ed="T"/>是安隱甚深。是知悉知不退轉無上最正覺，<lb
 n="0493c22" ed="T"/>亦無最正覺。」諸天子白佛言：「希有信是經<lb
 n="0493c23" ed="T"/>者，愍念世間故說之。世人所欲皆著。」佛言：「如<lb
 n="0493c24" ed="T"/>是。」</ab></div><lb
 n="0493c25" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>本無品第十四</head><lb
 n="0493c26" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「諸法隨次無所著，無想如虛空，<lb
 n="0493c27" ed="T"/>是經無所從生，諸法索之無所得。」愛欲天子、<lb
 n="0493c28" ed="T"/>梵天子言：「善業所為，如如來教，但說虛空慧。」<lb
 n="0493c29" ed="T"/>善業言：「如來是隨如來教。何謂隨教？如法無<pb n="0494a" id="T08.0225.0494a" ed="T"/><lb
 n="0494a01" ed="T"/>所從生為隨教，是為本無，無來原亦無去<lb
 n="0494a02" ed="T"/>迹。諸法本無，如來亦本無無異。隨本無，是為<lb
 n="0494a03" ed="T"/>隨如來本無。如來本無立，為隨如來教。與諸<lb
 n="0494a04" ed="T"/>法不異，無異本無。無作者，一切皆本無，亦復<lb
 n="0494a05" ed="T"/>無本無，等無異。於真法中本無，諸法本無，無<lb
 n="0494a06" ed="T"/>過去當來今現在，如來亦爾，是為真本無。闓<lb
 n="0494a07" ed="T"/>士得本無如來名，地為六震，是為如來說本<lb
 n="0494a08" ed="T"/>無，是為弟子善業隨如來教。復次，五陰、溝港、<lb
 n="0494a09" ed="T"/>頻來、不還、應儀、緣一覺不受，是為隨教。」秋露<lb
 n="0494a10" ed="T"/>子白佛言：「本無甚深，天中天！」當說本無時，二<lb
 n="0494a11" ed="T"/>百比丘得應儀，五百比丘尼得溝港道，五百<lb
 n="0494a12" ed="T"/>諸天人皆得無所從生法樂於中立，六十闓<lb
 n="0494a13" ed="T"/>士新學得應儀道。佛語秋露子：「是六十人過<lb
 n="0494a14" ed="T"/>世時，各供養五百佛，皆布施、持戒、忍辱、精進、<lb
 n="0494a15" ed="T"/>棄定、不知空。雖空，不得明度、變謀明慧之<lb
 n="0494a16" ed="T"/>護，今皆墮應儀道中。闓士有道得空，無色無<lb
 n="0494a17" ed="T"/>願，不得明度、變謀明慧，便中墮彼兩道。譬<lb
 n="0494a18" ed="T"/>若大鳥，其身二萬里，無翅，從天上自投，中欲<lb
 n="0494a19" ed="T"/>還，寧能不？」對曰：「不能。」「至地，欲令身不痛，寧能<lb
 n="0494a20" ed="T"/>不痛乎？」對曰：「不能。或悶、或死。何以故？其<lb
 n="0494a21" ed="T"/>身大而無翅。正使闓士如恒沙劫作布施、持<lb
 n="0494a22" ed="T"/>戒、忍辱、精進、求色定，不入空、不入明度，不得<lb
 n="0494a23" ed="T"/>變謀明慧，心大起索佛道，一切欲作佛，便中<lb
 n="0494a24" ed="T"/>道得應儀、緣一覺。若於佛所，具如上行，又聞<lb
 n="0494a25" ed="T"/>佛一切智，皆念求如色，是為不持如來戒定<lb
 n="0494a26" ed="T"/>慧，不知一切智，但聞聲心相，如聞耳，便從<lb
 n="0494a27" ed="T"/>是作無上平等最正覺，會不能得，便中道墮<lb
 n="0494a28" ed="T"/>彼。何以故？不得深法故。」秋露子白佛言：「如佛<lb
 n="0494a29" ed="T"/>所說，念中慧闓士離深法，便得應儀、緣一覺。<pb n="0494b" id="T08.0225.0494b" ed="T"/><lb
 n="0494b01" ed="T"/>若真欲得無上正真道最正覺者，當學明度、<lb
 n="0494b02" ed="T"/>變謀明慧。」愛欲天子、梵天子白佛言：「難曉明<lb
 n="0494b03" ed="T"/>度無上正真道。」善業言：「難了，天中天！如我念<lb
 n="0494b04" ed="T"/>是惠者，無上正真道易得耳。何以故？無有，當<lb
 n="0494b05" ed="T"/>何從得佛。何以故？諸法皆空，索法不可得。當<lb
 n="0494b06" ed="T"/>作佛者，索法無所得。是求佛易得耳。」秋露子<lb
 n="0494b07" ed="T"/>言：「如所說者難得。何以故？空不念當作佛。是<lb
 n="0494b08" ed="T"/>法如虛空，設易得者，何以恒沙闓士皆逮？」<lb
 n="0494b09" ed="T"/>報言：「云何，用五陰逮乎？」曰：「不也。」「離五陰逮<lb
 n="0494b10" ed="T"/>乎？」「不也。」「云何？」秋露子曰：「五陰本無，寧逮乎？」<lb
 n="0494b11" ed="T"/>曰：「不也。」「離之有法逮者不？」曰：「不也。」「云何，是本<lb
 n="0494b12" ed="T"/>無使逮不？」曰：「不也。」「離之有法使逮不？」曰：「不<lb
 n="0494b13" ed="T"/>也。是法不得何所法使逮者。」秋露子曰：「如子<lb
 n="0494b14" ed="T"/>所說，大士等遊都無逮者。佛說三有德之<lb
 n="0494b15" ed="T"/>人求應儀、緣一覺、至佛道。於三不計三，為求<lb
 n="0494b16" ed="T"/>一道。如善業所說。」滿祝子語秋露子：「善業說<lb
 n="0494b17" ed="T"/>一道，當問。」秋露子言：「說一道，我用是故問。」答<lb
 n="0494b18" ed="T"/>曰：「云何，於本無中見三道耶？」曰：「不見也。何以<lb
 n="0494b19" ed="T"/>故？從本無中不可得三事。」善業言：「本無一事<lb
 n="0494b20" ed="T"/>得乎？」曰：「不也。」「於本無中得一道乎？」曰：「不也。」善<lb
 n="0494b21" ed="T"/>業言：「設是諦不可得者，何故復說應儀、緣一<lb
 n="0494b22" ed="T"/>覺、佛？如所說道，本無無異，聞本無心不懈怠，<lb
 n="0494b23" ed="T"/>是必得最正覺。」佛言：「如爾無異，持佛威神，使<lb
 n="0494b24" ed="T"/>若說本無等無異。」秋露子問：「何等為覺？」佛言：<lb
 n="0494b25" ed="T"/>「無上正真道即是也。」善業問佛：「何等為成就<lb
 n="0494b26" ed="T"/>於闓士？」佛言：「一切人皆等視，慈心加哀，不得<lb
 n="0494b27" ed="T"/>瞋恚。作是立，當作是學。」</ab></div><lb
 n="0494b28" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>不退轉品第十五</head><lb
 n="0494b29" ed="T"/><ab type='prose'>善業問佛：「不退轉闓士大士，當何以比觀其<pb n="0494c" id="T08.0225.0494c" ed="T"/><lb
 n="0494c01" ed="T"/>行相知是？」佛言：「如逮得禪者不動不搖，如<lb
 n="0494c02" ed="T"/>應儀地，如緣一覺地，如佛地，如本無終不動。<lb
 n="0494c03" ed="T"/>佛說本無。聞者不言非虛空本無，本無是所<lb
 n="0494c04" ed="T"/>有，本無如本亦不言非。如聞已，若轉於餘<lb
 n="0494c05" ed="T"/>處聞，終不疑、不言是非。如本無立，其所言誠<lb
 n="0494c06" ed="T"/>而重，不說不軌凡夫，逆道之作不觀視。用是<lb
 n="0494c07" ed="T"/>比相行具足知，是不退轉大士。復次，不形相<lb
 n="0494c08" ed="T"/>沙門梵志面貌。是別之諦知諦見，終不詞<lb
 n="0494c09" ed="T"/>拜華香施天，亦不教他人。為用是比相行具<lb
 n="0494c10" ed="T"/>足知。又終不生惡處，不作婦人身，用是比<lb
 n="0494c11" ed="T"/>相行具足知。又不退轉大士持戒，身自不殺、<lb
 n="0494c12" ed="T"/>教人不殺，身自不盜、教人不盜，身自不婬、教<lb
 n="0494c13" ed="T"/>人不婬，身自不兩舌、惡口、妄言、綺語，嫉妬、恚、<lb
 n="0494c14" ed="T"/>癡。是十戒皆自持，復教彼守行，夢中自護十<lb
 n="0494c15" ed="T"/>戒，面見如是，用是比相行具足知。又學諸法，<lb
 n="0494c16" ed="T"/>用是心學是法，令群生安隱為說經，持是經<lb
 n="0494c17" ed="T"/>受令分德，願群生令得斯淨定以明自立，用<lb
 n="0494c18" ed="T"/>是比相行具足知。又大士深法說時，終不疑<lb
 n="0494c19" ed="T"/>不言不信亦不恐，所言軟美。少睡臥行步，<lb
 n="0494c20" ed="T"/>出入不亂，心徐行安諦，擇地而行。被服衣中<lb
 n="0494c21" ed="T"/>常清淨，無蚤虱塵垢亦無憂，身中無八十種<lb
 n="0494c22" ed="T"/>虫。所以然者？闓士大士六度功德過於賢聖，<lb
 n="0494c23" ed="T"/>稍欲成滿，身心淨潔悉受高志。」善業白佛言：<lb
 n="0494c24" ed="T"/>「云何，天中天！闓士大士心淨潔？」佛言：「所作<lb
 n="0494c25" ed="T"/>功德轉增稍上，心無所礙，功德悉逮，是心淨<lb
 n="0494c26" ed="T"/>潔過應儀、緣一覺上，用是比相行具足知。又有<lb
 n="0494c27" ed="T"/>來供遺者，不起喜。一切無慳，於深經說未常<lb
 n="0494c28" ed="T"/>有厭，深入智中。若餘處欲聞經者，持是明度<lb
 n="0494c29" ed="T"/>為說之。其有餘道所不正者，持明度為正之。<pb n="0495a" id="T08.0225.0495a" ed="T"/><lb
 n="0495a01" ed="T"/>經中所出法，悉持無常之事以語之，諸世間<lb
 n="0495a02" ed="T"/>經書所不能解者，持是明度為解之，用是相<lb
 n="0495a03" ed="T"/>行具足知。是弊邪稍稍來到其所，便於邊化<lb
 n="0495a04" ed="T"/>作八大地獄，中有諸闓士，便指言：『斯人皆從<lb
 n="0495a05" ed="T"/>前佛受決為不退轉。今皆墮地獄中。佛為<lb
 n="0495a06" ed="T"/>授，若地獄耳。若當疾悔之，言：「我非不退轉。」設<lb
 n="0495a07" ed="T"/>若言爾者，不復入地獄中，當生天上。』」佛言：「設<lb
 n="0495a08" ed="T"/>是心不動者，知是不退轉，用是相行具足知。<lb
 n="0495a09" ed="T"/>邪復化作師，被服往至其所：『若前從我聞，<lb
 n="0495a10" ed="T"/>所受悉棄之，皆不可用。若疾悔之，隨我言者，<lb
 n="0495a11" ed="T"/>我日來問訊。不用我言，終不復來。莫復說此<lb
 n="0495a12" ed="T"/>事，我不欲聞。前說皆外事耳，更受我言，是佛<lb
 n="0495a13" ed="T"/>所說也。』」佛言：「聞是，設令動轉者，當知其人不<lb
 n="0495a14" ed="T"/>從過去佛受決，未升大士舉中在不退轉地。<lb
 n="0495a15" ed="T"/>設令不動轉，念是經，虛空所致，作是思惟，不<lb
 n="0495a16" ed="T"/>信邪言。譬如比丘得應儀不受邪言，眼見經<lb
 n="0495a17" ed="T"/>證，是為空所致，終不可動。如應儀、緣一覺所<lb
 n="0495a18" ed="T"/>念法，終不復還，是大士向佛亦然矣。正在不<lb
 n="0495a19" ed="T"/>退轉地立，是為極度，用是相行具足知。弊邪<lb
 n="0495a20" ed="T"/>復往到其所，更作異人言：『若所求者，為求苦<lb
 n="0495a21" ed="T"/>耳，非求佛法也。若負斯難用之為求，若在惡<lb
 n="0495a22" ed="T"/>道歷世彌久，適得為人，不嘗思惟自患厭耶？<lb
 n="0495a23" ed="T"/>當於何所更索是軀？何不早取應儀，用佛為<lb
 n="0495a24" ed="T"/>求乎？』」佛言：「設不轉者，邪復捨去。更作方便，化<lb
 n="0495a25" ed="T"/>作若干闓士在其邊立，復往指言：『若見是闓<lb
 n="0495a26" ed="T"/>士，皆供養如恒沙佛衣、食、臥具、醫藥，具足受<lb
 n="0495a27" ed="T"/>法問慧，當所行所求悉學，如法住如法求，皆<lb
 n="0495a28" ed="T"/>入中作斯學行，常不得佛。汝緣得乎？』」佛言：<lb
 n="0495a29" ed="T"/>「設是不動者，邪去不遠，化作比丘輩言：『是應<pb n="0495b" id="T08.0225.0495b" ed="T"/><lb
 n="0495b01" ed="T"/>儀過世時皆求闓士道，取應儀已，若何從得<lb
 n="0495b02" ed="T"/>佛？』」佛言：「用是故，闓士大士作是行，從他處聞，<lb
 n="0495b03" ed="T"/>心不轉不異，於是中復覺知邪，為佛所語無<lb
 n="0495b04" ed="T"/>異，求大明植志。若茲者，設不得佛，佛語為謬。<lb
 n="0495b05" ed="T"/>佛語不欺，當作是學，當作是求，諦護是教心<lb
 n="0495b06" ed="T"/>不動轉，從中覺邪。用是相行具足知，是不退<lb
 n="0495b07" ed="T"/>轉矣。又邪嬈言：『佛如虛空，是經行無邊不可<lb
 n="0495b08" ed="T"/>得極。何以故？是經義可知，觀其所趣皆虛空<lb
 n="0495b09" ed="T"/>矣，為中勤苦不當，覺知邪事邪作是經耳。云<lb
 n="0495b10" ed="T"/>何欲得佛？是非佛所說。』」佛言：「夫賢士女視<lb
 n="0495b11" ed="T"/>明慮長，諦議自議：『妖邪多巧，以逆為順。怪來<lb
 n="0495b12" ed="T"/>不傾，牢如須彌。』用是相行具足知，是不退轉<lb
 n="0495b13" ed="T"/>也。作一禪、二禪、三禪、四禪，是定隨是四禪不錄<lb
 n="0495b14" ed="T"/>禪是所禪，作是定用入欲中故，不退轉闓士<lb
 n="0495b15" ed="T"/>大士不隨定教，淨過定上，用是相行具足知。<lb
 n="0495b16" ed="T"/>又有共稱其名德者，不以喜，心不動亂，常正<lb
 n="0495b17" ed="T"/>心。設在家不有重婬，若時有欲，如過大空澤<lb
 n="0495b18" ed="T"/>中飲食時，恐怖畏盜賊欲疾去，自念：『我何時<lb
 n="0495b19" ed="T"/>當出是空澤中？念婦人惡露不淨，非我淨法。』<lb
 n="0495b20" ed="T"/>當作是念。何以故？念使十方人安隱故。」佛言：<lb
 n="0495b21" ed="T"/>「如是其福具足，得明度威神力，使作是念，用是<lb
 n="0495b22" ed="T"/>相行具足知。又惒夷洹翼從防衛，餘鬼神不<lb
 n="0495b23" ed="T"/>敢附，不失心志，不妄起心，身無瘡厲，六情<lb
 n="0495b24" ed="T"/>雅具，聖雄而不自顯，不誘他婦女，若符呪藥<lb
 n="0495b25" ed="T"/>不行之，亦不教人婬穢行，不以歷口，非法惡<lb
 n="0495b26" ed="T"/>念無由生哉。用是相行具足知。「復次，善業！將<lb
 n="0495b27" ed="T"/>以何行名為不退轉？不退轉者，不與無道主<lb
 n="0495b28" ed="T"/>佞𭒯臣賊盜偷寇軍謀殘生，非法士女蠱道<lb
 n="0495b29" ed="T"/>婬妷，錢穀屠酒祀，繒綵香熏倡優調戲，入<pb n="0495c" id="T08.0225.0495c" ed="T"/><lb
 n="0495c01" ed="T"/>海投難求榮採利，如斯之徒終始不友。闓士<lb
 n="0495c02" ed="T"/>從事不離一切智，常譽賢者以為談首，遠愚<lb
 n="0495c03" ed="T"/>近聖，尊戴三寶。爾故誓曰：『不退轉闓士常願<lb
 n="0495c04" ed="T"/>生異方佛剎。』願高誓重，必獲往生。用是故，常<lb
 n="0495c05" ed="T"/>見佛得供養。如是願從欲處、色處、空處，從彼<lb
 n="0495c06" ed="T"/>來生中國，於闓士家大明卿八正談抱義典，<lb
 n="0495c07" ed="T"/>逆事不豫，遠邊地無佛處，性淨真不犯法。如<lb
 n="0495c08" ed="T"/>是相行具足知為不退轉。不退轉闓士不言<lb
 n="0495c09" ed="T"/>我是、不疑我非、不中疑。譬如得溝港道，於其<lb
 n="0495c10" ed="T"/>地終不疑。邪事適起即覺知，寧殞命而不佪<lb
 n="0495c11" ed="T"/>心，自於其地終不疑不懈。無應儀、緣一覺心，<lb
 n="0495c12" ed="T"/>心不念佛難得安住。其地心大無表、勇而無<lb
 n="0495c13" ed="T"/>勝。何以故？如是住，無能過者。用是故，邪愁毒，<lb
 n="0495c14" ed="T"/>便化作佛身，往謂之曰：『若於是可取應儀證，<lb
 n="0495c15" ed="T"/>若未受無上正真道最正覺決。何以故？若不<lb
 n="0495c16" ed="T"/>得是相行，何因得乎？』知非佛也，是邪耳。如佛<lb
 n="0495c17" ed="T"/>所說思惟視之，是邪所為欲使我轉。」佛言：「設<lb
 n="0495c18" ed="T"/>不動者，知已於過去佛受無上正真道最正覺<lb
 n="0495c19" ed="T"/>決，其悉知法行忠正者，代不惜身命一切法，<lb
 n="0495c20" ed="T"/>悉受往古來今諸佛明法，悉護持之。用是故，<lb
 n="0495c21" ed="T"/>不惜身命，未常懈，無厭時。如來及諸弟子說<lb
 n="0495c22" ed="T"/>經時不疑言非。何以故？逮得無所從生法樂<lb
 n="0495c23" ed="T"/>於中立，持是功德，悉具足知是不退轉闓士<lb
 n="0495c24" ed="T"/>大士。」</ab></div><lb
 n="0495c25" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>恒竭清信女品第十六</head><lb
 n="0495c26" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「不退轉闓士從大功德起，當為<lb
 n="0495c27" ed="T"/>說明度令入深法。」佛言：「善哉，善哉！居內闓<lb
 n="0495c28" ed="T"/>士使入深法。何等為深？空為深，無想、無願、無<lb
 n="0495c29" ed="T"/>識、無生滅，泥洹是為限。」又白佛言：「泥洹是限，<pb n="0496a" id="T08.0225.0496a" ed="T"/><lb
 n="0496a01" ed="T"/>非是諸法。」佛言：「諸法甚深，色痛痒思想生<lb
 n="0496a02" ed="T"/>死識甚深。何等為五陰甚深？如本無爾故甚深。」<lb
 n="0496a03" ed="T"/>善業言：「難及，天中天！安稍去色便為泥洹。」佛<lb
 n="0496a04" ed="T"/>言：「是與明度相應，當作是住，如明教學。闓<lb
 n="0496a05" ed="T"/>士隨是行思惟念一日，如夢中教却幾劫生<lb
 n="0496a06" ed="T"/>死。」佛言：「譬如婬士寶彼女色，與之期會。女不<lb
 n="0496a07" ed="T"/>自由，妷夫寧有盛想不？」善業言：「士以色故，<lb
 n="0496a08" ed="T"/>想彼面會展其愚情。」佛言：「一日之中有幾意念？」<lb
 n="0496a09" ed="T"/>對曰：「甚多，天中天！」佛言：「如彼人念一日心轉<lb
 n="0496a10" ed="T"/>多，闓士如是欲學淨行一日，為去惡於罪甚<lb
 n="0496a11" ed="T"/>多，若離明度，正使布施如恒沙劫，不如也。又<lb
 n="0496a12" ed="T"/>使壽如恒沙劫等，并前行溝港、頻來、不還、應<lb
 n="0496a13" ed="T"/>儀、緣一覺至佛，不得明度行，不如中教，皆不如<lb
 n="0496a14" ed="T"/>此行如中教闓士。又復壽如前，布施、持戒具<lb
 n="0496a15" ed="T"/>足，若求明度念起說經，其德出彼上。以經布<lb
 n="0496a16" ed="T"/>施作無上正真道，自深入教，其德轉高。自深<lb
 n="0496a17" ed="T"/>入者，為明度所護，未常離時，其德甚多。」善<lb
 n="0496a18" ed="T"/>業問：「所識、有著者，天中天！此二，何功德為多<lb
 n="0496a19" ed="T"/>者？」佛言：「闓士所識，若求明度，樂於無所有、<lb
 n="0496a20" ed="T"/>樂盡、樂無常念，是為不離明度，得德不可計<lb
 n="0496a21" ed="T"/>稱數。」善業問佛：「不可計，復言稱數。將有何異<lb
 n="0496a22" ed="T"/>乎？」佛言：「稱數者，其數無盡。不可計者，謂無邊<lb
 n="0496a23" ed="T"/>量也。爾故，為不可計稱數。」善業言：「佛說不<lb
 n="0496a24" ed="T"/>可計，五陰亦然。」佛言：「若所問者，有所因使五<lb
 n="0496a25" ed="T"/>陰不可計量。」善業問佛：「何等為無量？」佛言：「於<lb
 n="0496a26" ed="T"/>空中計之，是法不可計。」佛言：「云何，善業！我不<lb
 n="0496a27" ed="T"/>嘗言諸法空？」對曰：「如是，天中天！如來所說<lb
 n="0496a28" ed="T"/>悉空。」佛言：「如是諸法悉空，不可盡計。經慧<lb
 n="0496a29" ed="T"/>無有，各為異流，如來但分別說耳。不可盡量<pb n="0496b" id="T08.0225.0496b" ed="T"/><lb
 n="0496b01" ed="T"/>是空、是想、是願、是識、是滅度，隨所喜說，作是<lb
 n="0496b02" ed="T"/>說示現教化。如來如是。」善業白佛言：「難及，天<lb
 n="0496b03" ed="T"/>中天！經本空耳。云何復於空中說經？是經不<lb
 n="0496b04" ed="T"/>可逮，如我了佛諸法不可逮。」佛言：「如是！諸<lb
 n="0496b05" ed="T"/>法不可逮，計法空耳。」「如佛所說，本不可逮。願<lb
 n="0496b06" ed="T"/>解不可逮慧有增有減？」佛言：「不也。」善業言：「不<lb
 n="0496b07" ed="T"/>可逮慧不增不減，六度等然。若其不增，何因<lb
 n="0496b08" ed="T"/>闓士近無上正真道得為正學？設不減者？闓<lb
 n="0496b09" ed="T"/>士求守明度變謀明慧，不念布施，增之與減<lb
 n="0496b10" ed="T"/>不作是念，是但名布施度無極耳。所施與念，<lb
 n="0496b11" ed="T"/>持是功德與作無上正真道。戒、忍辱、精、禪皆<lb
 n="0496b12" ed="T"/>如是。闓士求明度守之，得變謀明慧，不作<lb
 n="0496b13" ed="T"/>是念增減，皆但名耳。念發心如無上正真道，<lb
 n="0496b14" ed="T"/>我作是施與。何謂無上正真道？」佛言：「本無是<lb
 n="0496b15" ed="T"/>也。本無不增不減，常隨是念不離，為近矣。」<lb
 n="0496b16" ed="T"/>善業問言：「闓士以初意近無上正真道耶？以<lb
 n="0496b17" ed="T"/>後來意近乎？斯兩意無對，何等功德出生長<lb
 n="0496b18" ed="T"/>大之者？」佛言：「譬如燈炷然，用初出明燒炷<lb
 n="0496b19" ed="T"/>乎，後來明耶？」善業言：「非初明亦不離初明，非<lb
 n="0496b20" ed="T"/>後明亦不離後明。」佛言：「如是！不用初意得無<lb
 n="0496b21" ed="T"/>上正真道，亦不離初意，非後意亦不離後意<lb
 n="0496b22" ed="T"/>得，是為得正覺。云何，心前滅後復生乎？」善業<lb
 n="0496b23" ed="T"/>言：「不也，天中天！」「云何，心初生可滅乎？」對曰：「不<lb
 n="0496b24" ed="T"/>可。」云：「當所滅者，寧可使不滅乎？」對曰：「不可。」佛<lb
 n="0496b25" ed="T"/>言：「寧可住本無乎？」對曰：「欲住本無，當如本無<lb
 n="0496b26" ed="T"/>住。」佛言：「設令在本無中住，寧可使久堅乎？」對<lb
 n="0496b27" ed="T"/>曰：「不。」「本無甚深。」曰：「本無寧有心也？」曰：「離本<lb
 n="0496b28" ed="T"/>無寧有心乎？」對曰：「不也。」曰：「見本無乎？」對曰：「不<lb
 n="0496b29" ed="T"/>見。」「作是求為深求乎？」對曰：「不也，天中天！作是<pb n="0496c" id="T08.0225.0496c" ed="T"/><lb
 n="0496c01" ed="T"/>求，無所求。何以故？是法了不可得見。」佛言：「闓<lb
 n="0496c02" ed="T"/>士大士求明度，為求何等？」對曰：「為求空。」「求空<lb
 n="0496c03" ed="T"/>為求何等？」「為求無想。」曰：「為去想乎？」對曰：「不。」<lb
 n="0496c04" ed="T"/>「云何想不去？」善業言：「闓士不作是求妄想。<lb
 n="0496c05" ed="T"/>天中天！何以故？闓士求想盡滅者？即可得應<lb
 n="0496c06" ed="T"/>儀。闓士變謀明慧，不滅想得證，向無想，隨是<lb
 n="0496c07" ed="T"/>教矣。」秋露子謂善業：「有三事向定守定門。<lb
 n="0496c08" ed="T"/>空、不願、無想是為三。有益於明度，不但晝益，<lb
 n="0496c09" ed="T"/>夜於夢中亦復益。何以故？晝日夜夢中，佛說<lb
 n="0496c10" ed="T"/>等無異。」善業語秋露子：「若闓士晝日有益，夜<lb
 n="0496c11" ed="T"/>於夢中亦有益。」又問：「夢中所作寧有所得不？<lb
 n="0496c12" ed="T"/>如經等之。」善業曰：「夢中作善者喜為益，惡<lb
 n="0496c13" ed="T"/>者慍慼為減。設於夢中殺人，覺已喜歎快之。<lb
 n="0496c14" ed="T"/>云何？」善業言：「心不枯爾，皆有所緣。若見聞、<lb
 n="0496c15" ed="T"/>若念為因緣，是故知耳。從是中令人心有所<lb
 n="0496c16" ed="T"/>著或無所著，是為不妄爾，皆有所緣。」秋露子<lb
 n="0496c17" ed="T"/>言：「所作為空耳。何因心有所緣？」善業言：「心想<lb
 n="0496c18" ed="T"/>因緣，即因緣興矣。」秋露子言：「闓士夢中布<lb
 n="0496c19" ed="T"/>施，持是施與作無上正真道。有施與者無也？」<lb
 n="0496c20" ed="T"/>報言：「彌勒闓士近在前，旦暮當補佛處。子<lb
 n="0496c21" ed="T"/>欲知，當從問。」秋露子問彌勒。彌勒言：「如我字<lb
 n="0496c22" ed="T"/>彌勒，當色解慧耶？當痛痒思想生死識解乎？<lb
 n="0496c23" ed="T"/>持是身解乎？若空五陰，解五陰空無力。當所<lb
 n="0496c24" ed="T"/>解法不見，亦不見當所解人得道者。」秋露<lb
 n="0496c25" ed="T"/>子曰：「所說為有證不？」答曰：「我所說不得證。」秋<lb
 n="0496c26" ed="T"/>露子便作是念：「彌勒所入慧，甚深，甚深！何以<lb
 n="0496c27" ed="T"/>故？行明度以來久遠。」佛言：「云何，見若作應<lb
 n="0496c28" ed="T"/>儀不乎？」曰：「不也，天中天！」佛言：「闓士不作是念：<lb
 n="0496c29" ed="T"/>『我受決是法。』若於法中得正覺，亦無得正覺<pb n="0497a" id="T08.0225.0497a" ed="T"/><lb
 n="0497a01" ed="T"/>者。作是行，為求明度，不恐我不得正覺。隨是<lb
 n="0497a02" ed="T"/>法中教，是故勇無所畏。至大劇處虎狼中念：<lb
 n="0497a03" ed="T"/>『設有噉我者，為當布施。行布施度無極，近無<lb
 n="0497a04" ed="T"/>上正真道。願我作佛時，令我剎中無禽獸道。』<lb
 n="0497a05" ed="T"/>至賊中，設於中死。心念言：『我身會當棄捐，<lb
 n="0497a06" ed="T"/>設殺我，我不當瞋恚，為具足行忍辱度無極<lb
 n="0497a07" ed="T"/>近佛道。我作佛時，令我剎中無賊盜。』至無水<lb
 n="0497a08" ed="T"/>漿處，心念言：『人民無德使爾。我作佛時，令我<lb
 n="0497a09" ed="T"/>剎中人民皆得一切、知八味。用一切故，當<lb
 n="0497a10" ed="T"/>精進。』至穀貴處，念：『當精進取佛。』願曰：『吾作佛<lb
 n="0497a11" ed="T"/>時，令我剎中無穀貴處，皆使人民在所願所<lb
 n="0497a12" ed="T"/>索，食悉在前，如忉利天上所有。』用眾生故，當<lb
 n="0497a13" ed="T"/>精進。有惡歲，正使身遭惡歲死，我心無異，必<lb
 n="0497a14" ed="T"/>當降伏邪官屬，行精進索佛道：『我作佛時，令<lb
 n="0497a15" ed="T"/>我剎中人民無惡歲死亡者。我所語，後我作<lb
 n="0497a16" ed="T"/>佛時無異。』復次，秋露子！闓士聞是，便呼無上<lb
 n="0497a17" ed="T"/>正真道。或却後久遠乃得佛者，亦不恐怖。從<lb
 n="0497a18" ed="T"/>本際以來呼，如一意轉頃。何以故？無本際乃<lb
 n="0497a19" ed="T"/>得佛者。心安然、不恐怖。」時有清信女從坐起，<lb
 n="0497a20" ed="T"/>前至佛所，作禮長跪言：「我聞是不怖，必除恐<lb
 n="0497a21" ed="T"/>怖之處索佛道，得佛已當說經。」佛笑，口中金<lb
 n="0497a22" ed="T"/>光出，清信女即持金花散佛上，佛威神故花<lb
 n="0497a23" ed="T"/>不墮地。阿難從坐起，更奮袈裟，前作禮，長<lb
 n="0497a24" ed="T"/>跪言：「佛不妄笑。既笑，當有所說。」佛語阿難：「是<lb
 n="0497a25" ed="T"/>恒竭清信女，却後當來劫，劫名星宿，中有佛<lb
 n="0497a26" ed="T"/>名金花。是清信女後於此時，棄女為男，後當<lb
 n="0497a27" ed="T"/>生無怒佛剎，從一剎生一佛剎。譬如金輪聖王<lb
 n="0497a28" ed="T"/>從一觀遊一觀，從生至終足不蹈地。是清信<lb
 n="0497a29" ed="T"/>女如是，從一佛剎到一佛剎，未常不見佛，足<pb n="0497b" id="T08.0225.0497b" ed="T"/><lb
 n="0497b01" ed="T"/>不蹈地，自致得佛。」阿難心念：「如無怒佛剎諸<lb
 n="0497b02" ed="T"/>闓士會者，是為佛會耳。」佛即知阿難心所念，<lb
 n="0497b03" ed="T"/>曰：「然，阿難！諸會者，悉度生死已。清信女後作<lb
 n="0497b04" ed="T"/>佛，名金花佛。度不可計應儀，令三毒盡。剎中<lb
 n="0497b05" ed="T"/>無禽獸賊盜斷水穀處病瘦，及餘惡事悉無<lb
 n="0497b06" ed="T"/>有。」又問佛：「清信女從何佛作功德？」佛言：「於<lb
 n="0497b07" ed="T"/>定光佛所作功德。初發意求佛時，亦持金花<lb
 n="0497b08" ed="T"/>散佛上，願持是功德施與作無上正真道。」佛<lb
 n="0497b09" ed="T"/>言：「如我持五花散定光佛上，即逮得無所從<lb
 n="0497b10" ed="T"/>生法樂於中立，佛即授我決：『却後九十一劫，<lb
 n="0497b11" ed="T"/>若當作佛，名釋迦文。』是清信女爾時見我從<lb
 n="0497b12" ed="T"/>佛受決，其心念：『我當受決，得無上正真道。』」阿<lb
 n="0497b13" ed="T"/>難白佛言：「是清信女所求已度。」</ab></div><lb
 n="0497b14" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>守空品第十七</head><lb
 n="0497b15" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「闓士大士行明度無極，何等為<lb
 n="0497b16" ed="T"/>入空？為空定？」佛言：「色痛痒思想生死識空，<lb
 n="0497b17" ed="T"/>觀一心，作是觀，不見法。於法中不作證。」「佛所<lb
 n="0497b18" ed="T"/>說不於空中作證，云何闓士於定中立而不<lb
 n="0497b19" ed="T"/>得證？」佛言：「是闓士悉具足念空不得證，作是<lb
 n="0497b20" ed="T"/>觀，不取證。觀入處甫欲向，是時不取證。不入<lb
 n="0497b21" ed="T"/>定心，所著不失。闓士法本無中道取證。何<lb
 n="0497b22" ed="T"/>以故？本願都護眾生，為興弘慈念具功德，不<lb
 n="0497b23" ed="T"/>中取證。闓士大士得明度，證致功德，斯大力<lb
 n="0497b24" ed="T"/>矣。譬如人勇悍，能却敵，為人端正猛健，無所<lb
 n="0497b25" ed="T"/>不能。悉持兵法，六十四奇悉曉習工，為眾<lb
 n="0497b26" ed="T"/>人所敬。所至處，無不得力者。從是所得者，轉<lb
 n="0497b27" ed="T"/>分布與人，其心歡喜。若有他事，與父母妻子<lb
 n="0497b28" ed="T"/>俱去，過大劇道，其人安親曰：『莫有恐怖，<lb
 n="0497b29" ed="T"/>今但免難矣。』重讎雖來，其人多變以濟親害，<pb n="0497c" id="T08.0225.0497c" ed="T"/><lb
 n="0497c01" ed="T"/>送歸本土，宗門康休，怨亦無損。所以然者，<lb
 n="0497c02" ed="T"/>以其巧變備矣。其人勇慧，能幻化，化作士眾。<lb
 n="0497c03" ed="T"/>讎覩恐懼，各自流散。鄉土稱德，靡不歡喜者。<lb
 n="0497c04" ed="T"/>是闓士大士於眾生行大慈心，過應儀、出緣<lb
 n="0497c05" ed="T"/>一覺地去。於定中立，於眾生悉愍傷，無所見，<lb
 n="0497c06" ed="T"/>於是中不取證，入空中深，不作應儀。作是行<lb
 n="0497c07" ed="T"/>向定向泥洹門，不有想，不入空取證，如鳥飛<lb
 n="0497c08" ed="T"/>行空虛中無所觸礙。如是行，甫欲向空至<lb
 n="0497c09" ed="T"/>空，向無想至無想，不墮空、無想中，悉欲具佛<lb
 n="0497c10" ed="T"/>諸法。譬如人工射，射空虛中，後箭中前箭，<lb
 n="0497c11" ed="T"/>續後射轉中前箭。其人欲令箭墮，乃爾墮。如<lb
 n="0497c12" ed="T"/>是行明度，為變謀明慧所護，自於其地不中<lb
 n="0497c13" ed="T"/>道取證、墮二道行。以是功德，逮得無上正真道<lb
 n="0497c14" ed="T"/>成滿便得佛。於經本中，觀不取證。」善業白佛<lb
 n="0497c15" ed="T"/>言：「謙苦作是學，不中道取證。」佛言：「悉護眾<lb
 n="0497c16" ed="T"/>生，守定向滅度門，心念分別。何等為分別？守<lb
 n="0497c17" ed="T"/>空定分別、無想定分別，變謀明慧護使，不中<lb
 n="0497c18" ed="T"/>道取證。何因變謀明慧護之？心念護眾生。持<lb
 n="0497c19" ed="T"/>是所念，不中道取證。復次，深入觀苦空定向<lb
 n="0497c20" ed="T"/>滅度門，用是故分別久遠以來人民所因緣<lb
 n="0497c21" ed="T"/>想中求無上正真道，為說經。當使棄是因緣，<lb
 n="0497c22" ed="T"/>守空定、無想定、無願定，向滅度門，不中道取<lb
 n="0497c23" ed="T"/>證。復次，闓士念久遠人民呼常有想、有我想、<lb
 n="0497c24" ed="T"/>有好想，各各求。我作無上正真道時，有人民<lb
 n="0497c25" ed="T"/>故，為說經，使斷是諸想，悉斷求。云何斷？是常<lb
 n="0497c26" ed="T"/>非常，是樂皆苦，是身非身，是好皆醜。闓士思<lb
 n="0497c27" ed="T"/>念，為變謀明慧守無願定，向滅度門，不中道<lb
 n="0497c28" ed="T"/>取證。若闓士大士心念：『眾生從久遠來求、因<lb
 n="0497c29" ed="T"/>緣求、想求、欲求、聚想求、空想求。』闓士言：『我使<pb n="0498a" id="T08.0225.0498a" ed="T"/><lb
 n="0498a01" ed="T"/>眾生無斯想。』普慈弘至，故得變謀明慧。是法<lb
 n="0498a02" ed="T"/>觀空、想、願、識，無所從生、齊限，不中道取證法。<lb
 n="0498a03" ed="T"/>當作是知。闓士云何求明度？曉習法中，心何<lb
 n="0498a04" ed="T"/>緣求入守空定，向滅度門。守無想、無願、無識、<lb
 n="0498a05" ed="T"/>無所從生定，向滅度門。是闓士不得慧故，守<lb
 n="0498a06" ed="T"/>空念——無想、無願、無識、無所從生念定意。有<lb
 n="0498a07" ed="T"/>來問者，不即持不可計心為解者，知是非不<lb
 n="0498a08" ed="T"/>退轉闓士也。何故？不退轉闓士心，無央數悉<lb
 n="0498a09" ed="T"/>知。用是行不具足知，未得不退轉之明矣。」善<lb
 n="0498a10" ed="T"/>業言：「不可計人求闓士道，少有能解者。」佛言：<lb
 n="0498a11" ed="T"/>「作是解者已受決，於功德中極殊。所知法，應<lb
 n="0498a12" ed="T"/>儀、緣一覺、諸天人鬼龍質諒神所不能及。」</ab></div><lb
 n="0498a13" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>明度經卷第四</ab><lb
 n="0498a14" ed="T"/><lb
 n="0498a15" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>大明度經卷第五</ab><lb
 n="0498a16" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0498a17" ed="T"/><byline>南吳月支國居士支謙譯</byline><lb
 n="0498a18" ed="T"/>遠離品善友品天帝釋品<lb
 n="0498a19" ed="T"/>貢高品學品守行品強弱<lb
 n="0498a20" ed="T"/>品累教品不盡品隨品<lb
 n="0498a21" ed="T"/><head>遠離品第十八</head><lb
 n="0498a22" ed="T"/><ab type='prose'>佛告善業：「夢中闓士大士不入應儀、緣一覺<lb
 n="0498a23" ed="T"/>地，亦不教人入中。諸法夢中視，心志常在佛，<lb
 n="0498a24" ed="T"/>當知是不退轉相。夢中與若干百千弟子共<lb
 n="0498a25" ed="T"/>會坐說經，與除饉眾相隨最在前，如來說經<lb
 n="0498a26" ed="T"/>悉見，是不退轉闓士相。夢中在虛空中坐，為<lb
 n="0498a27" ed="T"/>諸除饉說經，還自見七尺光，自在變化於餘<lb
 n="0498a28" ed="T"/>處所作為，如佛說經。夢中不恐不怖不畏難。<pb n="0498b" id="T08.0225.0498b" ed="T"/><lb
 n="0498b01" ed="T"/>若見郡縣其中兵起展轉相攻，水火之災，虎<lb
 n="0498b02" ed="T"/>狼師子毒虫之害，見斬人首者，如是餘變，勤<lb
 n="0498b03" ed="T"/>苦困窮飢渴者，視諸厄難悉作是見，其心不<lb
 n="0498b04" ed="T"/>恐。寤即起坐，念：『如夢中所見覩是三處，我作<lb
 n="0498b05" ed="T"/>佛時，說經遍教。』當知是不退轉相。從何知是？<lb
 n="0498b06" ed="T"/>闓士大士成作佛時，其境內一切無惡。正是<lb
 n="0498b07" ed="T"/>時，夢中若見畜生相食、人民疾疫。其心稍稍<lb
 n="0498b08" ed="T"/>生念：『使我界中一切無惡。』用是故知。於夢中<lb
 n="0498b09" ed="T"/>寤已，若見城郭火起時便作是念：『可於夢中<lb
 n="0498b10" ed="T"/>可見是相。』見之不怖，用是相行具足，是為不<lb
 n="0498b11" ed="T"/>退轉闓士。今我審應是所向者，當無是異變。<lb
 n="0498b12" ed="T"/>火起當滅，悉消去不復見。」佛言：「假令火即滅，<lb
 n="0498b13" ed="T"/>知已於往佛受尊決矣。假令火不滅，知未受<lb
 n="0498b14" ed="T"/>決。設火神燒一舍，置一舍。復起燒一里，置<lb
 n="0498b15" ed="T"/>一里。知其家人前世時斷經所致。斯人之等，<lb
 n="0498b16" ed="T"/>所作悉自見，宿所作惡，於是悉除。從是來，斷<lb
 n="0498b17" ed="T"/>經餘殃悉盡，知是未得不退轉。用是視，持是<lb
 n="0498b18" ed="T"/>相，當為說令知之。或時男女為鬼神所取，作<lb
 n="0498b19" ed="T"/>是念：『或我受決已，過去如來授我無上正真<lb
 n="0498b20" ed="T"/>道，所念悉淨，却應儀、緣一覺心，會當作佛。十<lb
 n="0498b21" ed="T"/>方現在諸佛，無不知見證者。今如來悉知我<lb
 n="0498b22" ed="T"/>所議念，鬼神當用我故去。不去者，未受決。』」佛<lb
 n="0498b23" ed="T"/>言：「其人審至誠者，弊邪往到前曰：『若本作<lb
 n="0498b24" ed="T"/>是住，本字某，以受決。』欲以是語亂之。闓士言：<lb
 n="0498b25" ed="T"/>『我真已受決者，鬼神即當去。』邪神念曰：『我當<lb
 n="0498b26" ed="T"/>使鬼去。』鬼即去。所以然者，天邪極尊，有威<lb
 n="0498b27" ed="T"/>靈力，鬼不敢當。闓士反念：『用我威神故去<lb
 n="0498b28" ed="T"/>耳。』便自貢高，輕易賢人，無所敬錄。言：『我於過<lb
 n="0498b29" ed="T"/>去如來所受決已。』自可貢高，反起瞋恚，更生<pb n="0498c" id="T08.0225.0498c" ed="T"/><lb
 n="0498c01" ed="T"/>罪念，當墮兩道。以不成為成，當覺邪為。捨<lb
 n="0498c02" ed="T"/>善友去，為邪所困，當覺是事。邪反覆往說<lb
 n="0498c03" ed="T"/>昔受決事，并七世父母中外示家姓子。若在<lb
 n="0498c04" ed="T"/>某國縣鄉生，今作是語，前世亦作是軟語。隨<lb
 n="0498c05" ed="T"/>其人性行聰闇，吉凶窮達貴賤貧富，因扶獎<lb
 n="0498c06" ed="T"/>𨁵言：『若前世亦爾。』闓士心念：『想我將爾。』邪<lb
 n="0498c07" ed="T"/>復言：『若已受決得不退轉。』其人聞之，心大歡<lb
 n="0498c08" ed="T"/>喜，自謂審然，便行形調輕易同學。用是字<lb
 n="0498c09" ed="T"/>故，便失其本行，墮邪網，用受是字，故不覺<lb
 n="0498c10" ed="T"/>邪為，自謂得無上正真道。邪復言：『若作佛<lb
 n="0498c11" ed="T"/>時，當字某。』聞是名，心念言：『我得無然？我生本<lb
 n="0498c12" ed="T"/>有斯志。』」佛言：「是闓士於智中，少無變謀智<lb
 n="0498c13" ed="T"/>慧，反作是念：『若邪天共作，是除饉為之所<lb
 n="0498c14" ed="T"/>迷。』」佛言：「我所署闓士，不教令作是念，遠離<lb
 n="0498c15" ed="T"/>一切智，亡權德、遠大明，釋賢友、信凶愚。斯輩<lb
 n="0498c16" ed="T"/>會墮兩道，若後久遠勤苦，乃復求佛耳。用明<lb
 n="0498c17" ed="T"/>度恩故，當自致作佛。」佛言：「是時發意受是<lb
 n="0498c18" ed="T"/>字時，不即覺悔，如是當墮兩道。若有除饉教<lb
 n="0498c19" ed="T"/>重禁四事法，若復他事所犯、毀是禁，不成沙<lb
 n="0498c20" ed="T"/>門、不為佛子。是闓士言：『我於某國郡縣鄉<lb
 n="0498c21" ed="T"/>生。』作是生念時，於除饉四事法，其罪最重。<lb
 n="0498c22" ed="T"/>置是四事重法，是為五逆。當意生念，受其字<lb
 n="0498c23" ed="T"/>意信之，其罪太重。當作是知。用是字故，為<lb
 n="0498c24" ed="T"/>邪入深罪。邪復往作是語：『遠離法，正當爾，如<lb
 n="0498c25" ed="T"/>來正覺所稱。』」佛語善業：「我不作是說遠離，教<lb
 n="0498c26" ed="T"/>闓士大士於樹間閑處止。」善業白言：「云何，<pb n="0499a" id="T08.0225.0499a" ed="T"/><lb
 n="0499a01" ed="T"/>天中天！何所復有異遠離？」佛言：「正使各有應<lb
 n="0499a02" ed="T"/>儀隨是行念，緣一覺隨是行念，各有闓士大<lb
 n="0499a03" ed="T"/>士於城外行遠離，一切惡不得犯。若當於獨<lb
 n="0499a04" ed="T"/>處樹間閑止，了行闓士大士法。我樂使作是<lb
 n="0499a05" ed="T"/>行，不使遠行到絕無人處於中止。持是遠離，<lb
 n="0499a06" ed="T"/>當晝夜勤行，是故言：『行遠離當於城傍。』我所<lb
 n="0499a07" ed="T"/>說法如是。爾時弊邪當往教行遠離法，語之：<lb
 n="0499a08" ed="T"/>『若當於獨處樹間止，當作是行。』隨邪教，便亡<lb
 n="0499a09" ed="T"/>遠離法。邪語之言，道等耳，應儀、緣一覺等無<lb
 n="0499a10" ed="T"/>異。」佛言：「是闓士所願未得，反隨其行。於法<lb
 n="0499a11" ed="T"/>中未了，反自用輕餘闓士，自貢高誰能過我<lb
 n="0499a12" ed="T"/>者。輕城傍，明淨心所念，不入應儀、緣一覺法<lb
 n="0499a13" ed="T"/>中住，所有惡不受，禪脫棄定，於定中還得，<lb
 n="0499a14" ed="T"/>所願悉具足度。」佛言：「其無變謀明慧闓士，正<lb
 n="0499a15" ed="T"/>使在空澤中禽獸羅剎所不至處，百千万<lb
 n="0499a16" ed="T"/>歲復過是，不知遠離法，會無所益。邪便飛在<lb
 n="0499a17" ed="T"/>虛空中立言：『善哉，善哉，是真遠離法，如來<lb
 n="0499a18" ed="T"/>所說。正當隨是遠離行，疾得無上正真道。』是<lb
 n="0499a19" ed="T"/>人聞喜，便起到城傍，遠離成就有德高行，反<lb
 n="0499a20" ed="T"/>輕言：『若所行法非。』」佛言：「如是諸行者中，有<lb
 n="0499a21" ed="T"/>正行呼非，反行呼是，不當敬者而敬之，當所<lb
 n="0499a22" ed="T"/>敬者而恚慢之。邪語是闓士言：『我行遠離。有<lb
 n="0499a23" ed="T"/>飛人來語我言：「善哉，善哉！」審是遠離法，正當<lb
 n="0499a24" ed="T"/>隨是行，我故來相語。若在城傍行，誰當來語<lb
 n="0499a25" ed="T"/>若？』」佛言：「闓士有德人而反輕之如是，當作<lb
 n="0499a26" ed="T"/>是知。如擔死人種，無所中直，反呼是闓士有<lb
 n="0499a27" ed="T"/>短，是為闓士怨家。厭闓士高行，為天人大賊。<lb
 n="0499a28" ed="T"/>正使如沙門被服處闓士之中，由亦是賊，無<lb
 n="0499a29" ed="T"/>與從事交接言笑。何以故？多瞋恚怒越，敗人<pb n="0499b" id="T08.0225.0499b" ed="T"/><lb
 n="0499b01" ed="T"/>好心。當作是知。所當護法，常自堅持，當淨<lb
 n="0499b02" ed="T"/>其心，立心所𠇺，習當諦持，常當正心，畏怖<lb
 n="0499b03" ed="T"/>勤苦處。無得入彼壞器輩所在三處止。常當<lb
 n="0499b04" ed="T"/>持慈心哀念，令安隱，愍傷之，自護所念：『使吾<lb
 n="0499b05" ed="T"/>無生穢濁惡心，我設有不善，疾使棄之。』是闓<lb
 n="0499b06" ed="T"/>士大士所行極上。當作如是知。</ab></div><lb
 n="0499b07" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>善友品第十九</head><lb
 n="0499b08" ed="T"/><ab type='prose'>「復次，善業！闓士大士盛志，欲得無上正真道<lb
 n="0499b09" ed="T"/>最正覺，當與善友從事，恭敬三尊。」善業問：「善<lb
 n="0499b10" ed="T"/>友當何以知？」佛言：「有為人說明度無極者，教<lb
 n="0499b11" ed="T"/>人入是定，是闓士大士善友。六度無極是善<lb
 n="0499b12" ed="T"/>友，是善德，是護，是將，是去，如來最正覺，當來<lb
 n="0499b13" ed="T"/>今現在十方無稱數佛剎如來，皆從明成一<lb
 n="0499b14" ed="T"/>切智道，用四事護眾生。何等四？一者布施，二<lb
 n="0499b15" ed="T"/>者勸樂，三者饒益，四者等與。是為四德。為父母、<lb
 n="0499b16" ed="T"/>為舍、為臺、為度、為自歸、為導，是故六度為眾<lb
 n="0499b17" ed="T"/>生之度。闓士大士學六度，用眾生故，都欲斷<lb
 n="0499b18" ed="T"/>其根，學明度相。何所是明度相？無罣礙明度<lb
 n="0499b19" ed="T"/>相，是相為得諸法。」佛言：「如是無有相得明<lb
 n="0499b20" ed="T"/>度，是所相得諸法。何以故？諸法各空，是相亦<lb
 n="0499b21" ed="T"/>空，是為明度。」善業問佛：「正使，天中天！諸法<lb
 n="0499b22" ed="T"/>各空，何緣人民欲生無滅盡時？空無增時<lb
 n="0499b23" ed="T"/>亦無休息，各虛空無形。無上正真道最正覺，<lb
 n="0499b24" ed="T"/>不從是中。各各虛空，不得無上正真道最正<lb
 n="0499b25" ed="T"/>覺。云何，天中天！是法當何以知決？」佛言：「爾<lb
 n="0499b26" ed="T"/>群生勤苦望，欲得是因致是，作是求。爾見我<lb
 n="0499b27" ed="T"/>得空不乎？」善業言：「不，天中天！」佛言：「自作是<lb
 n="0499b28" ed="T"/>得是，是空不？」對曰：「如空，天中天！」佛言：「但用是<lb
 n="0499b29" ed="T"/>故，若無解時？」對曰：「如是，天中天！極安隱人民<pb n="0499c" id="T08.0225.0499c" ed="T"/><lb
 n="0499c01" ed="T"/>欲得是、因致是，勤苦無休。」佛言：「人民所欲故<lb
 n="0499c02" ed="T"/>便著。當作是知。人民所生，本從是中無所<lb
 n="0499c03" ed="T"/>取，無所取者不作是無，是無滅盡時無生增<lb
 n="0499c04" ed="T"/>益者。作是曉知，是闓士大士求明度。」善業白<lb
 n="0499c05" ed="T"/>佛言：「闓士為不求五陰，作是知曉？為求明度？<lb
 n="0499c06" ed="T"/>為悉等求？諸應儀、緣一覺所不及。有德之人求<lb
 n="0499c07" ed="T"/>巍巍之道，無能逮者，當作是行，晝夜疾近無<lb
 n="0499c08" ed="T"/>上正真道最正覺。」佛言：「云何，四天下群生都<lb
 n="0499c09" ed="T"/>獲為人，當求無上正真，發意索佛道，各盡<lb
 n="0499c10" ed="T"/>壽布施與無上正真道。於善業意云何，其福<lb
 n="0499c11" ed="T"/>寧多不？」對曰：「甚多，天中天！」佛言：「得明度淨定<lb
 n="0499c12" ed="T"/>守一日，如中教，作是念行，是福過彼。何以故？<lb
 n="0499c13" ed="T"/>眾生行無能及是慈者。斯高士深入智中，曉<lb
 n="0499c14" ed="T"/>了是智悉具足，是世間勤苦，即興普慈，愍傷<lb
 n="0499c15" ed="T"/>一切，道眼徹視見群生，成就具足高志，行<lb
 n="0499c16" ed="T"/>無懈怠。以其不懈得是。彼闓士弘慈普至，不<lb
 n="0499c17" ed="T"/>以斯相住，亦不用餘住，其智大明，雖未住<lb
 n="0499c18" ed="T"/>無上正真道，一切剎土皆共尊，舉正上真道<lb
 n="0499c19" ed="T"/>終不還。若受供養衣服、飯食、床臥、醫藥，是明<lb
 n="0499c20" ed="T"/>度心其中立，所受施除去近一切智，所食無罪，<lb
 n="0499c21" ed="T"/>益於眾生悉示道住，無邊極處悉照明之，<lb
 n="0499c22" ed="T"/>諸在牢獄中者悉度脫之，示其道眼——隨是行、<lb
 n="0499c23" ed="T"/>莫念相，莫作異念持短，入明度中高行莫<lb
 n="0499c24" ed="T"/>懈。譬如得明月珠已，復亡之。大愁毒坐，起憂<lb
 n="0499c25" ed="T"/>念想。如亡七寶，作是念：『云何我亡是寶？』欲索<lb
 n="0499c26" ed="T"/>珍寶者，常堅持心，無得失一切智。何以故？明<lb
 n="0499c27" ed="T"/>度虛空亦不增減。」善業言：「虛空，云何闓士大<lb
 n="0499c28" ed="T"/>士成就其行，近無上正真道？」佛言：「闓士大士<lb
 n="0499c29" ed="T"/>亦不增不減。經中說時，聞之不恐不怖。當知<pb n="0500a" id="T08.0225.0500a" ed="T"/><lb
 n="0500a01" ed="T"/>是高士即為求明度矣。」善業言：「如是明度<lb
 n="0500a02" ed="T"/>為空求乎？」佛言：「不也。」「有離明度得耶？」佛言：「不<lb
 n="0500a03" ed="T"/>也。」善業言：「以五陰求？」佛言：「不也。」又問：「離五<lb
 n="0500a04" ed="T"/>陰頗有所求？」佛言：「不也。」善業言：「云何求大明？」<lb
 n="0500a05" ed="T"/>佛言：「若見是法，何所法求明度？」對曰：「不見，<lb
 n="0500a06" ed="T"/>天中天！」佛言：「云何，遍見是明度，何所闓士求<lb
 n="0500a07" ed="T"/>之？」對曰：「不見。」佛言：「設使遍見，法有所生處不？」<lb
 n="0500a08" ed="T"/>對曰：「不見。」佛言：「是所闓士大士還得無所<lb
 n="0500a09" ed="T"/>從生法樂，悉具足無所受決無上正真道最<lb
 n="0500a10" ed="T"/>正覺，所至處無所復畏，悉作是護、是求、是行、<lb
 n="0500a11" ed="T"/>是力，為還佛慧、極大慧、自在慧、一切智慧、<lb
 n="0500a12" ed="T"/>如來慧。設作是，不得佛。」佛言：「為有異。」善業<lb
 n="0500a13" ed="T"/>言：「設使諸法無所生，受決無上正真道？」佛言：<lb
 n="0500a14" ed="T"/>「不。」善業言：「云何闓士大士得無上正真道？」<lb
 n="0500a15" ed="T"/>佛言：「見所當受決者乎？」對曰：「不見法當作<lb
 n="0500a16" ed="T"/>無上正真道。」佛言：「如是！諸法無從中得。闓士<lb
 n="0500a17" ed="T"/>不作是念：『持是法，當受決、不受決。』」</ab></div><lb
 n="0500a18" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>天帝釋品第二十</head><lb
 n="0500a19" ed="T"/><ab type='prose'>釋於眾中白佛言：「甚深明度無極，難了難知。<lb
 n="0500a20" ed="T"/>天人德大，值說斯定。聞之，書持學者，其福甚<lb
 n="0500a21" ed="T"/>大。」佛語釋：「閻浮提人民皆持十戒，悉具足持，<lb
 n="0500a22" ed="T"/>是功德百千萬億倍，不如是善人聞明度書<lb
 n="0500a23" ed="T"/>持學者。」時，座中有一除饉語釋：「出卿上去已。」<lb
 n="0500a24" ed="T"/>報言：「持心一念出我上，何況書持學，隨是法<lb
 n="0500a25" ed="T"/>教，作是立者。明德踰三界群生之上，及至<lb
 n="0500a26" ed="T"/>溝港、頻來、不還、應儀、緣一覺，復過是上。至闓<lb
 n="0500a27" ed="T"/>士行布施、戒、忍、精進、禪度無極，若失明度<lb
 n="0500a28" ed="T"/>及變謀明慧，亦復過其上。闓士大士求明度<lb
 n="0500a29" ed="T"/>狎習中行，天人鬼龍含毒凶𦾨終不能勝。作<pb n="0500b" id="T08.0225.0500b" ed="T"/><lb
 n="0500b01" ed="T"/>是堅持，疾近一切智，不離如來，名佛坐不遠。<lb
 n="0500b02" ed="T"/>懈怠不生，為學佛，不學應儀、緣一覺法。四天<lb
 n="0500b03" ed="T"/>王當往問訊。疾學四部弟子，當於佛座作無<lb
 n="0500b04" ed="T"/>上正真道，當作是學。四天王常自往問訊，何<lb
 n="0500b05" ed="T"/>況餘天子。」阿難作是念：「是釋自持智說耶？<lb
 n="0500b06" ed="T"/>持佛威神乎？」釋知阿難心所念，語阿難言：<lb
 n="0500b07" ed="T"/>「持佛威神。」佛言：「是中，阿難！或時闓士大士深<lb
 n="0500b08" ed="T"/>念求學明度，三千國土中邪，一切皆悉愁毒，<lb
 n="0500b09" ed="T"/>欲共壞亂，使中道取證。」</ab></div><lb
 n="0500b10" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>貢高品第二十一</head><lb
 n="0500b11" ed="T"/><ab type='prose'>佛告阿難：「闓士隨時各學明度無極，隨法行<lb
 n="0500b12" ed="T"/>之。是時一佛界邪，各驚念言：『我使闓士中道得<lb
 n="0500b13" ed="T"/>應儀，莫使得無上正真。』弊邪見闓士習行明<lb
 n="0500b14" ed="T"/>度，深為愁毒，四面放火，怖諸闓士念心一轉。」<lb
 n="0500b15" ed="T"/>佛言：「邪不身遍行亂。闓士若遠離善師，為邪<lb
 n="0500b16" ed="T"/>所亂愁毒。以不深解明度，心狐疑念：『有之？<lb
 n="0500b17" ed="T"/>無乎？昔所翫習而今惡聞，或結不知，將以<lb
 n="0500b18" ed="T"/>何緣守明度乎？』疑網自蔽，邪得其便，教餘闓<lb
 n="0500b19" ed="T"/>士言：『若用是為寫學，我尚不了其事，若能了<lb
 n="0500b20" ed="T"/>乎？』自言所行是，若所行非，所為顛倒。用是故，<lb
 n="0500b21" ed="T"/>其人在地獄、禽獸、餓鬼中，其罪日增。如是邪<lb
 n="0500b22" ed="T"/>大歡喜。若闓士與行應儀道諍，又與闓士共<lb
 n="0500b23" ed="T"/>諍，時邪言兩，離佛遠矣。若未得不退轉闓士<lb
 n="0500b24" ed="T"/>與不退轉諍，隨念恚恨，心一轉念，轉却一劫，<lb
 n="0500b25" ed="T"/>雖有是惡，不捨一切智。劫數無極，始當從初發<lb
 n="0500b26" ed="T"/>意起。」阿難白佛言：「心所念惡，寧可悔不？乃<lb
 n="0500b27" ed="T"/>當却就爾所劫？」佛言：「我法廣大，可得悔。若<lb
 n="0500b28" ed="T"/>闓士念惡有恨，又喜以教彼，斯人不可使悔<lb
 n="0500b29" ed="T"/>也。誤有恚罵，即慚悔過：『我當為十方人作<pb n="0500c" id="T08.0225.0500c" ed="T"/><lb
 n="0500c01" ed="T"/>橋梁，令得泥洹。寧可有惡意與人諍耶？當如<lb
 n="0500c02" ed="T"/>啞羊諸惡忍之。』心不當起恚為應儀道者。」<lb
 n="0500c03" ed="T"/>阿難白佛言：「闓士大士與相共止，法當云何？」<lb
 n="0500c04" ed="T"/>佛言：「相視當如視佛。心念，當言：『共一師、一<lb
 n="0500c05" ed="T"/>船、一道，彼所學，我亦當學。』欲喜應儀、緣一覺<lb
 n="0500c06" ed="T"/>道者，不與同願；其有忍苦欲求佛者，當與相<lb
 n="0500c07" ed="T"/>隨。若此為一法學也。」</ab></div><lb
 n="0500c08" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>學品第二十二</head><lb
 n="0500c09" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「闓士學無常，為學一切智？學無<lb
 n="0500c10" ed="T"/>所生、學去婬妷、學滅度，為學一切智？」佛告善<lb
 n="0500c11" ed="T"/>業：「若所問：『學無常，為學一切智？』者，云何是如來<lb
 n="0500c12" ed="T"/>本無隨因緣得？如來本無字，寧有盡時不？」對<lb
 n="0500c13" ed="T"/>曰：「不也。」「如此為學一切智明度無極。如來地<lb
 n="0500c14" ed="T"/>十種力、四無所畏，為悉學諸佛法。闓士大士<lb
 n="0500c15" ed="T"/>作是學，邪及官屬不能中壞，疾得不退轉，為<lb
 n="0500c16" ed="T"/>近佛樹下坐。為學佛道，為學習法。慈悲喜護<lb
 n="0500c17" ed="T"/>普濟群生，學三合十二法輪為轉，學滅度十<lb
 n="0500c18" ed="T"/>方人，為稍稍上至佛道，學入甘露法門。不懈<lb
 n="0500c19" ed="T"/>怠之人乃能學是。作是學者，為學十方人導，<lb
 n="0500c20" ed="T"/>死不入地獄、禽獸、餓鬼，終不生邊地愚癡貧<lb
 n="0500c21" ed="T"/>窮中，不受眾痛之疾，不毀十戒，不從流俗婬<lb
 n="0500c22" ed="T"/>祠，遠不持十戒人，不願生不想天上。從明度<lb
 n="0500c23" ed="T"/>中出變謀明慧威神，入禪不隨禪、不隨禪法。<lb
 n="0500c24" ed="T"/>闓士學如是，為得淨力、無所畏力、佛法淨力。」<lb
 n="0500c25" ed="T"/>善業白佛言：「諸法本皆淨，何等闓士為得法<lb
 n="0500c26" ed="T"/>淨？」佛言：「闓士學如斯，為學無所得淨法諸法<lb
 n="0500c27" ed="T"/>淨。如是闓士行明度時，不悔不厭是為行。未<lb
 n="0500c28" ed="T"/>得道者愚癡，不曉是法、不見其事。闓士用人<lb
 n="0500c29" ed="T"/>故，常精進，人當効我，用是得力、精進、無所<pb n="0501a" id="T08.0225.0501a" ed="T"/><lb
 n="0501a01" ed="T"/>畏。作是學一切智者，若出金之地，其地少耳。<lb
 n="0501a02" ed="T"/>又如索轉輪聖王之人少耳，小王者多。從是<lb
 n="0501a03" ed="T"/>中多索應儀、緣一覺者，既有初發意者，闓士<lb
 n="0501a04" ed="T"/>少有隨明度教得不退轉者。闓士當力學及<lb
 n="0501a05" ed="T"/>不退轉。闓士行明度，不以恚意向人，不求人<lb
 n="0501a06" ed="T"/>短，心無慳貪，不毀戒、懷恨、懈怠、迷亂，心無<lb
 n="0501a07" ed="T"/>癡冥。學明度，為照明諸度，悉入其門，道德備<lb
 n="0501a08" ed="T"/>足。如人言：『是我所。』便外著十二品。悉供養一<lb
 n="0501a09" ed="T"/>佛界中人盡壽命，不如守明度淨定彈指<lb
 n="0501a10" ed="T"/>頃。何以故？從是疾得無上正真道，能給視<lb
 n="0501a11" ed="T"/>十方窮孤，求佛之境界，佛之智慧，如師子獨<lb
 n="0501a12" ed="T"/>步。欲得佛處，當學明度。學明度者，為學諸法。」<lb
 n="0501a13" ed="T"/>善業言：「闓士復學應儀法耶？」佛言：「闓士學一<lb
 n="0501a14" ed="T"/>切智，應儀功德不於中住。闓士學，十方人無<lb
 n="0501a15" ed="T"/>能過者，於一切智中不壞不滅。若念持是明<lb
 n="0501a16" ed="T"/>度當得一切智，為不行。明度無極，無相之<lb
 n="0501a17" ed="T"/>行也。」</ab></div><lb
 n="0501a18" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>守行品第二十三</head><lb
 n="0501a19" ed="T"/><ab type='prose'>是時天帝釋在會中坐，作是念：「闓士行，十方<lb
 n="0501a20" ed="T"/>人無能過者，豈況佛乎？人身難得，壽安又難，<lb
 n="0501a21" ed="T"/>有一發意求佛者甚難，何況至心求佛道、欲<lb
 n="0501a22" ed="T"/>為十方作明度導者乎？」是時，釋化作甘香華<lb
 n="0501a23" ed="T"/>以散佛上，作是說：「行闓士道者乃及於佛，所<lb
 n="0501a24" ed="T"/>願悉成，為護成佛諸經一切智，如來經法悉<lb
 n="0501a25" ed="T"/>具足不退，轉法示人。有至心索佛，於是法一<lb
 n="0501a26" ed="T"/>存念終不還：『我欲使人於法中益念，不厭生<lb
 n="0501a27" ed="T"/>死之苦，以一切眾生苦故，當忍勤苦之行。』<lb
 n="0501a28" ed="T"/>心作是念：『諸未度者吾當度之，恐怖者吾當<lb
 n="0501a29" ed="T"/>安隱之，諸未滅度者吾當滅度之。』」復問佛：「新<pb n="0501b" id="T08.0225.0501b" ed="T"/><lb
 n="0501b01" ed="T"/>發意闓士隨次第上至不退轉，至一生補處。<lb
 n="0501b02" ed="T"/>人勸助其喜，得何等福？」佛言：「須彌山尚可稱<lb
 n="0501b03" ed="T"/>知；阿闍浮闓士行人，勸助歡喜，其福無極。一<lb
 n="0501b04" ed="T"/>佛界中海水，取一髮破為百分，從中取一分<lb
 n="0501b05" ed="T"/>以取水，水盡可知幾渧；不退轉闓士行，勸助<lb
 n="0501b06" ed="T"/>歡喜，其福不可量稱數。一佛剎虛空，持一斛<lb
 n="0501b07" ed="T"/>半斛一斗半斗一升半升，可量知幾所；此勸<lb
 n="0501b08" ed="T"/>助福，不可極。」釋白佛言：「邪及官屬從邪天來，<lb
 n="0501b09" ed="T"/>聞斯定不助勸，將有緣乎？」佛言：「發意索佛者，<lb
 n="0501b10" ed="T"/>為壞邪界。心不離佛法，除饉眾如是，其助喜<lb
 n="0501b11" ed="T"/>者為近佛。用是功德，世世所生，為人所敬養，<lb
 n="0501b12" ed="T"/>未嘗有惡聲，不恐入三惡道，當生天上，在十<lb
 n="0501b13" ed="T"/>方常尊。何以故？此勸助之德為等施群生矣。<lb
 n="0501b14" ed="T"/>何以故？初發意人稍稍增多，自致作佛，滅<lb
 n="0501b15" ed="T"/>度群生故。」善業白佛言：「心譬如幻，何因得佛？」<lb
 n="0501b16" ed="T"/>佛言：「云何，若學見幻不？」對曰：「不見化幻，亦不<lb
 n="0501b17" ed="T"/>見幻心也。」佛言：「不見化幻、幻心，見有異法，當<lb
 n="0501b18" ed="T"/>得佛道不？」對曰：「離化幻心、不離幻心，不見當<lb
 n="0501b19" ed="T"/>來佛。無法無見，當說何等法得耶不得也。是<lb
 n="0501b20" ed="T"/>法本無遠離，亦無若得不得也。本無所生，亦<lb
 n="0501b21" ed="T"/>無作佛者。設不有是法，亦不得作佛。」善業白<lb
 n="0501b22" ed="T"/>佛言：「設爾明度離本無。」對曰：「法本無對無<lb
 n="0501b23" ed="T"/>證、無守無行。無法當有所得。何以故？離明度<lb
 n="0501b24" ed="T"/>本無形故。本無遠離，何因當於明度中得佛？<lb
 n="0501b25" ed="T"/>佛者離本無所有，何所離本無無所有當得<lb
 n="0501b26" ed="T"/>佛者？」佛言：「如爾所言，離本明度、離本一切<lb
 n="0501b27" ed="T"/>智，俱無所有。雖離本，本亦無所從生。闓士當<lb
 n="0501b28" ed="T"/>作是惟，深入守定，是故離本無所有得作佛。<lb
 n="0501b29" ed="T"/>雖知離本明度無所有，是為不守明度、不具<pb n="0501c" id="T08.0225.0501c" ed="T"/><lb
 n="0501c01" ed="T"/>足行者，不得作佛。如善業所言：『不用明故得<lb
 n="0501c02" ed="T"/>佛。』雖爾，不可離明度得作佛。闓士所行勤苦<lb
 n="0501c03" ed="T"/>深奧之法，不可取泥洹。如是所說事，闓士<lb
 n="0501c04" ed="T"/>不為勤苦行。何以故？無作證者，無明度得證<lb
 n="0501c05" ed="T"/>者，亦無經法得證者。闓士聞是，不恐不殆，<lb
 n="0501c06" ed="T"/>是為行明度。雖作是行，亦不見行，是為行明<lb
 n="0501c07" ed="T"/>度，近作佛。遠離應儀、緣一覺，不見不念，譬如<lb
 n="0501c08" ed="T"/>虛空中無念有近遠者也。何以故？明度無形<lb
 n="0501c09" ed="T"/>類。譬如幻所作人不作是念：『師離近，觀人<lb
 n="0501c10" ed="T"/>離我遠。』譬如影現於水中或近或遠，不念近<lb
 n="0501c11" ed="T"/>遠。何以故？影無形。明度如是，無是念：『應儀、緣<lb
 n="0501c12" ed="T"/>一覺道為遠、佛道為近。』適無憎愛，無著無生。<lb
 n="0501c13" ed="T"/>譬如匠工黠師刻作機關人，若作雜畜，不能<lb
 n="0501c14" ed="T"/>自起居，因對搖。木人本不念言：『我當動搖屈<lb
 n="0501c15" ed="T"/>申低仰，令觀者喜。』如海中大船作者欲度賈<lb
 n="0501c16" ed="T"/>客，船不念言：『當度人。』如曠野之地萬物百穀<lb
 n="0501c17" ed="T"/>草木皆生，其中地不念言：『我當生、不生也。』如<lb
 n="0501c18" ed="T"/>明珠悉出諸寶，如日照於四天下，其明不言：<lb
 n="0501c19" ed="T"/>『我當悉照。』如水如風無所不至，不念：『當有所<lb
 n="0501c20" ed="T"/>至。』如須彌山上忉利天為莊嚴，山不念：『我以<lb
 n="0501c21" ed="T"/>忉利天為莊嚴。』若大海悉出諸寶琦物，海<lb
 n="0501c22" ed="T"/>不念：『當從中出珍寶。』明度無極出生諸經法，<lb
 n="0501c23" ed="T"/>如是雖爾無形無念。譬如佛出生諸功德，慈<lb
 n="0501c24" ed="T"/>悲喜護加諸群生，明度成諸淨法，其義亦然。」</ab></div><lb
 n="0501c25" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>強弱品第二十四</head><lb
 n="0501c26" ed="T"/><ab type='prose'>秋露子問善業：「闓士大士行明度無極，為高<lb
 n="0501c27" ed="T"/>行耶？」報言：「我從佛聞，行明度為無高行。」諸愛<lb
 n="0501c28" ed="T"/>欲天念：「當為十方發意為闓士道者作禮。何<lb
 n="0501c29" ed="T"/>以故？行深明度闓士誓忍眾苦究竟佛業，不<pb n="0502a" id="T08.0225.0502a" ed="T"/><lb
 n="0502a01" ed="T"/>中取證寂滅度矣。」善業語諸天：「雖不墮落中<lb
 n="0502a02" ed="T"/>道取證，是不為難也；為十方眾生被法鎧，令<lb
 n="0502a03" ed="T"/>得滅度，斯乃為難。斯人本無索不可得，作是<lb
 n="0502a04" ed="T"/>念：『為欲度十方，欲度空。何以故。虛空無近<lb
 n="0502a05" ed="T"/>無遠。人本亦爾。欲度人，為度空，為被法鎧。』如<lb
 n="0502a06" ed="T"/>佛所說：『人本無其知，人本無所有，是為度人。』<lb
 n="0502a07" ed="T"/>闓士聞斯不恐怖，斯為行明度。離人本無人，<lb
 n="0502a08" ed="T"/>離五陰，離諸法，本無五陰及諸經法。闓士聞<lb
 n="0502a09" ed="T"/>是不恐不懈。」佛言：「何因不恐不懈？」對曰：「本無<lb
 n="0502a10" ed="T"/>故不恐，本淨故不懈。何以故？索懈怠本，本無<lb
 n="0502a11" ed="T"/>有也。所因懈怠，亦復無有也。諸天釋梵皆為<lb
 n="0502a12" ed="T"/>作禮。」佛言：「不但諸釋梵，上至約淨天、遍淨天、<lb
 n="0502a13" ed="T"/>無結愛諸天，皆為作禮。十方不可計現在諸<lb
 n="0502a14" ed="T"/>佛，悉念擁護知是行明度闓士不退轉。恒沙<lb
 n="0502a15" ed="T"/>佛剎中人悉使為邪，一邪者化作如恒沙官屬<lb
 n="0502a16" ed="T"/>欲共害，不能中道壞得其便。有二事法行明<lb
 n="0502a17" ed="T"/>度，邪不能中道得其便。何謂二事？一者視諸<lb
 n="0502a18" ed="T"/>法皆空，不失本願。二者不捨十方人，諸佛悉<lb
 n="0502a19" ed="T"/>護視。諸天往至闓士所，問深經，讚歎善之，今<lb
 n="0502a20" ed="T"/>作佛不久。當隨是教法立，諸困苦者皆得護，<lb
 n="0502a21" ed="T"/>未得自歸者為得自歸，為人故作法舍，無目<lb
 n="0502a22" ed="T"/>者得慧眼。」佛語善業：「譬如我讚說羅蘭那<lb
 n="0502a23" ed="T"/>枝頭佛，十方諸佛亦讚歎行明度闓士如是。」<lb
 n="0502a24" ed="T"/>佛言：「有行闓士道未得不退轉者，亦復讚歎。」<lb
 n="0502a25" ed="T"/>善業白佛：「行闓士何道，為佛所歎？」佛言：「闓<lb
 n="0502a26" ed="T"/>士隨無怒佛前世為闓士時，及羅蘭那枝頭<lb
 n="0502a27" ed="T"/>佛前世為闓士時，所行隨是教。用是故，十方<lb
 n="0502a28" ed="T"/>諸佛讚歎之。闓士大士行明度諸經法，信本<lb
 n="0502a29" ed="T"/>無所從生，尚未得無所從生法樂於中立，信<pb n="0502b" id="T08.0225.0502b" ed="T"/><lb
 n="0502b01" ed="T"/>諸法本空如滅度，尚未獲不退轉。隨是法教<lb
 n="0502b02" ed="T"/>立者，疾得不退轉，有應是行者，諸佛讚歎之。<lb
 n="0502b03" ed="T"/>是闓士為度應儀道，正向佛道地。闓士聞深<lb
 n="0502b04" ed="T"/>明度，信不狐疑，念：『如佛說諦無異也。』却後當<lb
 n="0502b05" ed="T"/>於無怒佛所聞是法，為在不退轉地立。若聞<lb
 n="0502b06" ed="T"/>者，其德甚大，何況隨法教立者，為疾入一切<lb
 n="0502b07" ed="T"/>智。」善業白佛言：「設離本本無法無所得，亦何<lb
 n="0502b08" ed="T"/>所法有作佛者、有說經者？」佛言：「如是！設離本<lb
 n="0502b09" ed="T"/>無法無所得，何所法有作佛者，亦無說法者。<lb
 n="0502b10" ed="T"/>是本無無本，何所有於本無中立者。」釋白佛<lb
 n="0502b11" ed="T"/>言：「明度甚深，闓士勤苦行乃自致成作佛。何<lb
 n="0502b12" ed="T"/>以故？無字法，無所得。在本無中立者，亦無作<lb
 n="0502b13" ed="T"/>佛者，無說經者。聞是不恐怖、不疑不厭。」善業<lb
 n="0502b14" ed="T"/>言：「如是，帝釋！闓士勤苦，聞是深法不疑不厭。<lb
 n="0502b15" ed="T"/>諸經法皆空，何所有疑厭者。」釋言：「如所說！一<lb
 n="0502b16" ed="T"/>切為談空事、為無著，譬如射空也。善業所說<lb
 n="0502b17" ed="T"/>經猶亦然矣。」釋白佛：「如我所說，為隨佛法教<lb
 n="0502b18" ed="T"/>耶？有增減也？」佛言：「與佛說無異。如善業所說<lb
 n="0502b19" ed="T"/>但說空事，善業亦不見明度、不見行者行，<lb
 n="0502b20" ed="T"/>不見佛、不見得佛者。一切智如來，無所從生<lb
 n="0502b21" ed="T"/>法，十種力、四無所畏，上尊諸淨法，都不覩有<lb
 n="0502b22" ed="T"/>索得之者。所以然者，諸法本淨故為無得。斯<lb
 n="0502b23" ed="T"/>為行明度也。眾應儀、緣一覺地所不及。欲為<lb
 n="0502b24" ed="T"/>十方人特尊，當隨佛法教立。」是時忉利天上<lb
 n="0502b25" ed="T"/>數千萬天，化作甘香花散佛上，作是說言：「我<lb
 n="0502b26" ed="T"/>曹亦隨法教。」時，座中百六十比丘起，正衣服，<lb
 n="0502b27" ed="T"/>為佛作禮已，手中各有化甘香花，持散佛上，<lb
 n="0502b28" ed="T"/>言：「我曹亦當隨法教立。」時，佛笑，口中出若干<lb
 n="0502b29" ed="T"/>色，其明至十方佛國悉為其明，還遶佛三匝，<pb n="0502c" id="T08.0225.0502c" ed="T"/><lb
 n="0502c01" ed="T"/>從頂上入。阿難從坐起，正衣服，為佛作禮，長<lb
 n="0502c02" ed="T"/>跪問佛：「佛不妄笑，願說笑意。」佛言：「是百六十<lb
 n="0502c03" ed="T"/>比丘及諸天，甫當來世有劫名導，是比丘及<lb
 n="0502c04" ed="T"/>諸天當於導劫作佛，皆同一字，字優那拘泥<lb
 n="0502c05" ed="T"/>摩。作佛時，比丘僧數各等，其壽二萬歲。隨次<lb
 n="0502c06" ed="T"/>作佛，壽各等。盡世雨五色花如是。」</ab></div><lb
 n="0502c07" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>累教品第二十五</head><lb
 n="0502c08" ed="T"/><ab type='prose'>佛告阿難：「作是立者，為如佛立。欲如一切智<lb
 n="0502c09" ed="T"/>立，當隨明度教。應是行者，當知從人道或<lb
 n="0502c10" ed="T"/>從兜術天上來，久聞明度或行。所以然者，佛<lb
 n="0502c11" ed="T"/>滅度後，法於世間現，或於兜術天上現，有行<lb
 n="0502c12" ed="T"/>若書者復轉教人，歡樂合福。知供養若干<lb
 n="0502c13" ed="T"/>佛以來，不於應儀、緣一覺品中作功德。有受<lb
 n="0502c14" ed="T"/>明度學之，若解中惠，是闓士如面見佛無異。<lb
 n="0502c15" ed="T"/>其有斯德，用求應儀、緣一覺，會必得佛矣。行<lb
 n="0502c16" ed="T"/>法常當遠離此二道。」佛語阿難：「持是明度<lb
 n="0502c17" ed="T"/>囑累若。我所說餘經，若所受悉捨忘之，其<lb
 n="0502c18" ed="T"/>過少耳。所從佛受明度，若忘捨之，其過甚<lb
 n="0502c19" ed="T"/>多。諦學悉具足受，書字莫令缺減，往古來今<lb
 n="0502c20" ed="T"/>佛經等無異。若有慈心於佛者，當受此法，敬<lb
 n="0502c21" ed="T"/>禮供養，為供養三世佛，報佛恩備矣。若慈<lb
 n="0502c22" ed="T"/>孝於佛，不如恭敬明度，慎莫忘失一句。囑<lb
 n="0502c23" ed="T"/>累若，麤捔說耳。若有不欲離於經法、比丘僧、<lb
 n="0502c24" ed="T"/>三世佛者，不當遠此法。三世諸佛皆由斯生。<lb
 n="0502c25" ed="T"/>所以然？夫六度者乃諸闓士大士之母，佛不<lb
 n="0502c26" ed="T"/>可盡經法之藏，若曰教人盡佛界中令得應<lb
 n="0502c27" ed="T"/>儀道，雖有是教，尚未報佛恩。不如具足為闓<lb
 n="0502c28" ed="T"/>士說明度，雖不能多一日可，不能一日食時<lb
 n="0502c29" ed="T"/>可，若頃間，其福勝度爾所應儀。闓士大士<pb n="0503a" id="T08.0225.0503a" ed="T"/><lb
 n="0503a01" ed="T"/>思惟中慧得功德，出應儀、緣一覺上，會當復<lb
 n="0503a02" ed="T"/>不退轉，不中道墮落。」說是明度時，四部弟子<lb
 n="0503a03" ed="T"/>及諸天至誠鬼神王，一佛界中持釋迦文<lb
 n="0503a04" ed="T"/>威神，一切悉見無怒佛及比丘、應儀、諸闓士亦<lb
 n="0503a05" ed="T"/>無央數，忽不復現。佛語阿難：「譬如見國中人<lb
 n="0503a06" ed="T"/>已不復見，無怒佛及諸闓士、應儀士，諸經索<lb
 n="0503a07" ed="T"/>不見亦如是。法不見法，法不念法。何以故？諸<lb
 n="0503a08" ed="T"/>經法無念無見亦無所益。」佛語阿難：「諸經法<lb
 n="0503a09" ed="T"/>皆空、無所持、不可念。譬如幻師化作人。諸經<lb
 n="0503a10" ed="T"/>法亦然，無念無痛。何以故？無形故。闓士作是<lb
 n="0503a11" ed="T"/>行、作是學，為行學明度。在學中最尊百千萬<lb
 n="0503a12" ed="T"/>倍，是為安十方群生困厄者，為隨佛法學也。<lb
 n="0503a13" ed="T"/>有應是學者，以手舉一佛剎，又復著故處，人<lb
 n="0503a14" ed="T"/>無覺者。從是學成無礙惠法，十方三世無數<lb
 n="0503a15" ed="T"/>諸佛悉從明度成佛，亦不增不減，是故不可<lb
 n="0503a16" ed="T"/>盡，虛空亦不可盡。」</ab></div><lb
 n="0503a17" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>不盡品第二十六</head><lb
 n="0503a18" ed="T"/><ab type='prose'>是時善業念：「佛所說明度無極，義甚深，不可<lb
 n="0503a19" ed="T"/>盡。譬如虛空。闓士當何緣思惟之？」佛言：「五陰、<lb
 n="0503a20" ed="T"/>十二因緣不可盡，當作是惟：『十二因緣適得<lb
 n="0503a21" ed="T"/>其中。』闓士初坐樹下時，以不共法惟十二因<lb
 n="0503a22" ed="T"/>緣，是時一切智智慧具足。闓士行明度時，惟<lb
 n="0503a23" ed="T"/>十二因緣不盡者，出應儀、緣一覺道，正住佛<lb
 n="0503a24" ed="T"/>道。不作是惟者，便中道得應儀、緣一覺道。不<lb
 n="0503a25" ed="T"/>中還者，用惟行明度變謀明慧故，視十二因<lb
 n="0503a26" ed="T"/>緣不可盡。所視法生滅者皆有因緣，法無作<lb
 n="0503a27" ed="T"/>者。作是思惟十二因緣。不見五陰、不見佛界。<lb
 n="0503a28" ed="T"/>無所因法當見佛界，是為闓士行明度。當爾<lb
 n="0503a29" ed="T"/>時，邪大愁毒，譬如喪親矣。」善業白佛言：「一<pb n="0503b" id="T08.0225.0503b" ed="T"/><lb
 n="0503b01" ed="T"/>邪愁，餘邪復然乎？」佛言：「一佛界邪，各於所止<lb
 n="0503b02" ed="T"/>不安。闓士隨教時，應行如是者，諸天世凶群<lb
 n="0503b03" ed="T"/>生猛毒不能害之。欲求佛者當行明度，行明<lb
 n="0503b04" ed="T"/>度者為具布施、持戒、忍辱、精進、一心、變謀明<lb
 n="0503b05" ed="T"/>慧。若邪事起，覺滅之。悉欲得變謀明慧諸度<lb
 n="0503b06" ed="T"/>無極者，當守明度，思惟十方現在諸佛悉從<lb
 n="0503b07" ed="T"/>明度出生。闓士作是念：『如諸佛悉得經法。』<lb
 n="0503b08" ed="T"/>作是念如彈指頃，若有布施具足如恒沙<lb
 n="0503b09" ed="T"/>劫。不如是行者，為住不退轉地，為諸佛所念。<lb
 n="0503b10" ed="T"/>終不還餘道，會當得佛，不歸三惡道。闓士<lb
 n="0503b11" ed="T"/>未嘗離佛時行，當如揵陀呵盡闓士。揵陀<lb
 n="0503b12" ed="T"/>呵盡闓士在無怒佛國為第一。」</ab></div><lb
 n="0503b13" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>隨品第二十七</head><lb
 n="0503b14" ed="T"/><ab type='prose'>善業白佛言：「闓士何因隨明度無極教？」佛<lb
 n="0503b15" ed="T"/>言：「諸經法無能壞者，闓士隨教當然。虛空不<lb
 n="0503b16" ed="T"/>可盡，五陰四大無形。沙羅伊擅六事本空無<lb
 n="0503b17" ed="T"/>形，闓士隨教當然，發心求佛願濟群生，其願<lb
 n="0503b18" ed="T"/>弘普，莫與為倫。佛有四事不護，各自異端<lb
 n="0503b19" ed="T"/>德尊無極。闓士隨教當然，為眾生作慈護，是<lb
 n="0503b20" ed="T"/>我所、非我所悉斷之。虛空之中音響無形。隨<lb
 n="0503b21" ed="T"/>教當然，譬如大海不可斛量，如須彌巔琦寶<lb
 n="0503b22" ed="T"/>各異，如釋梵各自有教，如月滿、如日明遍<lb
 n="0503b23" ed="T"/>至。人本無形但字耳，本無所生與滅度等。闓<lb
 n="0503b24" ed="T"/>士隨明度，當如幻化及野馬，有名無形。如地<lb
 n="0503b25" ed="T"/>水火風是四事無極，佛身相本無色，佛界本<lb
 n="0503b26" ed="T"/>無界，佛諸經法本無無說無教。譬如眾鳥<lb
 n="0503b27" ed="T"/>飛行空中，無足迹矣。五根、五力、七覺意、棄脫<lb
 n="0503b28" ed="T"/>定，悉度諸欲，臨作佛時乃得行是。闓士隨教<lb
 n="0503b29" ed="T"/>當然，經法無極量，無從生、無因出，臨作佛<pb n="0503c" id="T08.0225.0503c" ed="T"/><lb
 n="0503c01" ed="T"/>時諸經法悉具足，成滅度。虛空無所有，諸經<lb
 n="0503c02" ed="T"/>法淨適無所因，佛所作為變化無極。一切無<lb
 n="0503c03" ed="T"/>索闓士者，無得佛者，爾乃能度無央數人。闓<lb
 n="0503c04" ed="T"/>士隨明度教當然，去離諛諂貢高強梁非法<lb
 n="0503c05" ed="T"/>自用財富僥倖世事眾穢。棄身不惜壽命，適<lb
 n="0503c06" ed="T"/>無所募，但念佛業安慰群生。闓士行能然者，<lb
 n="0503c07" ed="T"/>得佛不久，悉得一切智功德，當字為佛。何<lb
 n="0503c08" ed="T"/>以故？今得佛不久。若有闓士以是教，甫當來<lb
 n="0503c09" ed="T"/>世為得佛字。佛在世、若滅度後，亦當隨明度<lb
 n="0503c10" ed="T"/>無極如是。」</ab></div><lb
 n="0503c11" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>明度經卷第五</ab><lb
 n="0503c12" ed="T"/><lb
 n="0503c13" ed="T"/><lb
 n="0503c14" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>大明度經卷第六</ab><lb
 n="0503c15" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0503c16" ed="T"/><byline>南吳月支國居士支謙譯</byline><lb
 n="0503c17" ed="T"/>普慈闓士品法來闓士品囑累<lb
 n="0503c18" ed="T"/>阿難品<lb
 n="0503c19" ed="T"/><head>普慈闓士品第二十八</head><lb
 n="0503c20" ed="T"/><ab type='prose'>佛告善業：「闓士疾欲得佛者，索明度無極當<lb
 n="0503c21" ed="T"/>如普慈闓士。」善業言：「今普慈所在？」佛言：「在<lb
 n="0503c22" ed="T"/>上方過六百三十億佛國，佛名香積，其剎名<lb
 n="0503c23" ed="T"/>眾香。」又言：「彼何因索明度？」佛言：「前世積行功<lb
 n="0503c24" ed="T"/>德追逮本願所致，前已供養無央數佛。時<lb
 n="0503c25" ed="T"/>闓士臥出，天人於夢中告曰：『若求大法，寤即<lb
 n="0503c26" ed="T"/>求之。』求之不睹，其意惆悵，欲得佛聞大明法。<pb n="0504a" id="T08.0225.0504a" ed="T"/><lb
 n="0504a01" ed="T"/>時世無佛，國無闓士所行淨法，是故哀慟。如<lb
 n="0504a02" ed="T"/>人有過，在國王所，財物悉沒，父母及身閉在<lb
 n="0504a03" ed="T"/>牢獄。時忉利天人下觀，見闓士日哭，知有至<lb
 n="0504a04" ed="T"/>心精進求道。天人即於其親屬中學字闓士。<lb
 n="0504a05" ed="T"/>「先是時，世有佛，名景法自穢來王，已滅度<lb
 n="0504a06" ed="T"/>久，不覩佛、不聞經、不見比丘僧。時，復於夢中<lb
 n="0504a07" ed="T"/>見忉利天人告之曰：『前有佛，字景法自穢<lb
 n="0504a08" ed="T"/>來王。』「夢聞佛字則寤，寤已大歡喜，則捐家入<lb
 n="0504a09" ed="T"/>山投命棄身無所貪慕，而大啼哭，自念：『惡所<lb
 n="0504a10" ed="T"/>致，不見佛、不聞經、不得闓士所行法。』「是時，空<lb
 n="0504a11" ed="T"/>中有聲言：『善士！止，無哀慟矣。有大法名明度，<lb
 n="0504a12" ed="T"/>若有守志行之，其得佛疾。若當求是法，得聞<lb
 n="0504a13" ed="T"/>守行者，佛功德身三十二相、八十種好，若當<lb
 n="0504a14" ed="T"/>得之，亦當以經法教十方人。』「問空中聲：『何緣<lb
 n="0504a15" ed="T"/>得聞？當到何方索？作何方便？』「空中聲報言：『從<lb
 n="0504a16" ed="T"/>是東行，莫得休息。若行時，莫念左右前後上<lb
 n="0504a17" ed="T"/>下行止，莫念恐怖歡喜食飲坐起行道中止，<lb
 n="0504a18" ed="T"/>莫念婬怒癡，莫念守行有所得，莫念內外五<lb
 n="0504a19" ed="T"/>陰眼耳鼻口身心地水火風空，莫念眾生吾<lb
 n="0504a20" ed="T"/>我壽命、有空無空、有道無道、有經無經、生天<lb
 n="0504a21" ed="T"/>上生世間。闓士！善惡一切念，斷適無所著。從<lb
 n="0504a22" ed="T"/>是東行，作是行不毀者，今得明度不久。過去<lb
 n="0504a23" ed="T"/>諸佛行闓士道，求之如此，得明度、隨其教、精<lb
 n="0504a24" ed="T"/>進行，必早得佛。』「闓士聞之，大歡喜言：『當隨天<lb
 n="0504a25" ed="T"/>教。』「報言：『莫失此教。』言畢不復聞聲。「隨是教<lb
 n="0504a26" ed="T"/>則東行，適無所念。行道中念曰：『去是幾所乃<lb
 n="0504a27" ed="T"/>當得明度？』復大哀慟。上方空中有化佛言：『善<lb
 n="0504a28" ed="T"/>哉，善哉！若所索，得甚難。作是精進者，今得不<lb
 n="0504a29" ed="T"/>久。』「普慈闓士叉手仰視化佛——身金色，放十億<pb n="0504b" id="T08.0225.0504b" ed="T"/><lb
 n="0504b01" ed="T"/>光焰，三十二相——心大歡喜，叉手白佛言：『願<lb
 n="0504b02" ed="T"/>佛說法。我從佛聞，皆欲得之。』「佛言：『受我教<lb
 n="0504b03" ed="T"/>法，悉念持之。諸經法本無無恐懼，本淨無<lb
 n="0504b04" ed="T"/>端緒，住諸經法無端緒，無所說住無所說<lb
 n="0504b05" ed="T"/>教。如虛空無形住，如滅度無異。無所從生無<lb
 n="0504b06" ed="T"/>形住，如幻如水中影，如夢中所見，其等無異。<lb
 n="0504b07" ed="T"/>佛音聲如是，當隨經教殖志守淨。從是東行，<lb
 n="0504b08" ed="T"/>去是二萬里，國名香淨，法王法治處。其國<lb
 n="0504b09" ed="T"/>豐樂，人民眾多。其城縱廣四百八十里，皆以<lb
 n="0504b10" ed="T"/>七寶作之。其城七重，間有七寶琦樹，上有雜<lb
 n="0504b11" ed="T"/>寶羅縠帷幔以覆城矣。其間有寶交露垂鈴，<lb
 n="0504b12" ed="T"/>城四門外有無極戲廬。繞城有七重池，水中<lb
 n="0504b13" ed="T"/>有雜種青蓮及諸名花，其香薰國，光色遐燿。<lb
 n="0504b14" ed="T"/>行者近華，身衣如之，皆在池中生。池間陸地<lb
 n="0504b15" ed="T"/>有薝蔔花忍中花，琦華如是數百種。池中有<lb
 n="0504b16" ed="T"/>眾鳥，鳧鴈鴛鴦異類之鳥數百種。有七寶船，<lb
 n="0504b17" ed="T"/>其人乘船遊戲池中。羅列五色幢幡，雜色花<lb
 n="0504b18" ed="T"/>蓋街巷周遍。譬如忉利天帝釋殿，懸幡之聲<lb
 n="0504b19" ed="T"/>道德為本，晝夜不休聞者行進。如彼天上難<lb
 n="0504b20" ed="T"/>檀洹戲廬音樂之聲，快樂不絕。城中皆是闓<lb
 n="0504b21" ed="T"/>士，有成就者、有發意者，服飾炫熿珍琦無<lb
 n="0504b22" ed="T"/>量。中有闓士字法來，眾聖中王，有六百八十<lb
 n="0504b23" ed="T"/>萬玉女妻。諸闓士常敬之，於國中央施高座，<lb
 n="0504b24" ed="T"/>隨次轉下黃金座、白銀座、琉璃座、水精座，其<lb
 n="0504b25" ed="T"/>上皆布文繡綩綖，座間皆散雜種香華，上施<lb
 n="0504b26" ed="T"/>寶蓋，中外周匝燒眾名香。法來闓士常於高<lb
 n="0504b27" ed="T"/>座為諸闓士說明度，中有聽、有書、有學、有諷<lb
 n="0504b28" ed="T"/>誦守者。若到彼所，當為若說之。前數千億世<lb
 n="0504b29" ed="T"/>常為若師，是若發意時師也。往至佛所時，<pb n="0504c" id="T08.0225.0504c" ed="T"/><lb
 n="0504c01" ed="T"/>若所聞見，慎莫疑殆。何以故？若未曉變謀明<lb
 n="0504c02" ed="T"/>慧，當諦覺邪事。善士慎於邪教，莫念師在<lb
 n="0504c03" ed="T"/>深宮以之懈怠，敬當如佛。用經法故莫念財<lb
 n="0504c04" ed="T"/>利，無貪為寶，當貢所尊慈孝於師。作是行者，<lb
 n="0504c05" ed="T"/>今得大法矣。』「闓士從化佛聞是教，其善忘身，<lb
 n="0504c06" ed="T"/>入見十方佛定。諸佛皆遙歎言：『善哉，善哉！善<lb
 n="0504c07" ed="T"/>士！我曹本求闓士道時，用精進故獲明度，成<lb
 n="0504c08" ed="T"/>為一切智、三十二相、八十好、十種力、四無所<lb
 n="0504c09" ed="T"/>畏、四事不護、十八不共，亦復得諸佛所歎。若<lb
 n="0504c10" ed="T"/>尋佛迹，當則吾等。作斯行者闓士功德。若當<lb
 n="0504c11" ed="T"/>具足得之。』「普慈闓士從定寤，作是念：『諸佛<lb
 n="0504c12" ed="T"/>本何所來？去何所？』作是惟已，便復哀慟，念：<lb
 n="0504c13" ed="T"/>『佛教我至法來所。』便從是去。中道得一國，國<lb
 n="0504c14" ed="T"/>名邪所樂。城外園中止宿，自念：『佛法寶難<lb
 n="0504c15" ed="T"/>得聞，我當盡力供養於師。今我一身加復貧<lb
 n="0504c16" ed="T"/>窮，無珍寶及香花供養於師。』作是念已，則<lb
 n="0504c17" ed="T"/>入城街里自衒云：『誰欲買我者？』「是時邪在城<lb
 n="0504c18" ed="T"/>外戲，與萬婇女共遊戲。邪聞闓士自衒聲，<lb
 n="0504c19" ed="T"/>便念：『闓士自賣身，欲供養法來，志存索佛，<lb
 n="0504c20" ed="T"/>當出我界，度人眾多。今當壞子，令一國人皆<lb
 n="0504c21" ed="T"/>不見其形、不聞其聲。』如是，城中人悉不聞見<lb
 n="0504c22" ed="T"/>其形聲。「闓士賣身不售，便自宛轉臥地啼哭，<lb
 n="0504c23" ed="T"/>呼曰：『吾賣身以奉師，都無買我者。當云何乎？』<lb
 n="0504c24" ed="T"/>「帝釋遙見闓士精進乃爾，來下試之，知為至<lb
 n="0504c25" ed="T"/>誠索佛道？但諛諂乎？便化作梵志問言：『高士！<lb
 n="0504c26" ed="T"/>將欲何求，勤苦乃爾？用何等故，宛轉哭乎？』「報<lb
 n="0504c27" ed="T"/>言：『不須問也。』「又問至三：『所欲勅使願語，我意<lb
 n="0504c28" ed="T"/>今欲相助。』「闓士報言：『我自賣身以供養師。』「梵<lb
 n="0504c29" ed="T"/>志曰：『吾欲大祠，欲得人血、肉、髓、心。卿能與我<pb n="0505a" id="T08.0225.0505a" ed="T"/><lb
 n="0505a01" ed="T"/>者，我益與卿寶。』「闓士聞之，心大歡喜。即取刀<lb
 n="0505a02" ed="T"/>自刺兩臂，以血與之。復割兩髀肉，又破骨以<lb
 n="0505a03" ed="T"/>髓與之。適欲刺其胸，時樓上有長者女，遙見<lb
 n="0505a04" ed="T"/>大愍傷之，與諸妓女五百人下至闓士所，問<lb
 n="0505a05" ed="T"/>言：『高士年尚幼少，端正如是。何以自割截<lb
 n="0505a06" ed="T"/>身體乃爾乎？』「報言：『我出血割肉取髓賣之，以<lb
 n="0505a07" ed="T"/>供養師。』「女問：『設供養師者，能得何等？師名為<lb
 n="0505a08" ed="T"/>誰？在何方止？』「闓士報言：『在東方，字法來，當為<lb
 n="0505a09" ed="T"/>我說明度。聞者當守淨行，可疾得佛身三十<lb
 n="0505a10" ed="T"/>二相、十種力、四無所畏、四事不護、十八不共，<lb
 n="0505a11" ed="T"/>得法輪，轉度十方人。』「女聞之喜，曰：『如所言，天<lb
 n="0505a12" ed="T"/>上天下無比。卿何其自苦乃爾乎？我足子名<lb
 n="0505a13" ed="T"/>寶，身與眾女願從子行，供養明師，欲聞深經。』<lb
 n="0505a14" ed="T"/>「闓士言：『甚善。』「梵志言：『善哉，善哉！闓士高行精<lb
 n="0505a15" ed="T"/>進難及。吾非梵志也，是天王釋矣，故來試子。<lb
 n="0505a16" ed="T"/>子欲何求，我悉與子。』「報言：『天王哀我者，使身<lb
 n="0505a17" ed="T"/>平復。』「願則如舊，瘡愈身強，力氣踰前。釋即自<lb
 n="0505a18" ed="T"/>去。「長者女語普慈言：『願見吾親，索寶辭去。』闓<lb
 n="0505a19" ed="T"/>士覩彼女親，女具陳之，親曰：『甚善！吾亦有<lb
 n="0505a20" ed="T"/>志，傷年西垂，體違心願矣。若欲所得，便自說<lb
 n="0505a21" ed="T"/>之。』「女言：『我欲得珍寶琦物。』「父母言：『自恣取<lb
 n="0505a22" ed="T"/>之。』女便取琦物織成栴檀名香及雜諸寶，<lb
 n="0505a23" ed="T"/>五百乘車悉載自重。「五百侍女、自副諸女啟<lb
 n="0505a24" ed="T"/>長者女親：『欲侍貴女隨闓士行。』親許即行。「以<lb
 n="0505a25" ed="T"/>漸進路，遙見香淨國。七寶城郭，幢幡光色，眾<lb
 n="0505a26" ed="T"/>寶交露，鐘鈴樂音，寶樹戲廬，車步諸妓，香<lb
 n="0505a27" ed="T"/>風四出。譬如天上。闓士及諸女遙見如斯，欣<lb
 n="0505a28" ed="T"/>豫無喻。念曰：『吾等義當下車步行入城。』共<lb
 n="0505a29" ed="T"/>從西門入，問路人曰：『彼何等臺？七寶服飾姝<pb n="0505b" id="T08.0225.0505b" ed="T"/><lb
 n="0505b01" ed="T"/>好乃爾乎？』路人曰：『賢者不知耶？有闓士，字<lb
 n="0505b02" ed="T"/>法來，人中最尊，無不供養作禮者。是闓士<lb
 n="0505b03" ed="T"/>用明度故，作是臺。其中有七寶凾，以紫磨黃<lb
 n="0505b04" ed="T"/>金為素，書明度著凾中。有若干百種名香，法<lb
 n="0505b05" ed="T"/>來闓士日日供養——持雜花名香，然燈懸幡花<lb
 n="0505b06" ed="T"/>蓋雜寶，正音道樂，盡禮供養——餘闓士亦然。忉<lb
 n="0505b07" ed="T"/>利天人晝夜各三，持天名花供養明度。』「普慈<lb
 n="0505b08" ed="T"/>闓士及諸女聞之大喜，俱以雜香金縷織成<lb
 n="0505b09" ed="T"/>雜衣有散上作幡、毾壁敷地者。畢，俱至法來<lb
 n="0505b10" ed="T"/>闓士高座會所相去不遠，遙見在高座上，為<lb
 n="0505b11" ed="T"/>人幼少顏貌端正光燿徹射，為巨億万人說明<lb
 n="0505b12" ed="T"/>度。與法來相見，持雜種香若干寶衣以上師<lb
 n="0505b13" ed="T"/>矣。作禮繞八百匝，自歸言：『願吾等進高行、獲<lb
 n="0505b14" ed="T"/>尊經。』「法來闓士慰勞之曰：『多賀來到，得無疲<lb
 n="0505b15" ed="T"/>倦？他所勅使、所欲得者，莫自疑難。我是度人<lb
 n="0505b16" ed="T"/>之師，適無所愛惜。』「普慈闓士言：『我本索明度<lb
 n="0505b17" ed="T"/>時，於山中哀慟。空中有化佛，身有三十二相、<lb
 n="0505b18" ed="T"/>紫磨金色、十億光焰出。佛歎我言：「善哉，善哉！<lb
 n="0505b19" ed="T"/>索明度當爾。從是東行二萬餘里，其國名香<lb
 n="0505b20" ed="T"/>淨，中有闓士，字法來，人中最尊，常反覆教人。<lb
 n="0505b21" ed="T"/>若至彼聞，當得明度。前巨億萬劫常為若師，<lb
 n="0505b22" ed="T"/>斯若初發意時師也。」我聞師名，心大歡喜不<lb
 n="0505b23" ed="T"/>自勝。用歡喜故，即得悉見十方佛定。是時諸<lb
 n="0505b24" ed="T"/>佛讚歎我言：「善哉，善哉！我曹求佛索明度亦<lb
 n="0505b25" ed="T"/>然，自致成佛。」寤則不見。我自念言：「佛為從何<lb
 n="0505b26" ed="T"/>所來？去至何所？」願師為我說。』「法來言：『賢者！善<lb
 n="0505b27" ed="T"/>聽。空、不願、無想，本無所從來，去亦無所至。<lb
 n="0505b28" ed="T"/>佛亦爾，無處、無所生、無形，幻化野馬夢中人。<lb
 n="0505b29" ed="T"/>滅度想像，無生無長、無所適。經界本端無所<pb n="0505c" id="T08.0225.0505c" ed="T"/><lb
 n="0505c01" ed="T"/>從來，去亦無所至。欲知佛亦爾。』「普慈闓士聞<lb
 n="0505c02" ed="T"/>深法如是比不可量，即於座上得六萬定門。<lb
 n="0505c03" ed="T"/>何等為定門？無處所定，脫諸邪中不恐定，脫<lb
 n="0505c04" ed="T"/>於愛欲之本定，脫出患難定，不可計諸法句<lb
 n="0505c05" ed="T"/>入定，譬若海水不可量多少慧所入定，莊須<lb
 n="0505c06" ed="T"/>彌山功德莊嚴定，五陰四大六衰無形觀<lb
 n="0505c07" ed="T"/>定，悉見諸佛定，闓士定，道諸經無形見說定，<lb
 n="0505c08" ed="T"/>珍寶莊飾定悉觀珍寶入定，悉念諸佛定，闓<lb
 n="0505c09" ed="T"/>士上高座定，真不退轉及法輪為轉定，莊佛<lb
 n="0505c10" ed="T"/>功德定，所聞眾事無瑕穢悉及淨定，所聞眾<lb
 n="0505c11" ed="T"/>事如海定，無所獲無過定，樂經音聲遍至定，<lb
 n="0505c12" ed="T"/>經法章顯旗幡定，如來身無形入定，諸經無<lb
 n="0505c13" ed="T"/>形遍見定，闓士印定，如來目見定，照明境界<lb
 n="0505c14" ed="T"/>定，佛界所願具足定，解十方難定，臨成佛莊<lb
 n="0505c15" ed="T"/>嚴定，種種雜花異色定，多珍寶定，法輪常<lb
 n="0505c16" ed="T"/>轉定，諸音聲遠聞入要定，入十方人本定，諸<lb
 n="0505c17" ed="T"/>三界悉遍至定，成佛諸功德定，無能過六度<lb
 n="0505c18" ed="T"/>闓士樹下坐時定，壞餘外道羅網定，如來見<lb
 n="0505c19" ed="T"/>飛定，無量功德莊嚴定，諸珍寶智慧功德<lb
 n="0505c20" ed="T"/>定，一切智地定，悉淨自定，悉遍照明定，悉<lb
 n="0505c21" ed="T"/>入十方人因坻定，根智慧出中定，三世悉等<lb
 n="0505c22" ed="T"/>定。如是比，普慈闓士得六萬定。「爾時，法來闓<lb
 n="0505c23" ed="T"/>士起入宮中。</ab></div><lb
 n="0505c24" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>法來闓士品第二十九</head><lb
 n="0505c25" ed="T"/><ab type='prose'>「是時，普慈闓士安隱從定覺起，與諸婇女共<lb
 n="0505c26" ed="T"/>至法來宮門外立，自念言：『我用經法故來。<lb
 n="0505c27" ed="T"/>師今在內，我無宜坐臥矣。須師出，上高座說<lb
 n="0505c28" ed="T"/>明度無極，爾乃坐矣。』諸女亦効立。「是時，法<lb
 n="0505c29" ed="T"/>來適教中宮諸婇女。說經道已，沐浴澡洗，更<pb n="0506a" id="T08.0225.0506a" ed="T"/><lb
 n="0506a01" ed="T"/>著新衣，上明度臺坐惟諸定。如斯七歲，不動<lb
 n="0506a02" ed="T"/>不搖。普慈闓士及諸女，亦復經行七歲，不坐<lb
 n="0506a03" ed="T"/>不臥。後天人於空中語之言：『却後七日，法來<lb
 n="0506a04" ed="T"/>闓士當從定起。』「聞天人語聲，自念言：『我當為<lb
 n="0506a05" ed="T"/>師敷座，掃灑令淨。』皆到說經處，特為師施高<lb
 n="0506a06" ed="T"/>座，諸女各取著身衣服敷座上。「是時，邪自念<lb
 n="0506a07" ed="T"/>言：『未嘗有是，闓士今施高座，用敬索佛故，精進<lb
 n="0506a08" ed="T"/>勇健、無休懈時，得道者當出我界，度脫眾生<lb
 n="0506a09" ed="T"/>無量。吾當壞子。』邪悉壞諸闓士座，皆令繚綟，<lb
 n="0506a10" ed="T"/>雨沙礫石荊蕀枯骨污座。「普慈及諸女，見地<lb
 n="0506a11" ed="T"/>輒沙礫荊蕀枯骨在其座間。自念言：『今師當<lb
 n="0506a12" ed="T"/>坐說經，及諸弟子皆當來聽，我更掃除整頓<lb
 n="0506a13" ed="T"/>坐席。』整已，地輒有塵土來坌師及諸闓士，今當<lb
 n="0506a14" ed="T"/>灑之。即行索水。邪令水竭。念曰：『我曹索水不<lb
 n="0506a15" ed="T"/>得。當云何？當取身血以灑之。』時普慈及諸女<lb
 n="0506a16" ed="T"/>各取刀，處處刺身出血灑地，用慈於法故。「時，<lb
 n="0506a17" ed="T"/>釋自念言：『今世乃有是人，精進恭敬慈孝於<lb
 n="0506a18" ed="T"/>師。』讚言：『善哉，善哉！賢者誠難及。今聞明度，不<lb
 n="0506a19" ed="T"/>久會當得佛。賢者！今他所勅使，願相告矣。有如<lb
 n="0506a20" ed="T"/>賢者輩，我當護，所欲得者悉當與之。』「普慈報<lb
 n="0506a21" ed="T"/>言：『我欲所得者，自當知之。』「是時，釋化地悉使<lb
 n="0506a22" ed="T"/>作水精、琉璃，其上有金沙。使普慈及諸女，身<lb
 n="0506a23" ed="T"/>體瘡瘢悉平復如故。座四面化作琉璃水池，<lb
 n="0506a24" ed="T"/>周匝皆有珍寶欄楯，及四寶池俠陛兩邊有<lb
 n="0506a25" ed="T"/>七寶樹若干百種，行列殊好。闓士及女人為<lb
 n="0506a26" ed="T"/>諸闓士儲水。天雨眾花——光色燿國，甘香四被，<lb
 n="0506a27" ed="T"/>聞者心軟——凡四千石。釋上普慈闓士語之言：<lb
 n="0506a28" ed="T"/>『持是花供養明度，及散法來諸闓士上。以天<lb
 n="0506a29" ed="T"/>衣五百領，法來在座，以衣敷上。』普慈即悉受<pb n="0506b" id="T08.0225.0506b" ed="T"/><lb
 n="0506b01" ed="T"/>之，便為呪願。「是時，法來闓士七歲以後從定<lb
 n="0506b02" ed="T"/>覺，起到高座，與二百億闓士共坐。於前坐者<lb
 n="0506b03" ed="T"/>甚眾多。是時普慈及諸女皆共散花，并持旃<lb
 n="0506b04" ed="T"/>檀擣香及名雜香諸珍寶散法來諸闓士上，<lb
 n="0506b05" ed="T"/>前以頭面著足，起繞三匝却住。以微意視法<lb
 n="0506b06" ed="T"/>來大會，方四十里，滿其中人。法來闓士四向<lb
 n="0506b07" ed="T"/>視來會者，用經法故，即為說明度言：『善士！<lb
 n="0506b08" ed="T"/>且聽。諸經法本端悉等，如來智慧無所罣礙，<lb
 n="0506b09" ed="T"/>如幻無形，如風本端不可計，明度亦然。一切<lb
 n="0506b10" ed="T"/>我所悉斷本本淨，明度亦本淨。譬如野馬、像<lb
 n="0506b11" ed="T"/>人本無，如夢中有欲其欲本無，如所名人本<lb
 n="0506b12" ed="T"/>無，如應儀滅度空無所生，明度亦然。如來滅<lb
 n="0506b13" ed="T"/>度亦等無異，明度本等。譬如然火則時滅之，<lb
 n="0506b14" ed="T"/>本無所從來，去亦無所至。如夢中見須彌山<lb
 n="0506b15" ed="T"/>本無，如佛現飛本無所有，明度亦然。前於欲<lb
 n="0506b16" ed="T"/>中相娛，計之無所有。如人名聲無所有，如<lb
 n="0506b17" ed="T"/>來無於前見者。念所作因見明度，念所作本<lb
 n="0506b18" ed="T"/>無所有，如幻師化作像本無所有，如虛空適<lb
 n="0506b19" ed="T"/>無所住，如幻師學無所不示。往古來今亦不<lb
 n="0506b20" ed="T"/>可合為一，明度者亦無三世，當作是知。名計<lb
 n="0506b21" ed="T"/>本無形，罷字有形，明度無不至、無不入。何以<lb
 n="0506b22" ed="T"/>故？空本無色。明度譬如虛空，無不至、無不入，<lb
 n="0506b23" ed="T"/>入於地水火風空，入於彼此五陰，入人壽命<lb
 n="0506b24" ed="T"/>有德無德，入於欲不欲、有無、有想無想、願無<lb
 n="0506b25" ed="T"/>願，入於生中，入於日月星宿、質諒神、龍、鬼王、<lb
 n="0506b26" ed="T"/>執樂神、似人形神、脇臆行、神蛇軀神，亦入<lb
 n="0506b27" ed="T"/>禽獸、餓鬼、地獄、蜎飛蠕動蚑行喘息，入於<lb
 n="0506b28" ed="T"/>貧賤富貴、賢者聖智仙人、溝港、頻來、不還、應<lb
 n="0506b29" ed="T"/>儀、緣一覺，入於闓士，入於佛，入於滅度、四意<pb n="0506c" id="T08.0225.0506c" ed="T"/><lb
 n="0506c01" ed="T"/>止、四意斷、四神足、五根、五力、七覺意、八道行、有<lb
 n="0506c02" ed="T"/>智無智十種力、四無所畏、四事不護、十八不共、<lb
 n="0506c03" ed="T"/>佛經世經巫祝，入於宿命所行展轉生死中<lb
 n="0506c04" ed="T"/>有苦無苦、自在不自在，度脫好不好、善不善、智<lb
 n="0506c05" ed="T"/>不智、明不明、往古來今可見不可見教法、所<lb
 n="0506c06" ed="T"/>有無所有、一切有形無形，無不入矣。』」佛告善<lb
 n="0506c07" ed="T"/>業：「法來闓士為普慈說明度所入處，如是具<lb
 n="0506c08" ed="T"/>說晝夜七日。是時人聽經，呼如飯頃。何以故？<lb
 n="0506c09" ed="T"/>法來闓士威神力恩。普慈闓士聞大歡喜，諸<lb
 n="0506c10" ed="T"/>女共持天衣及八百石雜寶供養法來闓士。釋<lb
 n="0506c11" ed="T"/>復持天上名花以散法來及諸闓士上，以增<lb
 n="0506c12" ed="T"/>功德。是時一佛界中樹木花樹果諸雜寶樹，<lb
 n="0506c13" ed="T"/>悉傾曲躬為法來闓士作禮，雨蜜香之花，<lb
 n="0506c14" ed="T"/>其花香聞一佛剎中。一切人聞是花之香，各<lb
 n="0506c15" ed="T"/>遙見法來闓士在高座上說經，并見普慈及<lb
 n="0506c16" ed="T"/>諸女心皆樂之柔弱歡喜，皆遙作禮。其國中<lb
 n="0506c17" ed="T"/>悉震動。是時巨億萬人悉得無數經法，不可<lb
 n="0506c18" ed="T"/>復計闓士皆得不退轉。「時，諸女前白普慈言：<lb
 n="0506c19" ed="T"/>『我等願以身命自歸為給使，并五百乘車珍<lb
 n="0506c20" ed="T"/>寶以上歸。師為我等忍大眾苦，以歸當佛，<lb
 n="0506c21" ed="T"/>今蒙大恩，乃得聞尊經，無絲髮之疑。今我等<lb
 n="0506c22" ed="T"/>為師給使巨億萬劫，尚未能報須臾之恩。』「普<lb
 n="0506c23" ed="T"/>慈受之，前白法來闓士言：『今以身及諸女眾<lb
 n="0506c24" ed="T"/>珍寶以上大師，師哀我等，願受之，使我得其<lb
 n="0506c25" ed="T"/>功德。』「法來闓士欲使普慈成其功德，故悉受<lb
 n="0506c26" ed="T"/>之，反遺普慈，言：『以是諸女可為給使，諸車<lb
 n="0506c27" ed="T"/>珍寶可自給。』「忉利天上諸天人各歎言：『善<lb
 n="0506c28" ed="T"/>哉，善哉！普慈！眾寶悉以施師，是意難得。』「時有<lb
 n="0506c29" ed="T"/>巨億萬人共到法來所聽經，普慈歡喜，即於<pb n="0507a" id="T08.0225.0507a" ed="T"/><lb
 n="0507a01" ed="T"/>座上得六萬定門。何等為定？願樂定，威儀<lb
 n="0507a02" ed="T"/>定，歡德定，月盛滿定，日光焰定，如來行定，<lb
 n="0507a03" ed="T"/>悉念佛定，闓士生生定，樂智慧定，度脫堅<lb
 n="0507a04" ed="T"/>住定，諸境界中無所住定，國土種種嚴入定，<lb
 n="0507a05" ed="T"/>如來相入無想定，十方人無形印封定，如<lb
 n="0507a06" ed="T"/>來出生定，無所畏樂定，棄捐珍寶定，如來力<lb
 n="0507a07" ed="T"/>莊嚴定，諸經法明樂定，諸法無所從來解事<lb
 n="0507a08" ed="T"/>定，淨如梵天定，三世悉等入定，嚴佛藏定，<lb
 n="0507a09" ed="T"/>佛音聲悉成定。如是定輩，得六萬門。闓士從<lb
 n="0507a10" ed="T"/>定覺，悉得智慧力，入諸經法中。「普慈白言：『願<lb
 n="0507a11" ed="T"/>師為我說，佛聲當何以知之？』「法來曰：『賢者！明<lb
 n="0507a12" ed="T"/>聽。譬如箜篌，不以一事成。有柱、有絃、有人搖<lb
 n="0507a13" ed="T"/>手鼓之，其音乃同，自在欲作何等曲。欲知佛<lb
 n="0507a14" ed="T"/>聲音亦然。闓士有本發意、累世作功德、教授<lb
 n="0507a15" ed="T"/>問佛事，合會是事，乃得佛身。音聲亦爾。其<lb
 n="0507a16" ed="T"/>法皆從因緣起，不從闓士行得、不離行得，不<lb
 n="0507a17" ed="T"/>從佛身得、不離佛身得。賢者！欲知佛身音聲，<lb
 n="0507a18" ed="T"/>合會是事乃得佛聲耳。復次，賢者！譬如吹笙<lb
 n="0507a19" ed="T"/>師，其音調好，與歌相入，笙者以竹為本，有人<lb
 n="0507a20" ed="T"/>工吹，合會是事其聲乃悲。如來身不以一事<lb
 n="0507a21" ed="T"/>二事成，以若干事累世作功德，教人入道，本<lb
 n="0507a22" ed="T"/>願所致，用是故，佛身相及種好悉見如是。譬<lb
 n="0507a23" ed="T"/>如佛滅度後，有人作佛形像，端正姝好如佛<lb
 n="0507a24" ed="T"/>無異。人見莫不稱歎，持花香繒綵供養者。賢<lb
 n="0507a25" ed="T"/>者謂佛，神在其像中耶？』「對曰：『不也。所以作像<lb
 n="0507a26" ed="T"/>者，但欲使人繫意敬、自警脩、得其福耳。亦<lb
 n="0507a27" ed="T"/>不用一事二事成，有金、有智人、若有見佛時人，<lb
 n="0507a28" ed="T"/>佛滅度後，念佛故作像，欲使十方供養，得其<lb
 n="0507a29" ed="T"/>福。』「法來報言：『如賢者言，成佛身不用一事二<pb n="0507b" id="T08.0225.0507b" ed="T"/><lb
 n="0507b01" ed="T"/>事。有闓士之行，有本索佛時人，若有常見佛<lb
 n="0507b02" ed="T"/>作功德，用是故成佛身，智慧變化飛行，及諸<lb
 n="0507b03" ed="T"/>種好，乃成佛身。譬如鼓，有竹木、革桴、有人擊<lb
 n="0507b04" ed="T"/>之，其聲乃出。欲知佛身亦爾，用若干百千事<lb
 n="0507b05" ed="T"/>乃成之耳。有初發意、有六度無極行、曉知本<lb
 n="0507b06" ed="T"/>無無所從生之事、坐於樹下降伏邪官屬、諸<lb
 n="0507b07" ed="T"/>經法當知如幻無異，以是成佛身。譬如畫師，<lb
 n="0507b08" ed="T"/>有壁、彩筆、手畫之，乃成畫人。佛身亦爾，用<lb
 n="0507b09" ed="T"/>數千事，有布施、持戒不犯十惡、常隨善師、等<lb
 n="0507b10" ed="T"/>心哀眾，無能壞者，世世見佛。闓士聞行，堅持<lb
 n="0507b11" ed="T"/>無忘，守真不諂，常行至誠。又譬如無結愛<lb
 n="0507b12" ed="T"/>天所止觀第，光燿天上，端正姝好。是天第舍<lb
 n="0507b13" ed="T"/>不自作、不有來作者，本無所從來，去亦無所<lb
 n="0507b14" ed="T"/>至，因緣所生，其人前世作德所致，用布施眾<lb
 n="0507b15" ed="T"/>生故，得生彼第舍中止。賢者！欲知佛身，因緣<lb
 n="0507b16" ed="T"/>所生，用世人欲見佛、其人前世有功德、遠離<lb
 n="0507b17" ed="T"/>八惡處、生慧信於佛。佛所以現身者，欲度眾<lb
 n="0507b18" ed="T"/>生故。如山中響，不用一事二事，有山、有呼、人<lb
 n="0507b19" ed="T"/>有耳，聽乃聞。佛本無形亦無所著，因緣所生，<lb
 n="0507b20" ed="T"/>世世習行空，生死因緣佛悉曉之，本無生死<lb
 n="0507b21" ed="T"/>亦無滅度，作是示現、作是說。譬如幻師化作<lb
 n="0507b22" ed="T"/>轉輪王，慈化潤眾，聞者皆喜。人索珍寶所愛<lb
 n="0507b23" ed="T"/>被服，悉恣與之。王在眾中，坐起行步容儀安<lb
 n="0507b24" ed="T"/>諦，人有見者莫不敬禮。不以一事二事成，有<lb
 n="0507b25" ed="T"/>師、有呪、有聚人，隨所喜化現之。有󰍂者知為<lb
 n="0507b26" ed="T"/>化矣，斯幻人無所從來，去亦無所至，本空、化<lb
 n="0507b27" ed="T"/>所作。󰍂者知因緣所由。佛身亦然，用眾事有<lb
 n="0507b28" ed="T"/>功德、有歡德，念群生使安隱，具闓士願，分<lb
 n="0507b29" ed="T"/>布經法、教授使行，棄定思惟分別，為人說經<pb n="0507c" id="T08.0225.0507c" ed="T"/><lb
 n="0507c01" ed="T"/>使學。諸天人民莫不歡喜。中有自貢高者、不<lb
 n="0507c02" ed="T"/>知慚者、婬亂慳貪者、強梁自用者、喜鬪不可<lb
 n="0507c03" ed="T"/>諫者、婬怒癡所覆者、行惡不可計者。佛在眾<lb
 n="0507c04" ed="T"/>人中端正殊好，坐起行步法儀安諦，眾惡<lb
 n="0507c05" ed="T"/>已盡唯有諸德，使人得安，亦自行佛事。本<lb
 n="0507c06" ed="T"/>空無著，如幻師所作。闓士見佛身如是，雖爾<lb
 n="0507c07" ed="T"/>不著無諸想念，雖知本空，恭敬作禮供養無<lb
 n="0507c08" ed="T"/>極，往古來今諸佛皆從眾事，各有緣生。闓士<lb
 n="0507c09" ed="T"/>作是念：「守行者得佛疾。」』「法來闓士說佛身<lb
 n="0507c10" ed="T"/>時，四萬八千闓士即解盡信之行，百億闓士得<lb
 n="0507c11" ed="T"/>無罣礙，問皆能報，四百億闓士得不退轉，八<lb
 n="0507c12" ed="T"/>百億闓士皆得阿闍浮住法。「是時，天持名<lb
 n="0507c13" ed="T"/>花來，雨散法來及諸闓士上。持法來威神，都<lb
 n="0507c14" ed="T"/>一佛界諸有音樂皆自作聲，數千萬天從虛<lb
 n="0507c15" ed="T"/>空中散天衣，作音樂共樂法來及諸闓士，衣<lb
 n="0507c16" ed="T"/>皆行列覆一佛界。諸天燒雜香，其香分散亦<lb
 n="0507c17" ed="T"/>遍一佛界。地悉震動。闓士普見諸佛。諸佛<lb
 n="0507c18" ed="T"/>皆遙歎法來言：『善哉，善哉！』是時諸佛授普慈<lb
 n="0507c19" ed="T"/>闓士決：『後當作佛，字內摩迦祇陀頗羅耶<lb
 n="0507c20" ed="T"/>如來無所著正真道最正覺。』諸女即化為男，<lb
 n="0507c21" ed="T"/>世世所生不離諸佛，常以大明教授十方以<lb
 n="0507c22" ed="T"/>求作佛。」佛告善業：「闓士疾欲得佛者，索明<lb
 n="0507c23" ed="T"/>度無極，精進恭敬如普慈闓士。」</ab></div><lb
 n="0507c24" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>囑累阿難品第三十</head><lb
 n="0507c25" ed="T"/><ab type='prose'>佛告阿難：「以明度無極經囑累汝。諦持念了<lb
 n="0507c26" ed="T"/>取，字句莫使缺減左右顧望。此是無盡經藏<lb
 n="0507c27" ed="T"/>鎮，諸法悉從中出。無量經卷種種異慧，所見<lb
 n="0507c28" ed="T"/>人民若干種所喜、所行道經、所入慧，一切皆<lb
 n="0507c29" ed="T"/>從是明度藏中出。若干種所見相、種種所行，<pb n="0508a" id="T08.0225.0508a" ed="T"/><lb
 n="0508a01" ed="T"/>若干種根癡種、慧種。人民所求盡所求慧，如<lb
 n="0508a02" ed="T"/>來悉知從明度中出。是經，如來無所著正真<lb
 n="0508a03" ed="T"/>道最正覺母，是慧眼并我身，皆從是出生。」佛<lb
 n="0508a04" ed="T"/>言：「阿難！若敬我所說法，為敬事我。若自敬身，<lb
 n="0508a05" ed="T"/>有慈孝於佛，持是奉事明度，悉為供養諸佛<lb
 n="0508a06" ed="T"/>已。若身口心有慈孝於佛，不言無孝。若常得<lb
 n="0508a07" ed="T"/>佛儀，常如法，心常淨，無瑕穢。若見佛，不言不<lb
 n="0508a08" ed="T"/>見。如是悉為報佛恩已。我語若，阿難！是明度<lb
 n="0508a09" ed="T"/>中忘一句一字，捨之不書，若為不見我、不<lb
 n="0508a10" ed="T"/>敬於佛，為無供養，為背佛恩。」佛言：「阿難！若<lb
 n="0508a11" ed="T"/>諦受諦念明度，用慈孝於佛故。承用教故，此<lb
 n="0508a12" ed="T"/>乃往古來今佛天中天之所施教也。用是供<lb
 n="0508a13" ed="T"/>養者，若於眾生為大慈，為以親近持佛藏。佛<lb
 n="0508a14" ed="T"/>滅度後，若當護是經，莫令減少。我手付若，<lb
 n="0508a15" ed="T"/>當受闓士大士。闓士大士持是所致，諸勤<lb
 n="0508a16" ed="T"/>苦生死牢獄悉破壞，諸無智者為癡所繫<lb
 n="0508a17" ed="T"/>著悉得放解，諸邪官屬無不降伏，諸所欲法<lb
 n="0508a18" ed="T"/>悉除去，上佛座作無上正真道。人民無目者、<lb
 n="0508a19" ed="T"/>愚癡者，悉與闓士與正法，第一大道無兩正<lb
 n="0508a20" ed="T"/>法，無上正真道最正覺慧，是為明度決。我滅<lb
 n="0508a21" ed="T"/>度後，三千國土其中人民，若悉教入法中，悉<lb
 n="0508a22" ed="T"/>令成就得應儀道，曰教示乃爾所人。如是一<lb
 n="0508a23" ed="T"/>劫若百劫為說經，令得滅度。雖爾，尚不足<lb
 n="0508a24" ed="T"/>為承事我。不如持一句教闓士，為具供養佛<lb
 n="0508a25" ed="T"/>已。」佛言：「我今於是稱譽若，囑累明度，至一劫<lb
 n="0508a26" ed="T"/>百劫不能竟，麁捔說耳。」佛從袈裟中出臂，舉<lb
 n="0508a27" ed="T"/>右手著阿難頭上摩頭，又以著阿難肩上：「云<lb
 n="0508a28" ed="T"/>何，阿難！若慈於佛不？」阿難言：「佛天中天自當<lb
 n="0508a29" ed="T"/>知之。」如是至三。佛復問：「云何，若孝於佛不？」復<pb n="0508b" id="T08.0225.0508b" ed="T"/><lb
 n="0508b01" ed="T"/>三。阿難言：「佛天中天自當知之。」佛言：「若以弘<lb
 n="0508b02" ed="T"/>慈報恩備矣，尊奉明法恭矣。受經義句當令<lb
 n="0508b03" ed="T"/>分明，心所念，餘棄之。一心於是中書經，正字<lb
 n="0508b04" ed="T"/>畫、治句逗，取時、持時、學時、當諦受。與闓士，<lb
 n="0508b05" ed="T"/>令經上下句逗相得，書時好筆好素上。當<lb
 n="0508b06" ed="T"/>自歸，承事作禮，供養花香擣香燒香澤香繒蓋<lb
 n="0508b07" ed="T"/>幡。譬如天上所有潔淨香，著麻油中好燈<lb
 n="0508b08" ed="T"/>炷。自歸，頭面著地，却然炷加敬，作禮承事。」佛<lb
 n="0508b09" ed="T"/>說明度無極時，在王舍鷄山中眾弟子，諸闓<lb
 n="0508b10" ed="T"/>士中央坐。佛年三十，得佛十二月十五日過<lb
 n="0508b11" ed="T"/>食後，說經畢。諸弟子、闓士，諸天、質諒神、龍、鬼<lb
 n="0508b12" ed="T"/>王、人民，皆大歡喜，前為佛作禮而去。</ab></div><lb
 n="0508b13" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>佛說明度經卷第六</ab></div>
</body></text></TEI>