<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">摩訶般若鈔經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T08</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T08n0226</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0508b14" ed="T"/><lb
 n="0508b15" ed="T"/><lb
 n="0508b17" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>摩訶般若鈔經卷第一</ab><lb
 n="0508b18" ed="T"/><lb
 n="0508b19" ed="T"/><byline>秦天竺沙門曇摩蜱共竺佛念譯</byline><lb
 n="0508b20" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>道行品第一</head><lb
 n="0508b21" ed="T"/><ab type='prose'>聞如是：一時佛在羅閱祇耆闍崛山中，與千<lb
 n="0508b22" ed="T"/>二百五十比丘俱，皆是羅漢，於生死以盡，垢<lb
 n="0508b23" ed="T"/>濁以索，所語如言，已脫於心度於智慧，其聖<lb
 n="0508b24" ed="T"/>已了，皆悉上士，所作已辦離於重擔，是即自<lb
 n="0508b25" ed="T"/>從所有已盡，其智已脫心即從計，除賢者阿<lb
 n="0508b26" ed="T"/>難。佛告須菩提：「今日樂不？為諸菩薩說般若<lb
 n="0508b27" ed="T"/>波羅蜜。菩薩當從是學成。」舍利弗心念：「今<lb
 n="0508b28" ed="T"/>須菩提為諸菩薩說般若波羅蜜，自用力說<lb
 n="0508b29" ed="T"/>耶？持佛威神說乎？」須菩提知舍利弗心所念，<pb n="0508c" ed="T" id="T08.0226.0508c"/><lb
 n="0508c01" ed="T"/>便語舍利弗：「敢佛弟子所說法所成法，皆承佛<lb
 n="0508c02" ed="T"/>威神。何以故？佛所說法，法中所學皆有證，以<lb
 n="0508c03" ed="T"/>知便能有所成，展轉能相成教，於諸法隨其<lb
 n="0508c04" ed="T"/>教。所以者何？怛薩阿竭所說無有異。若有仁<lb
 n="0508c05" ed="T"/>善欲學是法，於中終不諍。」須菩提白佛言：「使<lb
 n="0508c06" ed="T"/>我為諸菩薩說般若波羅蜜，菩薩當從中成<lb
 n="0508c07" ed="T"/>菩薩。菩薩有字，為在何法而字菩薩？亦不見<lb
 n="0508c08" ed="T"/>法，有法字菩薩，亦不見菩薩亦不能得，亦不<lb
 n="0508c09" ed="T"/>見般若波羅蜜亦不能得。亦不見菩薩亦不<lb
 n="0508c10" ed="T"/>能得，亦不見般若波羅蜜亦不能得。何所有<lb
 n="0508c11" ed="T"/>菩薩當為說般若波羅蜜？說是時，菩薩聞之，<lb
 n="0508c12" ed="T"/>心不懈不怯不恐不難不畏。是故菩薩摩訶<lb
 n="0508c13" ed="T"/>薩以應般若波羅蜜，菩薩摩訶薩當作是學<lb
 n="0508c14" ed="T"/>般若波羅蜜，當念作是住，是為學。」須菩提白<lb
 n="0508c15" ed="T"/>佛：「菩薩摩訶薩行般若波羅蜜，當作是學學，<lb
 n="0508c16" ed="T"/>其心不當自念：『我是菩薩。』何以故？心無心，心<lb
 n="0508c17" ed="T"/>者淨。」舍利弗謂須菩提：「云何有心心無心？」須<lb
 n="0508c18" ed="T"/>菩提語舍利弗：「心亦不有亦不無，亦不能得，<lb
 n="0508c19" ed="T"/>亦不能知處。」舍利弗謂須菩提：「何等心，亦不<lb
 n="0508c20" ed="T"/>有心、不無心，亦不能得，亦不能知處者？」須菩<lb
 n="0508c21" ed="T"/>提言：「從對雖有心，心無心。如是心亦不知者，<lb
 n="0508c22" ed="T"/>亦無造者，以是亦不有有心，亦不無無心。」舍<lb
 n="0508c23" ed="T"/>利弗言：「善哉，善哉！須菩提！為佛所舉，作所舉<lb
 n="0508c24" ed="T"/>者，不妄空身。空身慧所說最第一。從是中菩<lb
 n="0508c25" ed="T"/>薩摩訶薩署，得阿惟越致舉名，終不復失般<lb
 n="0508c26" ed="T"/>若波羅蜜，菩薩摩訶薩以應中住。欲學聲聞<lb
 n="0508c27" ed="T"/>道地，當聞般若波羅蜜，當學當持當守。欲學<lb
 n="0508c28" ed="T"/>辟支佛道地，當聞般若波羅蜜，當學當持當<lb
 n="0508c29" ed="T"/>守。欲學菩薩道地，當聞般若波羅蜜，當學當<pb n="0509a" ed="T" id="T08.0226.0509a"/><lb
 n="0509a01" ed="T"/>持當守。所以者何？般若波羅蜜法甚廣大故，<lb
 n="0509a02" ed="T"/>菩薩摩訶薩所學。」須菩提白佛：「我熟念菩薩<lb
 n="0509a03" ed="T"/>心不可得，亦不知處，亦不可見而可得，亦不<lb
 n="0509a04" ed="T"/>能及說何所是菩薩摩訶薩。般若波羅蜜亦不<lb
 n="0509a05" ed="T"/>能逮說菩薩字，字處無有處。如是字處，無所<lb
 n="0509a06" ed="T"/>止、無所住。作是說者，菩薩聞之，心不懈不惓<lb
 n="0509a07" ed="T"/>不恐不難不畏，以應阿惟越致。其畏無所住，<lb
 n="0509a08" ed="T"/>住以如是住，悉了知不復還。」須菩提白佛：「菩<lb
 n="0509a09" ed="T"/>薩摩訶薩行般若波羅蜜，色中不當住痛痒<lb
 n="0509a10" ed="T"/>思想生死識，不當於中住想色住為行生死<lb
 n="0509a11" ed="T"/>識想，痛痒思想生死識住為行生死識。不當<lb
 n="0509a12" ed="T"/>行生死識。設住其中，不隨般若波羅蜜教，不<lb
 n="0509a13" ed="T"/>為應薩芸若，為受色故。不當受色，以不受色，<lb
 n="0509a14" ed="T"/>為不受痛痒思想生死識。不受色者為非色，<lb
 n="0509a15" ed="T"/>不受痛痒思想生死識者為非識。復不受般<lb
 n="0509a16" ed="T"/>若波羅蜜，是菩薩摩訶薩為行般若波羅蜜。<lb
 n="0509a17" ed="T"/>復不受三昧字廣大所入，不受聲聞、辟支佛，<lb
 n="0509a18" ed="T"/>乃至薩芸若都不受。所以者何？不當作想。若<lb
 n="0509a19" ed="T"/>作想，亦如外外小道。而有信於薩芸若，雖異<lb
 n="0509a20" ed="T"/>外道，未得解脫。雖不受色，亦受痛痒思想生<lb
 n="0509a21" ed="T"/>死識。以不受，亦未曉，尚未成，不見慧。亦不內<lb
 n="0509a22" ed="T"/>色見慧，亦不外色見慧，亦不異色見慧，亦不<lb
 n="0509a23" ed="T"/>內痛痒思想生死識見慧。亦不於外識見慧，<lb
 n="0509a24" ed="T"/>亦不於內外識見慧，亦不異識見慧。雖從信<lb
 n="0509a25" ed="T"/>欲得脫，欲知薩芸若事，於法而作限，謂為得<lb
 n="0509a26" ed="T"/>脫，以為得法。於法亦為無所得，亦未得脫，其<lb
 n="0509a27" ed="T"/>不以泥洹自貢高，是為菩薩摩訶薩般若波<lb
 n="0509a28" ed="T"/>羅蜜。所以者何？為不受色，為不受痛痒思想<lb
 n="0509a29" ed="T"/>生死識，亦不中道般泥洹，悉得十種力、四無<lb
 n="0509a30" ed="T"/>所畏、佛十八事不同。是故為菩薩摩訶薩般<pb n="0509b" ed="T" id="T08.0226.0509b"/><lb
 n="0509b01" ed="T"/>若波羅蜜。復次，天中天！菩薩摩訶薩入般<lb
 n="0509b02" ed="T"/>若波羅蜜行者，當作是視：『何所是般若波羅<lb
 n="0509b03" ed="T"/>蜜？在何所法？』了不能知、不能得處，是故為般<lb
 n="0509b04" ed="T"/>若波羅蜜。當作是念：『菩薩摩訶薩聞是，不懈<lb
 n="0509b05" ed="T"/>不怯不恐不難不畏。』知是菩薩，以住不離般<lb
 n="0509b06" ed="T"/>若波羅蜜。」舍利弗問須菩提：「何因菩薩摩<lb
 n="0509b07" ed="T"/>訶薩不離般若波羅蜜住。離色，色之自然。<lb
 n="0509b08" ed="T"/>痛痒思想生死識，識之自然。般若波羅蜜離，<lb
 n="0509b09" ed="T"/>般若波羅蜜之自然。」須菩提語舍利弗：「離色<lb
 n="0509b10" ed="T"/>者，色之自然。痛痒思想生死識離，識之自然。<lb
 n="0509b11" ed="T"/>離般若波羅蜜，般若波羅蜜之自然。般若波<lb
 n="0509b12" ed="T"/>羅蜜自然，為離相故。相之自然，為離故。相自<lb
 n="0509b13" ed="T"/>然相，相之自然離相。」舍利弗謂須菩提：「學是<lb
 n="0509b14" ed="T"/>者，為學薩芸若？」須菩提言：「以學是者，為入薩<lb
 n="0509b15" ed="T"/>芸若。何以故？於諸法為無所入。菩薩摩訶薩<lb
 n="0509b16" ed="T"/>作是行者，便自致至薩芸若坐，是菩薩摩訶<lb
 n="0509b17" ed="T"/>薩般若波羅蜜薩芸若種。復次，舍利弗！菩薩<lb
 n="0509b18" ed="T"/>摩訶薩精進，作是語：『我欲學。』設使行色為行<lb
 n="0509b19" ed="T"/>想，設想色行為行想，設生色行為行想，設<lb
 n="0509b20" ed="T"/>壞色行為行想，設滅色行為行想，設空色行<lb
 n="0509b21" ed="T"/>為行想，設我行立欲得為行想，痛痒思想生<lb
 n="0509b22" ed="T"/>死識滅為行想，識生行為行想，壞識行為行<lb
 n="0509b23" ed="T"/>想，識滅行為行想，空識行為行想，我行立欲<lb
 n="0509b24" ed="T"/>得為行想，是菩薩摩訶薩為反行想行。是<lb
 n="0509b25" ed="T"/>守行般若波羅蜜，為不行般若波羅蜜反作<lb
 n="0509b26" ed="T"/>想行，是菩薩摩訶薩無有護行。」舍利弗問須<lb
 n="0509b27" ed="T"/>菩提：「菩薩摩訶薩當云何行般若波羅蜜？不<lb
 n="0509b28" ed="T"/>行色行、不想色行、不生色行、不壞色行、不滅<lb
 n="0509b29" ed="T"/>色行、不空色行，不痛痒思想生死識行、不生<pb n="0509c" ed="T" id="T08.0226.0509c"/><lb
 n="0509c01" ed="T"/>識行、不壞識行、不滅識行、不空識行，為行般<lb
 n="0509c02" ed="T"/>若波羅蜜。亦無見，亦無行，亦無見行無行，亦<lb
 n="0509c03" ed="T"/>不見亦不不行亦不無行，如是為不見。何以<lb
 n="0509c04" ed="T"/>故？一切法無所從來，亦無所持。是菩薩摩訶<lb
 n="0509c05" ed="T"/>薩於一切字法不受，是三昧無有邊、無有極、無<lb
 n="0509c06" ed="T"/>所不入，諸羅漢、辟支佛所不能知。菩薩摩訶<lb
 n="0509c07" ed="T"/>薩隨是三昧者，疾得阿耨多羅三耶三菩<lb
 n="0509c08" ed="T"/>得成至佛。」須菩提承佛威神說是言時，菩薩<lb
 n="0509c09" ed="T"/>摩訶薩皆得受決。前過去怛薩阿竭自致阿<lb
 n="0509c10" ed="T"/>耨多羅三耶三菩時得成至佛，隨是三昧者亦<lb
 n="0509c11" ed="T"/>不見三昧，亦不言：「我知三昧。」亦不念：「我三昧已。」<lb
 n="0509c12" ed="T"/>亦不想：「我坐三昧。」亦不言：「我三昧已。」隨是法<lb
 n="0509c13" ed="T"/>者，都無有短。舍利弗問須菩提：「何所菩薩摩<lb
 n="0509c14" ed="T"/>訶薩隨是三昧行者，前過去佛得決時自致<lb
 n="0509c15" ed="T"/>成佛，可得見三昧處不？」須菩提言：「不可得見。<lb
 n="0509c16" ed="T"/>善男子於三昧，亦不知，亦不曉，亦不了。」「何以故<lb
 n="0509c17" ed="T"/>不知不了？」則答言：「亦不得，亦無有三昧，亦不得<lb
 n="0509c18" ed="T"/>字。」佛言：「善哉，善哉！須菩提！如我所說空身<lb
 n="0509c19" ed="T"/>慧。菩薩摩訶薩作是者，為隨般若波羅蜜學，<lb
 n="0509c20" ed="T"/>是菩薩摩訶薩為學般若波羅蜜。」舍利弗白<lb
 n="0509c21" ed="T"/>佛：「菩薩摩訶薩如是學，天中天！為學般若波<lb
 n="0509c22" ed="T"/>羅蜜？」佛語舍利弗：「是菩薩摩訶薩為學般<lb
 n="0509c23" ed="T"/>若波羅蜜。」舍利弗白佛：「如是者，為學何法？」佛<lb
 n="0509c24" ed="T"/>語舍利弗：「菩薩摩訶薩為學無學法。何以故？<lb
 n="0509c25" ed="T"/>法無所逮得，莫癡如小兒學。」舍利弗問佛：「誰<lb
 n="0509c26" ed="T"/>能逮得法者？」佛語舍利弗：「無所得，是故得。」佛<lb
 n="0509c27" ed="T"/>言：「無所得法，莫癡如小兒學。謂有字不能得，<lb
 n="0509c28" ed="T"/>欲學習入法，適為兩礙耳。亦不知，亦不見。法<lb
 n="0509c29" ed="T"/>若有法，以有便可得色，是故法不可知是為<pb n="0510a" ed="T" id="T08.0226.0510a"/><lb
 n="0510a01" ed="T"/>知，亦不知亦不可見。若小兒癡，謂有身即不<lb
 n="0510a02" ed="T"/>解，便不信。以不解，中住，故曰小兒。」舍利弗白<lb
 n="0510a03" ed="T"/>佛：「菩薩摩訶薩作是學，為不學薩芸若？」佛語<lb
 n="0510a04" ed="T"/>舍利弗：「菩薩摩訶薩作是學，為不學薩芸若。<lb
 n="0510a05" ed="T"/>菩薩摩訶薩不作是學，為學薩芸若，以成薩<lb
 n="0510a06" ed="T"/>芸若。」須菩提白佛：「若有問者，天中天！幻為學<lb
 n="0510a07" ed="T"/>佛得作佛？或時作是問，當何以報之？」佛語須<lb
 n="0510a08" ed="T"/>菩提：「我故問，汝隨所報之。於須菩提云何，幻<lb
 n="0510a09" ed="T"/>與色為有異乎？幻與痛痒思想生死識有異<lb
 n="0510a10" ed="T"/>乎？」須菩提報佛言：「無有異。幻與色，天中天！無<lb
 n="0510a11" ed="T"/>有異。色是幻，幻是色。幻與痛痒思想生死識<lb
 n="0510a12" ed="T"/>等無有異。」佛言：「云何，須菩提！所問等，不隨法<lb
 n="0510a13" ed="T"/>從五陰字菩薩？」須菩提言：「如是，天中天！菩薩<lb
 n="0510a14" ed="T"/>摩訶薩學欲作佛，為學幻耳。何以故？作幻者<lb
 n="0510a15" ed="T"/>持陰色，如幻無所有。色六衰五陰如幻。痛痒<lb
 n="0510a16" ed="T"/>思想生死識，皆空無所有，但有字六衰五陰<lb
 n="0510a17" ed="T"/>耳。」須菩提白佛言：「若新學菩薩摩<lb
 n="0510a18" ed="T"/>訶薩聞是語，得無恐怖？」佛語須菩提：「設使<lb
 n="0510a19" ed="T"/>新學菩薩摩訶薩，與惡師相得相隨，或恐或<lb
 n="0510a20" ed="T"/>怖。設與善師相隨，不恐不怖。」須菩提白佛：「何<lb
 n="0510a21" ed="T"/>所菩薩摩訶薩惡師？當何以知之？」佛語須<lb
 n="0510a22" ed="T"/>菩提：「其人不尊重摩訶般若波羅蜜，教人棄<lb
 n="0510a23" ed="T"/>捨去，遠離菩薩心，反教作想令學雜經，隨雜<lb
 n="0510a24" ed="T"/>經心邪喜樂，教學餘經聲聞若辟支佛事，<lb
 n="0510a25" ed="T"/>卷卷令諷誦之。為說魔事魔主行壞敗菩薩，<lb
 n="0510a26" ed="T"/>為種種說生死勤苦，言：『菩薩道不可得。』是故<lb
 n="0510a27" ed="T"/>為菩薩摩訶薩惡師。」須菩提白佛：「何所是菩<lb
 n="0510a28" ed="T"/>薩摩訶薩善師？當何從知之？」佛語須菩提：<lb
 n="0510a29" ed="T"/>「其人尊重摩訶般若波羅蜜，稍稍教人令學<pb n="0510b" ed="T" id="T08.0226.0510b"/><lb
 n="0510b01" ed="T"/>成，教語魔事，令覺魔、令遠離諸魔。是故菩薩<lb
 n="0510b02" ed="T"/>摩訶薩，摩訶僧那僧涅，摩訶衍三拔致諦。是<lb
 n="0510b03" ed="T"/>為菩薩摩訶薩善師。」須菩提問佛：「何因菩薩<lb
 n="0510b04" ed="T"/>名為菩薩？天中天！」佛語須菩提：「學諸經法，悉<lb
 n="0510b05" ed="T"/>曉了於諸法無所著，爾故字為菩薩。」須菩提<lb
 n="0510b06" ed="T"/>復問佛：「悉曉知諸經法，爾故字菩薩。何以故<lb
 n="0510b07" ed="T"/>復呼摩訶薩？」佛語須菩提：「摩訶薩者，於天上天<lb
 n="0510b08" ed="T"/>下最尊，爾故字為摩訶薩。」舍利弗白佛：「我亦<lb
 n="0510b09" ed="T"/>樂聞。何以故為摩訶薩？」佛語舍利弗：「樂聞者，<lb
 n="0510b10" ed="T"/>當為若說之。摩訶薩者，悉自了見、悉了知，一<lb
 n="0510b11" ed="T"/>切人世間所有悉了知，人壽命悉了知，悉了<lb
 n="0510b12" ed="T"/>知著斷之事，便能隨人所樂為說法，以是故<lb
 n="0510b13" ed="T"/>名為摩訶薩。」須菩提白佛：「摩訶薩者，天中天！<lb
 n="0510b14" ed="T"/>以得摩訶薩字。設菩薩心，無有心與心等者，<lb
 n="0510b15" ed="T"/>無有能逮心者，諸羅漢、辟支佛所不能及，心<lb
 n="0510b16" ed="T"/>無所著心。何以故？是薩芸若心故，用無有餘<lb
 n="0510b17" ed="T"/>故。以是心無所著，是故號為摩訶薩。」舍利弗<lb
 n="0510b18" ed="T"/>問須菩提：「何因菩薩心無所著？」須菩提：「心無<lb
 n="0510b19" ed="T"/>所思，故無所著。」分耨文陀尼弗白佛：「何因摩<lb
 n="0510b20" ed="T"/>訶薩摩訶薩者？何所菩薩為摩訶僧那僧涅？<lb
 n="0510b21" ed="T"/>摩訶衍者，大乘。三拔諦三拔諦者，等住。」佛言：<lb
 n="0510b22" ed="T"/>「是菩薩即為摩訶薩。」須菩提白佛：「摩訶僧那<lb
 n="0510b23" ed="T"/>僧涅者，何因菩薩摩訶薩為摩訶僧那僧涅？」<lb
 n="0510b24" ed="T"/>佛言：「菩薩摩訶薩念：『我當度不可計阿僧祇<lb
 n="0510b25" ed="T"/>人悉令般泥洹。如是賜般泥洹，而無有法般<lb
 n="0510b26" ed="T"/>泥洹者。』何以故？須菩提！譬若如幻師，於廣大<lb
 n="0510b27" ed="T"/>處化作眾人滿一城中，悉斷所化人頭。於須<lb
 n="0510b28" ed="T"/>菩提意云何，有所中傷死者不？」須菩提言：「無<lb
 n="0510b29" ed="T"/>有中傷死者。」佛言：「如是，須菩提！度不可計阿<pb n="0510c" ed="T" id="T08.0226.0510c"/><lb
 n="0510c01" ed="T"/>僧祇人賜般泥洹，無有人般泥洹者。聞是不<lb
 n="0510c02" ed="T"/>恐，當知是菩薩摩訶薩即為摩訶僧那僧涅。」<lb
 n="0510c03" ed="T"/>須菩提白佛：「如我從佛聞，念其中事，如是不<lb
 n="0510c04" ed="T"/>為摩訶僧那僧涅。何以故？無有作薩芸若者，<lb
 n="0510c05" ed="T"/>無有供養、無有作人者。何所人當作僧那僧<lb
 n="0510c06" ed="T"/>涅？色，天中天！無著無縛無脫。痛痒思想生死<lb
 n="0510c07" ed="T"/>識，天中天！無著無縛無脫。」分漫陀尼弗問須<lb
 n="0510c08" ed="T"/>菩提：「色無著無縛無脫，痛痒思想生死識無<lb
 n="0510c09" ed="T"/>著無縛無脫，乃有色不著不縛不脫，乃有痛<lb
 n="0510c10" ed="T"/>痒思想生死識不著不縛不脫。何所色，須菩<lb
 n="0510c11" ed="T"/>提！無著無縛無脫。何所痛痒思想生死識，無<lb
 n="0510c12" ed="T"/>著無縛無脫？」須菩提語分漫陀尼弗：「色如<lb
 n="0510c13" ed="T"/>幻，無著無縛無脫。痛痒思想生死識如幻，無<lb
 n="0510c14" ed="T"/>著無縛無脫。無有邊，無著無縛無脫。恍忽，無<lb
 n="0510c15" ed="T"/>著無縛無脫。無所生，無著無縛無脫。是故<lb
 n="0510c16" ed="T"/>菩薩摩訶薩摩訶僧那僧涅。」須菩提白佛：「何<lb
 n="0510c17" ed="T"/>因菩薩摩訶薩為摩訶衍三拔諦？何所是摩<lb
 n="0510c18" ed="T"/>訶衍？從何所住衍？衍為住何所？當從何所立<lb
 n="0510c19" ed="T"/>衍中？」佛語須菩提：「摩訶衍摩訶衍者，無有極，<lb
 n="0510c20" ed="T"/>不可得邊幅，從何所自致立衍。摩訶衍者，從<lb
 n="0510c21" ed="T"/>三界出，立薩芸若中，亦不於衍有所立不立。<lb
 n="0510c22" ed="T"/>何以故？立不立者，於法不知法，何所法當立<lb
 n="0510c23" ed="T"/>者？」須菩提白佛言：「摩訶衍摩訶衍者，於天上<lb
 n="0510c24" ed="T"/>天下人中極過上，其衍與空等，如虛空覆不<lb
 n="0510c25" ed="T"/>可計阿僧祇人，爾故為摩訶衍。菩薩摩訶薩，<lb
 n="0510c26" ed="T"/>亦不見來時，亦不見去時，亦不見住處，於摩<lb
 n="0510c27" ed="T"/>訶衍，天中天！不能得本。亦不能得當所來，亦<lb
 n="0510c28" ed="T"/>不能得中間，於三界見字，為摩訶衍。」佛言：「善<lb
 n="0510c29" ed="T"/>哉，善哉！須菩提！爾故菩薩摩訶薩為摩訶衍。」<lb
 n="0510c30" ed="T"/>分漫陀尼弗白佛：「尊者須菩提，佛使說般若<pb n="0511a" ed="T" id="T08.0226.0511a"/><lb
 n="0511a01" ed="T"/>波羅蜜，乃說摩訶衍事為？」須菩提白佛言：「我<lb
 n="0511a02" ed="T"/>說般若波羅蜜得無過？天中天！」佛語須菩提：<lb
 n="0511a03" ed="T"/>「所說般若波羅蜜，不過如毫毛，適得其中。」「復<lb
 n="0511a04" ed="T"/>次，天中天！亦不見菩薩本，亦不見當來。菩薩，<lb
 n="0511a05" ed="T"/>亦不見菩薩中間。色無有邊，菩薩亦無有邊。<lb
 n="0511a06" ed="T"/>色、菩薩不可逮，亦不可知，亦不可得。如是，天<lb
 n="0511a07" ed="T"/>中天！菩薩摩訶薩亦不可知，亦不可得。當以<lb
 n="0511a08" ed="T"/>何般若波羅蜜為菩薩摩訶薩說之？亦不得<lb
 n="0511a09" ed="T"/>菩薩，亦不見菩薩，當以何法說般若波羅蜜？<lb
 n="0511a10" ed="T"/>菩薩轉復相，字為菩薩。云何，天中天！何所字<lb
 n="0511a11" ed="T"/>我我？天中天！我者亦滅，是者法之自然。何所<lb
 n="0511a12" ed="T"/>是色其要不滅者？何所色為是？痛痒思想生<lb
 n="0511a13" ed="T"/>死識亦爾，識者無有邊，菩薩亦無有邊。菩薩<lb
 n="0511a14" ed="T"/>了不知處，亦不可見。天中天！一切菩薩摩訶<lb
 n="0511a15" ed="T"/>薩了無有處亦無可得。何所是菩薩摩訶薩，<lb
 n="0511a16" ed="T"/>當為說般若波羅蜜？於菩薩都不可得見，亦不<lb
 n="0511a17" ed="T"/>知處，當從何法中說般若波羅蜜？菩薩摩訶<lb
 n="0511a18" ed="T"/>薩為得字者，如是字想。我我，天中天！我亦<lb
 n="0511a19" ed="T"/>滅，是法之自然。何所識要而不滅者？何所識<lb
 n="0511a20" ed="T"/>於法之自然而不滅？不滅者，非法作，亦不無<lb
 n="0511a21" ed="T"/>不滅。何無滅者？如般若波羅蜜所說不作異<lb
 n="0511a22" ed="T"/>滅，當從何法自致？菩薩為住行者，其聞是者<lb
 n="0511a23" ed="T"/>不恐不畏，為行般若波羅蜜。般若波羅蜜者，<lb
 n="0511a24" ed="T"/>天中天！熟思惟是時為不入，色何以得？色無<lb
 n="0511a25" ed="T"/>所生，為非色。設非色為無色，亦無有生。從其<lb
 n="0511a26" ed="T"/>中無所得字是色，為法作數。是時菩薩摩訶<lb
 n="0511a27" ed="T"/>薩為行般若波羅蜜，當視法思惟深入中，是<lb
 n="0511a28" ed="T"/>時亦不入痛痒思想生死識。何以故？識無所<lb
 n="0511a29" ed="T"/>生，為非識。設非識為無識，亦無有生。從其<lb
 n="0511a30" ed="T"/>中無所得字是識，為法作數。」舍利弗問須菩<pb n="0511b" ed="T" id="T08.0226.0511b"/><lb
 n="0511b01" ed="T"/>提：「所說法無所出生。設菩薩無所出生者，菩<lb
 n="0511b02" ed="T"/>薩用何等故勤苦行菩薩之道？設用一切人<lb
 n="0511b03" ed="T"/>故，何能忍是勤苦？」須菩提語舍利弗：「我<lb
 n="0511b04" ed="T"/>亦不使菩薩忍是勤苦行。菩薩忍勤苦行，是<lb
 n="0511b05" ed="T"/>菩薩之道。不自念：『我忍勤苦行。』何以故？菩薩<lb
 n="0511b06" ed="T"/>心不作是念，便能為不可計阿僧祇人而作<lb
 n="0511b07" ed="T"/>本，令悉安隱。念之如母、念之如父、念之如子、<lb
 n="0511b08" ed="T"/>念之如身，菩薩摩訶薩當持心作是念。一切<lb
 n="0511b09" ed="T"/>於菩薩不見亦不知處，於內外法當作是念、<lb
 n="0511b10" ed="T"/>當作是行。作是行者，為忍勤苦行。設使菩薩，<lb
 n="0511b11" ed="T"/>舍利弗！不見出生，菩薩為無所生。」舍利弗謂<lb
 n="0511b12" ed="T"/>須菩提：「設使菩薩無所生，薩芸若亦無所生？」<lb
 n="0511b13" ed="T"/>須菩提語舍利弗：「薩芸若亦無所生。」舍利弗<lb
 n="0511b14" ed="T"/>復謂須菩提：「薩芸若無所生，凡人亦無所生？」<lb
 n="0511b15" ed="T"/>須菩提言：「凡人者亦無所生。」舍利弗謂須菩<lb
 n="0511b16" ed="T"/>提：「菩薩無所生，菩薩法亦無所生。薩芸若無<lb
 n="0511b17" ed="T"/>所生，薩芸若法亦無所生。凡人亦無所生，凡<lb
 n="0511b18" ed="T"/>人法亦無所生。菩薩無所從生，自致薩芸若。」<lb
 n="0511b19" ed="T"/>須菩提言：「不從無所生法可入，亦不無無所<lb
 n="0511b20" ed="T"/>從生法逮得。」舍利弗復問：「其生生者，乃能逮<lb
 n="0511b21" ed="T"/>得法不？」須菩提言：「無所從生法為逮生，無無<lb
 n="0511b22" ed="T"/>所生法是為逮得。」舍利弗復言：「以生生者為<lb
 n="0511b23" ed="T"/>從無所生生？」須菩提言：「無所生，無所生樂聞。」<lb
 n="0511b24" ed="T"/>舍利弗語須菩提：「無所樂生，是故為樂。」須菩<lb
 n="0511b25" ed="T"/>提言：「無所生聞是為聞。」舍利弗言：「以聞所語。」<lb
 n="0511b26" ed="T"/>須菩提語舍利弗：「無無所語，是為語。無所語，<lb
 n="0511b27" ed="T"/>無所樂，是故語，是故樂。」舍利弗言：「善哉，善哉！<lb
 n="0511b28" ed="T"/>須菩提所說，於法中為尊。何以故？尊者須菩<lb
 n="0511b29" ed="T"/>提隨所問即答，悉報之。」須菩提語舍利弗：「佛<pb n="0511c" ed="T" id="T08.0226.0511c"/><lb
 n="0511c01" ed="T"/>弟子所說法，皆悉如事。隨其所問即能解。何<lb
 n="0511c02" ed="T"/>以故？隨法如事故，亦不知所出生。」舍利弗言：<lb
 n="0511c03" ed="T"/>「善哉，善哉！須菩提！從何波羅蜜度菩薩摩訶<lb
 n="0511c04" ed="T"/>薩？」須菩提語舍利弗：「從般若波羅蜜說是法<lb
 n="0511c05" ed="T"/>時，若諷誦讀，菩薩摩訶薩當知信之不疑。有<lb
 n="0511c06" ed="T"/>隨是法不增，不隨是法者不減。」舍利弗謂須<lb
 n="0511c07" ed="T"/>菩提：「隨是法不增，不隨是法亦不減。隨法教<lb
 n="0511c08" ed="T"/>一切人，隨法者不失一切人，皆使得菩薩摩<lb
 n="0511c09" ed="T"/>訶薩。何以故？一切人悉學法，其法俗如故。」須<lb
 n="0511c10" ed="T"/>菩提言：「善哉，善哉！舍利弗！所解法如舍利弗<lb
 n="0511c11" ed="T"/>言無異。何以故？人之自然當念知，人之恍<lb
 n="0511c12" ed="T"/>忽當念知，恍忽人身難了知當念知之。舍<lb
 n="0511c13" ed="T"/>利弗！菩薩摩訶薩法，當作是守、當作是行。」</ab></div><lb
 n="0511c14" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜問品第二</head><lb
 n="0511c15" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，釋提桓因與四萬天人俱來共會，四天<lb
 n="0511c16" ed="T"/>王與天上二萬天人俱來共會，梵迦夷天與<lb
 n="0511c17" ed="T"/>一萬天人俱來共會，首陀譮天與五千天人<lb
 n="0511c18" ed="T"/>俱來共會。諸天宿命有德光明巍巍，得佛威<lb
 n="0511c19" ed="T"/>神力，諸天光明悉不復見。釋提桓因白須菩<lb
 n="0511c20" ed="T"/>提：「若干萬千天人大會，欲聽須菩提說般若<lb
 n="0511c21" ed="T"/>波羅蜜。云何菩薩摩訶薩於般若波羅蜜中<lb
 n="0511c22" ed="T"/>住？」須菩提語釋提桓因：「拘翼！是若干萬千天<lb
 n="0511c23" ed="T"/>人樂聞者，皆聽。我當持佛威神力，廣為諸天<lb
 n="0511c24" ed="T"/>人說般若波羅蜜。何所天人未發菩薩心者，<lb
 n="0511c25" ed="T"/>今皆當行，以得須陀洹者不可復得菩薩道。<lb
 n="0511c26" ed="T"/>何以故？閉塞生死故。正使是輩人索菩薩道，<lb
 n="0511c27" ed="T"/>我亦勸助之，不斷其功德，悉使取法中極尊<lb
 n="0511c28" ed="T"/>欲使極上。」佛言：「善哉，善哉！須菩提！勸樂諸學<lb
 n="0511c29" ed="T"/>乃爾。」須菩提白佛言：「我當報恩，不得不報。何<pb n="0512a" ed="T" id="T08.0226.0512a"/><lb
 n="0512a01" ed="T"/>以故？過去時怛薩阿竭皆令弟子為諸菩薩說<lb
 n="0512a02" ed="T"/>般若波羅蜜。怛薩阿竭時亦在其中，學如是<lb
 n="0512a03" ed="T"/>法中，今自致作佛天中天。因是故當報恩。<lb
 n="0512a04" ed="T"/>今我復說般若波羅蜜，菩薩亦當復受菩薩<lb
 n="0512a05" ed="T"/>法，我亦復勸樂菩薩摩訶薩疾得成佛。」須菩<lb
 n="0512a06" ed="T"/>提語拘翼：「當所問者，且聽所問。菩薩摩訶<lb
 n="0512a07" ed="T"/>薩云何住般若波羅蜜？菩薩摩訶薩以空<lb
 n="0512a08" ed="T"/>住般若波羅蜜。菩薩摩訶薩摩訶僧那僧涅，摩<lb
 n="0512a09" ed="T"/>訶衍三拔諦，色不那中住，痛痒思想生死識<lb
 n="0512a10" ed="T"/>不那中住，須陀洹不那中住，斯陀含不那中<lb
 n="0512a11" ed="T"/>住，阿那含不那中住，阿羅漢不那中住，辟支<lb
 n="0512a12" ed="T"/>佛不那中住，佛不那中住。有色不那中住，有<lb
 n="0512a13" ed="T"/>痛痒思想生死識不那中住，有須陀洹不那中<lb
 n="0512a14" ed="T"/>住，有斯陀含不那中住，有阿那含不那中住，<lb
 n="0512a15" ed="T"/>有阿羅漢不那中住，有辟支佛不那中住，有<lb
 n="0512a16" ed="T"/>佛不那中住。色常無常不那中住，痛痒思想<lb
 n="0512a17" ed="T"/>生死識常無常不那中住。色若樂若苦不那<lb
 n="0512a18" ed="T"/>中住，痛痒思想生死識若苦若樂不那中住。<lb
 n="0512a19" ed="T"/>色若空不空不那中住，痛痒思想生死識若<lb
 n="0512a20" ed="T"/>空不空不那中住。色是我所非我所不那中<lb
 n="0512a21" ed="T"/>住，痛痒思想生死識是我所非我所不那中<lb
 n="0512a22" ed="T"/>住。須陀洹道不動成就不那中住，須陀<lb
 n="0512a23" ed="T"/>洹道成已不那中住。何以故？七死七生便<lb
 n="0512a24" ed="T"/>度去，是故須陀洹道不那中住。斯陀含道不<lb
 n="0512a25" ed="T"/>動成就不那中住，斯陀含道成已不那中<lb
 n="0512a26" ed="T"/>住。何以故？斯陀含一死一生便度去，是故斯<lb
 n="0512a27" ed="T"/>陀含道不那中住。阿那含道不動成就不那<lb
 n="0512a28" ed="T"/>中住。阿那含道成已便於天上般泥洹。是故<lb
 n="0512a29" ed="T"/>阿那含道不那中住。阿羅漢道不動成就不<lb
 n="0512a30" ed="T"/>那中住。何以故？羅漢道成已便盡是間無有<pb n="0512b" ed="T" id="T08.0226.0512b"/><lb
 n="0512b01" ed="T"/>餘泥洹般泥洹，是故羅漢道不那中住。辟<lb
 n="0512b02" ed="T"/>支佛道不動成就不那中住。辟支佛道成已<lb
 n="0512b03" ed="T"/>過聲聞道地，不逮佛道，便中道般泥洹，是故<lb
 n="0512b04" ed="T"/>辟支佛道不那中住。自致成佛，為阿僧祇人<lb
 n="0512b05" ed="T"/>作本，教不可計阿僧祇人皆當般泥洹。佛所<lb
 n="0512b06" ed="T"/>作為皆究竟，已當般泥洹，亦不那中住。」舍利<lb
 n="0512b07" ed="T"/>弗心念言：「菩薩云何住？」須菩提知舍利弗心<lb
 n="0512b08" ed="T"/>所念，便即報之：「云何，舍利弗！佛為在何所住？」<lb
 n="0512b09" ed="T"/>舍利弗語須菩提：「佛無所住。怛薩阿竭心無<lb
 n="0512b10" ed="T"/>所住止，亦不在不動處止，亦無動處止。」須菩<lb
 n="0512b11" ed="T"/>提語舍利弗：「菩薩摩訶薩當作是學。如怛薩<lb
 n="0512b12" ed="T"/>阿竭不住，亦不不住，亦無無住，當作是學住。」<lb
 n="0512b13" ed="T"/>諸天人聞是，其心各作是念：「諸閱叉若大若<lb
 n="0512b14" ed="T"/>小，所語悉可了知。尊者須菩提所說。了不可知。」<lb
 n="0512b15" ed="T"/>須菩提知諸天人心之所念，即報言：「是語難<lb
 n="0512b16" ed="T"/>了難了，亦不可聞，亦不可知。」諸天人心各各<lb
 n="0512b17" ed="T"/>復念：「是語當解當解。今尊者須菩提所知深<lb
 n="0512b18" ed="T"/>入深入。」須菩提即復知諸天人心所念，語諸<lb
 n="0512b19" ed="T"/>天人：「欲得須陀洹道證，以得須陀洹道不忍，<lb
 n="0512b20" ed="T"/>不那中住，便度去。欲得斯陀含道證，以得斯<lb
 n="0512b21" ed="T"/>陀含道不忍，不那中住，便度去。欲得阿那含<lb
 n="0512b22" ed="T"/>道證，以得阿那含道不忍，不那中住，便度去。<lb
 n="0512b23" ed="T"/>欲得阿羅漢道證，已得羅漢道不忍，不那中住，<lb
 n="0512b24" ed="T"/>便度去。欲得辟支佛道證，已得辟支佛道不<lb
 n="0512b25" ed="T"/>忍，不那中住，便度去。欲得佛道證，已得佛道<lb
 n="0512b26" ed="T"/>不忍，不那中住，便度去。」諸天人皆念言：「尊者<lb
 n="0512b27" ed="T"/>須菩提所說乃爾，誰當聽受是法者？」須菩提<lb
 n="0512b28" ed="T"/>知諸天人心所念，語諸天人：「幻人者當聽我法、<lb
 n="0512b29" ed="T"/>當受我法。何以故？從我聞法已，亦不作證。」諸<pb n="0512c" ed="T" id="T08.0226.0512c"/><lb
 n="0512c01" ed="T"/>天人心各各復念：「云何幻人聽法，與人等無有<lb
 n="0512c02" ed="T"/>異？」須菩提知諸天人心所念，語諸天人：「幻如<lb
 n="0512c03" ed="T"/>人，人如幻。」須菩提言：「我說須陀洹、斯陀含、阿<lb
 n="0512c04" ed="T"/>那含、阿羅漢、辟支佛道，亦如幻耳。正使佛道，<lb
 n="0512c05" ed="T"/>我說亦復如幻。」諸天人謂須菩提：「乃至佛，亦<lb
 n="0512c06" ed="T"/>復說如幻？」須菩提語諸天人：「乃至泥洹，亦復<lb
 n="0512c07" ed="T"/>如幻。」諸天人復問須菩提：「乃至泥洹，亦復如<lb
 n="0512c08" ed="T"/>幻。云何？」須菩提言：「諸天人！設復有法出於泥<lb
 n="0512c09" ed="T"/>洹者，亦復如幻。何以故？幻人泥洹賜，如空所<lb
 n="0512c10" ed="T"/>有。」舍利弗、分漫陀尼弗、摩訶拘絺羅、摩訶迦<lb
 n="0512c11" ed="T"/>栴延等，共問須菩提：「般若波羅蜜實重深。何<lb
 n="0512c12" ed="T"/>等人當受是法者？」賢者阿難亦爾。須菩提報<lb
 n="0512c13" ed="T"/>諸比丘言：「阿惟越致菩薩當受是法。若成就<lb
 n="0512c14" ed="T"/>阿羅漢者，復有是法，無有持者。何以故？般若<lb
 n="0512c15" ed="T"/>波羅蜜說相如是。從中無所出。何以故？法中<lb
 n="0512c16" ed="T"/>無所有、無所聞、無所得如是法。比無所聞法、<lb
 n="0512c17" ed="T"/>無所得法，從是法中無所受。」釋提桓因心念：<lb
 n="0512c18" ed="T"/>「雨法寶，尊者須菩提所說。我寧可化作華，持<lb
 n="0512c19" ed="T"/>散須菩提上。」釋提桓因即化作華，散尊者須<lb
 n="0512c20" ed="T"/>菩提上。須菩提即言：「是華不出於忉利天上，<lb
 n="0512c21" ed="T"/>曾見是華為從幻化。釋提桓因所化、散我上<lb
 n="0512c22" ed="T"/>者，為從心樹出，不從樹木出生。是華為從心<lb
 n="0512c23" ed="T"/>樹出生。」釋提桓因言：「如所說，華為從心樹<lb
 n="0512c24" ed="T"/>出。」須菩提言：「如是，拘翼！」釋提桓因言：「亦不從<lb
 n="0512c25" ed="T"/>心樹出。」須菩提言：「以是故為非華。」釋提桓因<lb
 n="0512c26" ed="T"/>言：「尊者須菩提！所入慧甚深甚深，所說不<lb
 n="0512c27" ed="T"/>增不減，作是說法。如須菩提教，菩薩摩訶薩<lb
 n="0512c28" ed="T"/>當作是學。」須菩提語釋提桓因：「拘翼！所言如<lb
 n="0512c29" ed="T"/>語，無有異，是菩薩摩訶薩所學。<pb n="0513a" ed="T" id="T08.0226.0513a"/><lb
 n="0513a01" ed="T"/>菩薩摩訶薩作是學者，為不學須陀洹、<lb
 n="0513a02" ed="T"/>斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛道，是菩薩為<lb
 n="0513a03" ed="T"/>學薩芸若。作是學者，為學不可計阿僧祇法，<lb
 n="0513a04" ed="T"/>不生色學，不生痛痒思想生死識學。不學受<lb
 n="0513a05" ed="T"/>色，不學痛痒思想生死識。不學受想法樂，亦<lb
 n="0513a06" ed="T"/>不學受有所失。作是者為學薩芸若，為如<lb
 n="0513a07" ed="T"/>薩芸若。」舍利弗語須菩提：「作是學者，亦不<lb
 n="0513a08" ed="T"/>受薩芸若亦不失學，為學薩芸若？為如薩芸<lb
 n="0513a09" ed="T"/>若？」須菩提語舍利弗：「作是學，亦不受薩芸若<lb
 n="0513a10" ed="T"/>亦不失學，是為學薩芸若，為如薩芸若。」釋提<lb
 n="0513a11" ed="T"/>桓因問舍利弗：「菩薩摩訶薩當云何求般若<lb
 n="0513a12" ed="T"/>波羅蜜？」舍利弗言：「當問尊者須菩提！」釋提桓<lb
 n="0513a13" ed="T"/>因問尊者須菩提：「當持何威神恩而所學？」須<lb
 n="0513a14" ed="T"/>菩提言：「所學者，悉承用佛威神恩屬。拘翼所<lb
 n="0513a15" ed="T"/>問：『菩薩摩訶薩當云何求般若波羅蜜？』亦不<lb
 n="0513a16" ed="T"/>可從色求，亦不可離色求，亦不可從痛痒思<lb
 n="0513a17" ed="T"/>想生死識求，亦不可離識求。何以故？般若<lb
 n="0513a18" ed="T"/>波羅蜜亦非色亦不離色，般若波羅蜜非<lb
 n="0513a19" ed="T"/>痛痒思想生死識，般若波羅蜜亦不離識。般<lb
 n="0513a20" ed="T"/>若波羅蜜。」釋提桓因問須菩提：「摩訶波羅<lb
 n="0513a21" ed="T"/>蜜無有邊？摩訶波羅蜜無有極？」須菩提語<lb
 n="0513a22" ed="T"/>拘翼：「摩訶波羅蜜無有邊、無有極。波羅<lb
 n="0513a23" ed="T"/>蜜了不可見、無有極，波羅蜜了不可極。人無<lb
 n="0513a24" ed="T"/>極，波羅蜜亦無極。如是，拘翼！當云何求？波羅<lb
 n="0513a25" ed="T"/>蜜於法中無有極，無有邊際，亦無中間，亦不<lb
 n="0513a26" ed="T"/>能得有所限。波羅蜜者亦復如是。復次，拘翼！<lb
 n="0513a27" ed="T"/>法者，無際無限無有極，無有中間、無可得者。」<lb
 n="0513a28" ed="T"/>釋提桓因言：「云何，尊者須菩提！人無極，波羅<lb
 n="0513a29" ed="T"/>蜜亦無極？」須菩提語釋提桓因：「都盧不可議<pb n="0513b" ed="T" id="T08.0226.0513b"/><lb
 n="0513b01" ed="T"/>計。正使倍復倍，人亦無極，波羅蜜亦復無極。」<lb
 n="0513b02" ed="T"/>釋提桓因言：「何緣人無極，波羅蜜亦無極？」須<lb
 n="0513b03" ed="T"/>菩提言：「於拘翼意云何，何所法中說人、人之<lb
 n="0513b04" ed="T"/>本？」釋提桓因言：「無有法作是說者，亦無法留<lb
 n="0513b05" ed="T"/>置者。設有出者，但字耳。無有作者，但以字耳。」<lb
 n="0513b06" ed="T"/>須菩提言：「於釋提桓因云何，能有人可得見<lb
 n="0513b07" ed="T"/>者不？」釋提桓因言：「不可得見。」須菩提報釋提<lb
 n="0513b08" ed="T"/>桓因：「無有作者，何所有人？正使怛薩阿竭阿<lb
 n="0513b09" ed="T"/>惟三佛壽如恒邊沙劫，說有人生者滅者。」釋<lb
 n="0513b10" ed="T"/>提桓因言：「無有人。何以故？本淨淨故。」「以是，<lb
 n="0513b11" ed="T"/>拘翼！人無有極。當作是念般若波羅蜜。」</ab></div><lb
 n="0513b12" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>摩訶般若鈔經卷第一</ab><lb
 n="0513b13" ed="T"/><lb
 n="0513b14" ed="T"/><lb
 n="0513b15" ed="T"/><lb
 n="0513b16" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>摩訶般若鈔經卷第二</ab><lb
 n="0513b17" ed="T"/><lb
 n="0513b18" ed="T"/><byline>前秦天竺沙門曇摩蜱共竺佛念譯</byline><lb
 n="0513b19" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>功德品第三</head><lb
 n="0513b20" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，諸因坻天、諸梵天、諸波耶和提天、諸伊<lb
 n="0513b21" ed="T"/>沙天、諸那提乾天，同時三反作是稱譽法：「賢<lb
 n="0513b22" ed="T"/>者須菩提！所說法甚深，怛薩阿竭皆從是生。<lb
 n="0513b23" ed="T"/>其有聞者若諷誦讀，有行者，我輩恭敬視如怛<lb
 n="0513b24" ed="T"/>薩阿竭，我輩恭敬視菩薩摩訶薩持般若波<lb
 n="0513b25" ed="T"/>羅蜜。」佛語諸天人：「如是，如是！昔我於提和竭<lb
 n="0513b26" ed="T"/>羅佛前逮得般若波羅蜜，我便為提和竭羅<lb
 n="0513b27" ed="T"/>佛所授決言：『却後若當為人中之導，悉當逮<lb
 n="0513b28" ed="T"/>佛智慧。却後無數阿僧祇劫，汝當作佛，號字<lb
 n="0513b29" ed="T"/>釋迦文，天上天下於中最尊，安定世間法中極<pb n="0513c" ed="T" id="T08.0226.0513c"/><lb
 n="0513c01" ed="T"/>明，號曰為佛。』」諸天人白佛言：「甚善。菩薩摩訶<lb
 n="0513c02" ed="T"/>薩，天中天！行般若波羅蜜，自致行到薩芸若。」<lb
 n="0513c03" ed="T"/>佛於天會中告諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆<lb
 n="0513c04" ed="T"/>夷：「今以四輩為證。」欲天、梵天、阿陂譮天皆共<lb
 n="0513c05" ed="T"/>證知。佛語釋提桓因：「拘翼！若有善男子、善女<lb
 n="0513c06" ed="T"/>人，其有學般若波羅蜜持誦者，是善男子、善<lb
 n="0513c07" ed="T"/>女人，魔若魔天，若人若非人，終不能得其便，<lb
 n="0513c08" ed="T"/>亦不得橫死。復次，拘翼！忉利天上諸天人，其<lb
 n="0513c09" ed="T"/>有行佛道者，未得般若波羅蜜學誦者，是輩<lb
 n="0513c10" ed="T"/>天人皆當往到善男子、善女人所。其學持誦般<lb
 n="0513c11" ed="T"/>若波羅蜜者，若行空閑屏隈之處，終不恐怖，<lb
 n="0513c12" ed="T"/>無所畏懼。」四天王白佛言：「我輩自共擁護是<lb
 n="0513c13" ed="T"/>善男子、善女人學般若波羅蜜持者誦者。」梵<lb
 n="0513c14" ed="T"/>摩三鉢天及諸梵天人俱白佛言：「我輩自共<lb
 n="0513c15" ed="T"/>擁護是善男子、善女人學般若波羅蜜持誦者。」<lb
 n="0513c16" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「我自擁護是善男子、善女<lb
 n="0513c17" ed="T"/>人學般若波羅蜜持誦者。」釋提桓因復白佛<lb
 n="0513c18" ed="T"/>言：「難及天中天！若善男子、善女人有學般若<lb
 n="0513c19" ed="T"/>波羅蜜者，便得現在法。其受般若波羅蜜者，<lb
 n="0513c20" ed="T"/>天中天！為悉受六波羅蜜。」佛言：「如是，拘翼！其<lb
 n="0513c21" ed="T"/>受般若波羅蜜者，為悉受六波羅蜜。復次，拘<lb
 n="0513c22" ed="T"/>翼！若善男子、善女人學持諷誦般若波羅蜜<lb
 n="0513c23" ed="T"/>者，拘翼！且聽我說其人所得功德，上語亦善，<lb
 n="0513c24" ed="T"/>中語亦善，下語亦善。」釋提桓因言：「受教。」佛語<lb
 n="0513c25" ed="T"/>拘翼：「其欲於我法中有所嬈害亂者，其人稍<lb
 n="0513c26" ed="T"/>稍起惡意欲來，未至中道而亡。是善男子、善<lb
 n="0513c27" ed="T"/>女人，用學般若波羅蜜持誦故，其人齎惡往<lb
 n="0513c28" ed="T"/>來至，稍稍嬈害，亂意自止，便屈還，終不至是<lb
 n="0513c29" ed="T"/>者。拘翼！善男子、善女人所作，為悉自見得，用<pb n="0514a" ed="T" id="T08.0226.0514a"/><lb
 n="0514a01" ed="T"/>學持誦般若波羅蜜故。譬若有藥，拘翼，名為<lb
 n="0514a02" ed="T"/>摩祇。有蛇飢者行索食，所當噉食。道逢蟲豸，<lb
 n="0514a03" ed="T"/>蛇欲噉之。蟲行到摩祇藥所，蛇聞藥香即走<lb
 n="0514a04" ed="T"/>還去。何以故？藥力所却。蛇毒即歇，藥力所厭。<lb
 n="0514a05" ed="T"/>如是，拘翼！若善男子！善女人學持誦般若波<lb
 n="0514a06" ed="T"/>羅蜜者，其有欲害，便自消亡，用般若波羅蜜<lb
 n="0514a07" ed="T"/>威神力所却。」佛言：「設有謀作者，所從來處，便<lb
 n="0514a08" ed="T"/>於彼鬪，破壞不復成。四天王皆擁護。是善男<lb
 n="0514a09" ed="T"/>子、善女人若入般若波羅蜜中思惟者，自在<lb
 n="0514a10" ed="T"/>所為，所語如甘露，所語悉尊重，瞋恚不生，不<lb
 n="0514a11" ed="T"/>自貢高。四天王皆當擁護。是善男子、善女人<lb
 n="0514a12" ed="T"/>學持誦般若波羅蜜者，所語無有異，所言如<lb
 n="0514a13" ed="T"/>甘露，所言不輕，瞋恚不起，自貢高不生。何以<lb
 n="0514a14" ed="T"/>故？用學般若波羅蜜故。不愛貢高，不愛自用，<lb
 n="0514a15" ed="T"/>不愛瞋恚。是善男子、善女人心自生念：『若有<lb
 n="0514a16" ed="T"/>鬪諍，常當遠離。』面自羞慚，念：『是曹之惡而不<lb
 n="0514a17" ed="T"/>可近。』自念：『我索佛道，不可隨瞋恚語，疾使我<lb
 n="0514a18" ed="T"/>逮好心。』是善男子、善女人所作，為悉自見現<lb
 n="0514a19" ed="T"/>在功德，其學持誦般若波羅蜜者亦爾。」釋提<lb
 n="0514a20" ed="T"/>桓因白佛言：「難當天中天！為般若波羅蜜者，<lb
 n="0514a21" ed="T"/>乃過諸惡上去，自在所作，無有與等者。」佛語<lb
 n="0514a22" ed="T"/>釋提桓因：「復次，拘翼！善男子、善女人學持誦<lb
 n="0514a23" ed="T"/>般若波羅蜜者，或過劇難之中終不恐，正使<lb
 n="0514a24" ed="T"/>入軍不被兵。」佛言：「我所語，無有異。若善男子、<lb
 n="0514a25" ed="T"/>善女人當是時念誦般若波羅蜜，正使於中<lb
 n="0514a26" ed="T"/>當死，若冤家在中欲共害之，如佛所語無有<lb
 n="0514a27" ed="T"/>異，是善男子、善女人終不於中橫死。正使在<lb
 n="0514a28" ed="T"/>中，若有射者，若有兵向者，終不中其身。何以<lb
 n="0514a29" ed="T"/>故？是般若波羅蜜者，極大呪，持尊之呪。學是<pb n="0514b" ed="T" id="T08.0226.0514b"/><lb
 n="0514b01" ed="T"/>呪者，善男子、善女人不自念惡，亦不念他人<lb
 n="0514b02" ed="T"/>惡，都不念惡，為人中之雄，自致作佛，當護一<lb
 n="0514b03" ed="T"/>切人。學是呪者，疾成得佛。復次，拘翼，若書般<lb
 n="0514b04" ed="T"/>若波羅蜜學持誦經者，若人若非人不能害<lb
 n="0514b05" ed="T"/>之，除宿命之罪不可請避。若佛初得道處，若<lb
 n="0514b06" ed="T"/>有人從在方面來入其中，若鬼神禽獸欲來<lb
 n="0514b07" ed="T"/>嬈者，終不能傷害。何以故？用過去當來今現<lb
 n="0514b08" ed="T"/>在佛悉從是處自致成佛。以是故，不恐不怖<lb
 n="0514b09" ed="T"/>無所畏懼。般若波羅蜜者亦復如是，在所止<lb
 n="0514b10" ed="T"/>處，一切皆為作禮恭敬護視之。」釋提桓因白<lb
 n="0514b11" ed="T"/>佛言：「若有，天中天！書般若波羅蜜、持經卷自<lb
 n="0514b12" ed="T"/>歸作禮承事者，名華、好香擣香雜香澤香燒<lb
 n="0514b13" ed="T"/>香、繒綵華蓋幢幡以是供養，若有持怛薩阿<lb
 n="0514b14" ed="T"/>竭阿羅訶三耶三佛舍利起塔，自歸作禮承<lb
 n="0514b15" ed="T"/>事，好華、名香擣香雜香澤香燒香、繒綵華蓋<lb
 n="0514b16" ed="T"/>幢幡持用供養。」佛問拘翼：「如是，其福何所為<lb
 n="0514b17" ed="T"/>多者？隨所樂報。云何，拘翼！怛薩阿竭阿羅訶<lb
 n="0514b18" ed="T"/>三耶三菩自致薩芸若，成佛身出見，從何法<lb
 n="0514b19" ed="T"/>中學，得阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛？」釋提<lb
 n="0514b20" ed="T"/>桓因報言：「怛薩阿竭從般若波羅蜜學，得阿<lb
 n="0514b21" ed="T"/>耨多羅三耶三菩，自致成阿惟三佛。」佛語釋<lb
 n="0514b22" ed="T"/>提桓因：「不用身舍利故，為從薩芸若得佛。怛<lb
 n="0514b23" ed="T"/>薩阿竭者，為從般若波羅蜜出。如是，拘翼！薩<lb
 n="0514b24" ed="T"/>芸若身者，為從般若波羅蜜出。怛薩阿竭阿<lb
 n="0514b25" ed="T"/>羅訶三耶三菩，為從薩芸若生。我得作佛身，<lb
 n="0514b26" ed="T"/>我般泥洹已後，舍利亦得供養。若有善男子、<lb
 n="0514b27" ed="T"/>善女人書般若波羅蜜，學持誦行，自歸作禮<lb
 n="0514b28" ed="T"/>承事，以好華、名香擣香雜香澤香燒香、繒綵<lb
 n="0514b29" ed="T"/>華蓋幢幡持用供養，即為供養薩芸若慧已。<pb n="0514c" ed="T" id="T08.0226.0514c"/><lb
 n="0514c01" ed="T"/>復次，拘翼！其有書般若波羅蜜者，持經卷雖<lb
 n="0514c02" ed="T"/>不讀，但供養作禮，是善男子、善女人從其中<lb
 n="0514c03" ed="T"/>得功德無比。何以故？為供養薩芸若慧故。」釋<lb
 n="0514c04" ed="T"/>提桓因白佛言：「如是，天中天！閻浮利人不<lb
 n="0514c05" ed="T"/>供養事般若波羅蜜者，是輩人不知般若波<lb
 n="0514c06" ed="T"/>羅蜜為尊，當得福無比。」佛語釋提桓因：「云何，<lb
 n="0514c07" ed="T"/>拘翼！閻浮利人中有幾所信佛、信法、信比丘<lb
 n="0514c08" ed="T"/>僧者？」釋提桓因白佛言：「閻浮利人少，所信佛、<lb
 n="0514c09" ed="T"/>信法、信比丘僧者，少少耳。及行須陀洹、斯陀<lb
 n="0514c10" ed="T"/>含、阿那含、阿羅漢、辟支佛，少少耳。能至行佛<lb
 n="0514c11" ed="T"/>道者，亦復少少耳。」佛言：「如是，拘翼！至有索佛<lb
 n="0514c12" ed="T"/>道行者，亦復少少耳。求佛者不可計阿僧祇<lb
 n="0514c13" ed="T"/>人，欲作菩薩行，然後從其中出者，若一若兩<lb
 n="0514c14" ed="T"/>在阿惟越致地立。以是故，拘翼！若善男子、善<lb
 n="0514c15" ed="T"/>女人行求佛道者，學持誦般若波羅蜜經，當<lb
 n="0514c16" ed="T"/>為作禮承事恭敬。所以者何？用曉般若波羅<lb
 n="0514c17" ed="T"/>蜜故。過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛，本從<lb
 n="0514c18" ed="T"/>菩薩行般若波羅蜜所學，我時亦在中學。怛<lb
 n="0514c19" ed="T"/>薩阿竭般泥洹後，菩薩摩訶薩悉當受是般<lb
 n="0514c20" ed="T"/>若波羅蜜。怛薩阿竭般泥洹後，拘翼！若善男<lb
 n="0514c21" ed="T"/>子、善女人取舍利供養，起七寶塔，盡壽自歸<lb
 n="0514c22" ed="T"/>作禮承事供養——天華、擣香澤香燒香雜香、天<lb
 n="0514c23" ed="T"/>繒華蓋幢幡——如是，於拘翼意云何，其所作為<lb
 n="0514c24" ed="T"/>福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」<lb
 n="0514c25" ed="T"/>佛言：「不如善男子、善女人書般若波羅蜜，持<lb
 n="0514c26" ed="T"/>經卷自歸作禮承事，供養名華好香、擣香雜<lb
 n="0514c27" ed="T"/>香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡得福甚多。」佛言：<lb
 n="0514c28" ed="T"/>「置是塔。拘翼！若滿閻浮利七寶塔，善男子、善<lb
 n="0514c29" ed="T"/>女人盡形壽自歸作禮承事，供養天華好香、<pb n="0515a" ed="T" id="T08.0226.0515a"/><lb
 n="0515a01" ed="T"/>擣香雜香澤香燒香、天繒華蓋幢幡。云何，拘<lb
 n="0515a02" ed="T"/>翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中<lb
 n="0515a03" ed="T"/>天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若波羅蜜，<lb
 n="0515a04" ed="T"/>持經卷自歸作禮承事，供養名香好香、擣香<lb
 n="0515a05" ed="T"/>雜香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡得福甚多。」佛<lb
 n="0515a06" ed="T"/>言：「且置是閻浮利所作塔。滿四天下七寶塔，<lb
 n="0515a07" ed="T"/>拘翼！若善男子、善女人盡形壽自歸作禮承<lb
 n="0515a08" ed="T"/>事，供養天華好香、擣香雜香澤香燒香、天繒<lb
 n="0515a09" ed="T"/>華蓋幢幡。其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚<lb
 n="0515a10" ed="T"/>多！天中天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若<lb
 n="0515a11" ed="T"/>波羅蜜，持經卷自歸作禮承事，供養名華好<lb
 n="0515a12" ed="T"/>香、擣香雜香澤香、繒綵華蓋幢幡得福甚多。」<lb
 n="0515a13" ed="T"/>佛言：「置四天下塔。拘翼！譬如一天下，復次<lb
 n="0515a14" ed="T"/>一天下，如是千天下，四面皆滿七寶塔。若善<lb
 n="0515a15" ed="T"/>男子、善女人盡形壽自歸作禮承事，供養天<lb
 n="0515a16" ed="T"/>華好香、擣香雜香澤香燒香、天繒華蓋幢幡。<lb
 n="0515a17" ed="T"/>云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚<lb
 n="0515a18" ed="T"/>多！天中天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若<lb
 n="0515a19" ed="T"/>波羅蜜，持經卷自歸作禮承事，供養名華、好<lb
 n="0515a20" ed="T"/>香擣香雜香澤香燒香、繒蓋幢幡得福甚多。」<lb
 n="0515a21" ed="T"/>佛言：「復置千天下，拘翼！復次千小國土，如是<lb
 n="0515a22" ed="T"/>中為二千國土，四面皆滿七寶塔。若善男子、<lb
 n="0515a23" ed="T"/>善女人盡形壽自歸作禮承事，供養天華、擣<lb
 n="0515a24" ed="T"/>香雜香澤香燒香、天繒蓋幢幡。云何，拘翼！其<lb
 n="0515a25" ed="T"/>福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛<lb
 n="0515a26" ed="T"/>言：「不如善男子、善女人書般若波羅蜜，持經<lb
 n="0515a27" ed="T"/>自歸作禮承事，供養名華好香、擣香雜香澤<lb
 n="0515a28" ed="T"/>香燒香、繒蓋幢幡得福甚多。」佛言：「置二千<lb
 n="0515a29" ed="T"/>中國土。拘翼！三千大千國土四面滿中七寶<pb n="0515b" ed="T" id="T08.0226.0515b"/><lb
 n="0515b01" ed="T"/>塔，若有善男子、善女人盡形壽自歸作禮承<lb
 n="0515b02" ed="T"/>事，供養天華、擣香雜香澤香燒香、天繒蓋幢<lb
 n="0515b03" ed="T"/>幡。云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，<lb
 n="0515b04" ed="T"/>甚多！天中天！」佛言：「不如善男子、善女人書般<lb
 n="0515b05" ed="T"/>若波羅蜜，持經卷自歸作禮承事，供養名華<lb
 n="0515b06" ed="T"/>好香、擣香雜香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡得福<lb
 n="0515b07" ed="T"/>甚多。」佛言：「置三千大千國土七寶塔。拘翼！若<lb
 n="0515b08" ed="T"/>三千大千國土中，一切菩薩悉得為人，人人<lb
 n="0515b09" ed="T"/>作七寶塔，是輩人盡形壽持倡伎樂歌舞、天<lb
 n="0515b10" ed="T"/>雜香名華、擣香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡，持用<lb
 n="0515b11" ed="T"/>供養。云何，拘翼！是功德福寧多不？」釋提桓因<lb
 n="0515b12" ed="T"/>言：「其所作福德功德，甚多，甚多！天中天！」佛<lb
 n="0515b13" ed="T"/>言：「不如善男子、善女人書般若波羅蜜，持經<lb
 n="0515b14" ed="T"/>卷自歸作禮承事，供養名華好香、擣香雜香<lb
 n="0515b15" ed="T"/>澤香燒香、繒綵華蓋幢幡得福甚多。」釋提桓<lb
 n="0515b16" ed="T"/>因白佛言：「如是，如是！天中天！其自歸般若波<lb
 n="0515b17" ed="T"/>羅蜜作禮承事者，為供養過去當來今現在<lb
 n="0515b18" ed="T"/>佛薩芸若已。」釋提桓因復白佛：「置三千大千<lb
 n="0515b19" ed="T"/>國土人，人人所作七寶塔。如恒河沙佛剎滿<lb
 n="0515b20" ed="T"/>中人，人人悉起七寶塔，皆供養一劫復至一<lb
 n="0515b21" ed="T"/>劫，持天華名香、擣香雜香澤香燒香、天繒華<lb
 n="0515b22" ed="T"/>蓋幢幡，以天上天下諸伎樂持用供養。其福<lb
 n="0515b23" ed="T"/>功德，不如善男子，善女人書般若波羅蜜，持<lb
 n="0515b24" ed="T"/>經卷自歸作禮承事，供養名華好香、擣香雜<lb
 n="0515b25" ed="T"/>香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡。所有得福，出彼<lb
 n="0515b26" ed="T"/>上。」佛語釋提桓因：「如是，拘翼！不如善男子、善<lb
 n="0515b27" ed="T"/>女人從法中得福極多，不可計、不可議、不可<lb
 n="0515b28" ed="T"/>稱、不可量、不可極。何以故？拘翼！怛薩阿竭阿<lb
 n="0515b29" ed="T"/>羅訶三耶三佛薩芸若者，為從般若波羅蜜<pb n="0515c" ed="T" id="T08.0226.0515c"/><lb
 n="0515c01" ed="T"/>出。如是，拘翼！善男子、善女人書般若波羅蜜，<lb
 n="0515c02" ed="T"/>持經卷自歸作禮承事，供養名華好香、擣香<lb
 n="0515c03" ed="T"/>雜香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡。如是，拘翼！是<lb
 n="0515c04" ed="T"/>皆前世功德所致。」佛言：「如恒邊沙佛剎，百倍<lb
 n="0515c05" ed="T"/>皆起七寶塔，不在計中，千倍不在計中，百千<lb
 n="0515c06" ed="T"/>倍不在計中，萬億倍不在計中，無數倍不在<lb
 n="0515c07" ed="T"/>般若波羅蜜供養計中。」爾時，四萬天子與釋<lb
 n="0515c08" ed="T"/>共來會者，皆謂釋提桓因：「尊者當取般若波<lb
 n="0515c09" ed="T"/>羅蜜！當誦般若波羅蜜！」佛語釋提桓因：「當學<lb
 n="0515c10" ed="T"/>持誦般若波羅蜜。何以故？若阿須倫生念，欲<lb
 n="0515c11" ed="T"/>起兵與忉利天共戰。是時，拘翼！當念誦般若<lb
 n="0515c12" ed="T"/>波羅蜜。阿須倫即休兵，眾即還。」釋提桓因白<lb
 n="0515c13" ed="T"/>佛：「般若波羅蜜極大呪。天中天！般若波羅蜜<lb
 n="0515c14" ed="T"/>極尊呪、無有輩呪。」佛言：「如是，如是！拘翼！般若<lb
 n="0515c15" ed="T"/>波羅蜜為極大呪，般若波羅蜜為極尊呪，般<lb
 n="0515c16" ed="T"/>若波羅蜜無有輩呪。是呪，拘翼，過去怛薩阿<lb
 n="0515c17" ed="T"/>竭阿羅訶三耶三佛皆從是呪自致作佛，甫<lb
 n="0515c18" ed="T"/>當來諸怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛皆學是<lb
 n="0515c19" ed="T"/>呪自致得佛，今現在諸佛皆從是呪自致作<lb
 n="0515c20" ed="T"/>佛。是呪者，拘翼！出十善功德照明於世，四禪、<lb
 n="0515c21" ed="T"/>四諦、四神足、五旬照明於世。菩薩摩訶薩因<lb
 n="0515c22" ed="T"/>漚惒拘舍羅中，生十善功德照明世間。復次，<lb
 n="0515c23" ed="T"/>拘翼！若善男子、善女人學持誦般若波羅蜜<lb
 n="0515c24" ed="T"/>者，便得現在法聽。」釋提桓因問佛：「云何當得<lb
 n="0515c25" ed="T"/>今現在法聽？」佛言：「其人終不橫死、終不中毒<lb
 n="0515c26" ed="T"/>死、終不於溺死、終不兵死。若時時遭縣官、若<lb
 n="0515c27" ed="T"/>為縣官所侵，當誦念般若波羅蜜，往到其所，<lb
 n="0515c28" ed="T"/>終不得危害。何以故？般若波羅蜜所擁護。若<lb
 n="0515c29" ed="T"/>為縣官所呼召，當誦念般若波羅蜜。彼間若<pb n="0516a" ed="T" id="T08.0226.0516a"/><lb
 n="0516a01" ed="T"/>王若太子傍臣所使與相見，即得好語，各皆<lb
 n="0516a02" ed="T"/>歡喜。何以故？用學般若波羅蜜？慈心愍傷哀<lb
 n="0516a03" ed="T"/>念一切人蜎飛蠕動故。其欲得害者，不能得<lb
 n="0516a04" ed="T"/>其便。」佛說是時，有異道人遙見佛，欲往亂坐。<lb
 n="0516a05" ed="T"/>釋提桓因自念言：「盡我壽常得在佛邊，受誦<lb
 n="0516a06" ed="T"/>般若波羅蜜。異道人欲但來，必亂我，令不得<lb
 n="0516a07" ed="T"/>受般若波羅蜜。」釋提桓因從佛所受，誦般若<lb
 n="0516a08" ed="T"/>波羅蜜。彼異道人即遙遠所，遶天中天一匝，<lb
 n="0516a09" ed="T"/>便從彼道徑還去。舍利弗心念：「云何異道人<lb
 n="0516a10" ed="T"/>從彼間中道而去？」佛知舍利弗心所念，即言：<lb
 n="0516a11" ed="T"/>「是異道人無有好意來。釋提桓因念般若波<lb
 n="0516a12" ed="T"/>羅蜜，以故中道還去。」弊魔作是念：「怛薩阿竭<lb
 n="0516a13" ed="T"/>阿羅訶三耶三佛與四輩弟子共坐，欲天、梵<lb
 n="0516a14" ed="T"/>天諸天子悉復在中無有異人，菩薩摩訶薩<lb
 n="0516a15" ed="T"/>今受決者，當為人中之將，自致作佛。我當往<lb
 n="0516a16" ed="T"/>亂之。」弊魔化乘一轅之車，駕四馬，稍稍欲前<lb
 n="0516a17" ed="T"/>到佛所。釋提桓因念：「弊魔乘四馬之車，欲來<lb
 n="0516a18" ed="T"/>到佛所。非國王䓑沙四馬之車，亦不類國王<lb
 n="0516a19" ed="T"/>波斯匿四馬之車，亦非類釋種墮舍利種四<lb
 n="0516a20" ed="T"/>馬之車。不類，是弊魔所作。常念索佛便，欲亂<lb
 n="0516a21" ed="T"/>世間人。釋提桓因常願欲念誦讀般若波羅<lb
 n="0516a22" ed="T"/>蜜。」即時心念般若波羅蜜且欲究竟，弊魔即<lb
 n="0516a23" ed="T"/>復道還去。忉利天上人持所化華，飛在空中，<lb
 n="0516a24" ed="T"/>用散佛上。皆言：「使般若波羅蜜得久在閻浮<lb
 n="0516a25" ed="T"/>利，令人悉得聞見。」便復持天上若干種華已，<lb
 n="0516a26" ed="T"/>散佛上。皆言：「其有行般若波羅蜜者、守般若<lb
 n="0516a27" ed="T"/>波羅蜜者，亦不為魔及魔天所得便。」釋提桓<lb
 n="0516a28" ed="T"/>因白佛言：「其聞般若波羅蜜者，是輩人其福<lb
 n="0516a29" ed="T"/>功德不少，何況學誦持者，諷誦學已復行教<pb n="0516b" ed="T" id="T08.0226.0516b"/><lb
 n="0516b01" ed="T"/>人，是人前世已為見佛從聞般若波羅蜜。何<lb
 n="0516b02" ed="T"/>況學持誦已行如中事者，即為供養怛薩阿<lb
 n="0516b03" ed="T"/>竭已。何以故？欲得薩芸若者，當從般若波羅<lb
 n="0516b04" ed="T"/>蜜。譬如欲得極天寶者，天中天！當從大海。欲<lb
 n="0516b05" ed="T"/>得薩芸若珍寶者，天中天！怛薩阿竭阿羅訶<lb
 n="0516b06" ed="T"/>三耶三佛，當從般若波羅蜜索之。」佛言：「如是，<lb
 n="0516b07" ed="T"/>如是！拘翼！怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛為從<lb
 n="0516b08" ed="T"/>薩芸若出。」阿難白佛言：「無有說檀波羅蜜者，<lb
 n="0516b09" ed="T"/>亦不尸波羅蜜，亦不羼波羅蜜，亦不惟逮波<lb
 n="0516b10" ed="T"/>羅蜜，亦不禪波羅蜜，都無說是字者，但共說<lb
 n="0516b11" ed="T"/>般若波羅蜜。何以故？天中天！」佛語阿難：「般若<lb
 n="0516b12" ed="T"/>波羅蜜，五波羅蜜中最尊。云何，阿難！不作薩<lb
 n="0516b13" ed="T"/>芸若布施，能為檀波羅蜜不？不作薩芸若淨<lb
 n="0516b14" ed="T"/>戒、忍辱、精進、一心、智慧，能為尸、羼、惟逮、禪波<lb
 n="0516b15" ed="T"/>羅蜜不？」阿難言：「如是，如是！天中天！無波羅蜜<lb
 n="0516b16" ed="T"/>者為布施，薩芸若者是檀波羅蜜。無波羅蜜<lb
 n="0516b17" ed="T"/>為戒、忍辱、精進、一心、智慧，薩芸若者是般若<lb
 n="0516b18" ed="T"/>波羅蜜。」佛語阿難：「用是故，般若波羅蜜，五波<lb
 n="0516b19" ed="T"/>羅蜜中為最尊。譬如掘地，以種散其中，同時<lb
 n="0516b20" ed="T"/>俱出生。如是，阿難！般若波羅蜜者為生，五波<lb
 n="0516b21" ed="T"/>羅蜜薩芸若者從般若波羅蜜成。以是故，阿<lb
 n="0516b22" ed="T"/>難！般若波羅蜜於五波羅蜜為極大尊、自在<lb
 n="0516b23" ed="T"/>所教。」釋提桓因白佛言：「怛薩阿竭阿羅訶三<lb
 n="0516b24" ed="T"/>耶三佛說：『善男子、善女人從般若波羅蜜教<lb
 n="0516b25" ed="T"/>學持誦者，說其功德未能竟。』」佛語拘翼：「我不<lb
 n="0516b26" ed="T"/>說諷起者功德未竟，說善男子、善女人書般<lb
 n="0516b27" ed="T"/>若波羅蜜者，持經卷自歸作禮承事，供養名<lb
 n="0516b28" ed="T"/>華好香、擣香雜香澤香燒香、繒綵華蓋幢幡，<lb
 n="0516b29" ed="T"/>我說是供養功德耳。」釋提桓因白佛：「我自擁<pb n="0516c" ed="T" id="T08.0226.0516c"/><lb
 n="0516c01" ed="T"/>護視是善男子、善女人書般若波羅蜜，持經<lb
 n="0516c02" ed="T"/>卷自歸供養承事名華好香、擣香雜香澤香<lb
 n="0516c03" ed="T"/>燒香、繒綵華蓋幢幡者。」佛語拘翼：「善男子、<lb
 n="0516c04" ed="T"/>善女人誦般若波羅蜜時，若干百千天往到<lb
 n="0516c05" ed="T"/>其所聽聞其法。若有於法不解欲問法師，適<lb
 n="0516c06" ed="T"/>作是念。用茲法故，應時各解。是善男子、善女<lb
 n="0516c07" ed="T"/>人便得今現在法聽。「復次，拘翼！善男子、善女<lb
 n="0516c08" ed="T"/>人於四輩弟子中說般若波羅蜜，其心都無<lb
 n="0516c09" ed="T"/>所難，若形試者終不畏。何以故？為般若波<lb
 n="0516c10" ed="T"/>羅蜜所擁護，其所形試者便即而去。」佛言：<lb
 n="0516c11" ed="T"/>「我了不見為般若波羅蜜者，何況欲形試般<lb
 n="0516c12" ed="T"/>若波羅蜜，即是不能得見，為般若波羅蜜之<lb
 n="0516c13" ed="T"/>所厭服。善男子、善女人無有敢輕易者，心亦<lb
 n="0516c14" ed="T"/>無所畏恐。是善男子、善女人，為悉見今現在<lb
 n="0516c15" ed="T"/>所作功德法。「復次，拘翼！若善男子、善女人，敬<lb
 n="0516c16" ed="T"/>愛父母、沙門、道人、知識、兄弟、宗親、中外，或時<lb
 n="0516c17" ed="T"/>其欲說惡事者，持中正法為解說之。是者，<lb
 n="0516c18" ed="T"/>拘翼！善男子、善女人，便得今現在所作功德<lb
 n="0516c19" ed="T"/>法。<lb
 n="0516c20" ed="T"/>「復次，拘翼！善男子、善女人書般若波羅蜜持<lb
 n="0516c21" ed="T"/>經卷書，四天王上諸天人索佛道者，當到彼<lb
 n="0516c22" ed="T"/>所問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶竟便去。忉<lb
 n="0516c23" ed="T"/>利天上諸天人索佛道者，當到彼所問訊聽<lb
 n="0516c24" ed="T"/>受般若波羅蜜，作禮遶竟便去。鹽天上諸天<lb
 n="0516c25" ed="T"/>人索佛道者，當到彼所問訊聽受般若波羅<lb
 n="0516c26" ed="T"/>蜜，作禮遶竟便去。是善男子、善女人心當知。<lb
 n="0516c27" ed="T"/>無央數阿僧祇佛剎，諸天人、龍、閱叉、揵陀羅、<lb
 n="0516c28" ed="T"/>阿須倫、迦樓羅、甄陀、摩睺休、人非人，當<lb
 n="0516c29" ed="T"/>來到是間問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶竟各<pb n="0517a" ed="T" id="T08.0226.0517a"/><lb
 n="0517a01" ed="T"/>自便去。是即為施。兜術天上諸天人索佛道<lb
 n="0517a02" ed="T"/>者，當到彼所問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶<lb
 n="0517a03" ed="T"/>竟便去。尼摩羅提天上諸天人索佛道者，當<lb
 n="0517a04" ed="T"/>到彼間問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶竟便<lb
 n="0517a05" ed="T"/>去。波羅尼蜜和耶拔致天上諸天人索佛道<lb
 n="0517a06" ed="T"/>者，當到彼所問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶<lb
 n="0517a07" ed="T"/>竟便去。梵迦夷天、梵富樓天、梵波產天、摩訶<lb
 n="0517a08" ed="T"/>梵天、𤸱天、波利陀天、𤸱波摩那天、阿陂亘羞<lb
 n="0517a09" ed="T"/>天、波利陀首訶天、阿波摩首天、首訶迦天、惟<lb
 n="0517a10" ed="T"/>番羅天、阿比天、阿陀首天、首陀施天、阿迦膩<lb
 n="0517a11" ed="T"/>吒天等諸天人，皆當到彼所問訊聽受般若<lb
 n="0517a12" ed="T"/>波羅蜜，作禮遶竟便各自去。乃至阿迦膩吒<lb
 n="0517a13" ed="T"/>天常悉來下。何況，拘翼！三千大千國土諸欲天<lb
 n="0517a14" ed="T"/>人、諸色天人，悉皆當來問訊聽受般若波羅<lb
 n="0517a15" ed="T"/>蜜，作禮遶竟各自還去。是善男子、善女人在<lb
 n="0517a16" ed="T"/>所止處，常當完堅無有嬈者，除其宿命不請，<lb
 n="0517a17" ed="T"/>餘不能動。是善男子、善女人便得今現在功<lb
 n="0517a18" ed="T"/>德法，諸天來時當可知。」釋提桓因：「云何，天中<lb
 n="0517a19" ed="T"/>天！是善男子、善女人，當何從知諸天來時，聽<lb
 n="0517a20" ed="T"/>受承事供養作禮？」佛言：「善男子、善女人若見<lb
 n="0517a21" ed="T"/>光明，知諸天若龍、閱叉、揵陀羅來聽受般若<lb
 n="0517a22" ed="T"/>波羅蜜承事作禮，其心歡喜踊躍知已為來。<lb
 n="0517a23" ed="T"/>「復次，拘翼！善男子、善女人曾所不聞香、若聞<lb
 n="0517a24" ed="T"/>香，當知鬼神來已。「復次，拘翼！善男子、善女人<lb
 n="0517a25" ed="T"/>當淨身體。用淨潔故，鬼神皆大歡喜，數往到<lb
 n="0517a26" ed="T"/>彼所。其人踊躍，如小天去大天來到，以是<lb
 n="0517a27" ed="T"/>譬之，其威神甚尊，光明巍巍。是善男子、善女<lb
 n="0517a28" ed="T"/>人常歡喜淨潔住，其病終不著身，所止常<lb
 n="0517a29" ed="T"/>得安隱，未曾有惡夢。夢中不見餘，但見佛；但<pb n="0517b" ed="T" id="T08.0226.0517b"/><lb
 n="0517b01" ed="T"/>見塔；但聞般若波羅蜜；但見佛所坐樹；但見<lb
 n="0517b02" ed="T"/>法輪轉；但見且欲成佛時；但見諸佛成得佛<lb
 n="0517b03" ed="T"/>已轉法輪；但見若干菩薩；但見說六波羅蜜<lb
 n="0517b04" ed="T"/>種種為解慧；但見當作佛者；但見餘佛剎；但<lb
 n="0517b05" ed="T"/>聞佛尊法；但見某方某剎怛薩阿竭阿羅訶<lb
 n="0517b06" ed="T"/>三耶三佛，若干百千弟子、若干億弟子，佛在<lb
 n="0517b07" ed="T"/>其中而說法。是者，拘翼！善男子、善女人，於夢<lb
 n="0517b08" ed="T"/>中所見已便安隱，覺即身為輕，不復思食，身<lb
 n="0517b09" ed="T"/>如食軟美而飽。譬若比丘得禪，從禪覺已，其<lb
 n="0517b10" ed="T"/>心軟好，不大思食自軟美飽。如是，拘翼！是善<lb
 n="0517b11" ed="T"/>男子、善女人，從覺已不大思食，自想身軟美<lb
 n="0517b12" ed="T"/>如飽。何以故？拘翼！其邪鬼神不敢近。是善男<lb
 n="0517b13" ed="T"/>子、善女人為自見今現在功德法已，用學誦<lb
 n="0517b14" ed="T"/>般若波羅蜜故，若有書寫雖不誦讀，但持經<lb
 n="0517b15" ed="T"/>卷自歸作禮承事，供養名華好香、擣香雜香<lb
 n="0517b16" ed="T"/>澤香燒香、繒綵華蓋幢幡。「復次，拘翼！或閻浮<lb
 n="0517b17" ed="T"/>利中，滿怛薩阿竭舍利、若般若波羅蜜經，<lb
 n="0517b18" ed="T"/>是二者，欲取何所？」釋提桓因言：「我寧取般若<lb
 n="0517b19" ed="T"/>波羅蜜。何以故？我不敢不敬舍利。天中天！其<lb
 n="0517b20" ed="T"/>舍利者，為從般若波羅蜜出而得供養。如我<lb
 n="0517b21" ed="T"/>於諸天中而獨持坐，或時不在座上，敢有天<lb
 n="0517b22" ed="T"/>人來到者，皆承事為座作禮所受教處，便即<lb
 n="0517b23" ed="T"/>而去。般若波羅蜜出者是，如天中天出怛薩<lb
 n="0517b24" ed="T"/>阿竭阿羅訶三耶三佛舍利，為從薩芸若智慧<lb
 n="0517b25" ed="T"/>出生。閻浮利中滿怛薩阿竭舍利，正使，天中<lb
 n="0517b26" ed="T"/>天！三千大千國土滿中舍利為一分，般若波<lb
 n="0517b27" ed="T"/>羅蜜經為二分，我從二分之中取般若波羅<lb
 n="0517b28" ed="T"/>蜜。何以故？舍利為從中出，自到得供養。譬如<lb
 n="0517b29" ed="T"/>負債之人，天中天！與王者相知，得甚敬愛。無<pb n="0517c" ed="T" id="T08.0226.0517c"/><lb
 n="0517c01" ed="T"/>有問者，亦無所畏。何以故？在王邊得威力故。<lb
 n="0517c02" ed="T"/>天中天！以從般若波羅蜜者便出舍利，而得<lb
 n="0517c03" ed="T"/>供養般若波羅蜜。譬若如王，其住附者輒為<lb
 n="0517c04" ed="T"/>人所敬。怛薩阿竭舍利為從薩芸若出生，便<lb
 n="0517c05" ed="T"/>得供養是天中天薩芸若慧。怛薩阿竭阿羅<lb
 n="0517c06" ed="T"/>訶三耶三佛為從般若波羅蜜出，當作是知。<lb
 n="0517c07" ed="T"/>兩分之中，我取般若波羅蜜。其受般若波羅<lb
 n="0517c08" ed="T"/>蜜持者，譬如無價摩尼珠。天中天！其有是寶，<lb
 n="0517c09" ed="T"/>無有與等者。在所著處，鬼神不得其便，不為<lb
 n="0517c10" ed="T"/>鬼神所害。若男子、女人，無大無小，其得邪者，<lb
 n="0517c11" ed="T"/>持是摩尼珠著身，其鬼神即走去；若中熱者，<lb
 n="0517c12" ed="T"/>持是摩尼珠著身上，其熱即為除；若中風<lb
 n="0517c13" ed="T"/>者，持是摩尼珠著身上，其風即為除；若中寒<lb
 n="0517c14" ed="T"/>者，持是摩尼珠著身上，其寒不復增，即得<lb
 n="0517c15" ed="T"/>除去；若夜時持摩尼珠著冥中，即為悉明；若<lb
 n="0517c16" ed="T"/>熱時持摩尼珠在所著處，即為大涼；若寒時<lb
 n="0517c17" ed="T"/>持摩尼珠在所著處，即為大溫；在所置處，諸<lb
 n="0517c18" ed="T"/>毒即為不行。若男子女人，無大無小，若蛇蟒<lb
 n="0517c19" ed="T"/>所齧，持是摩尼珠著之，毒即自去。是摩尼珠，<lb
 n="0517c20" ed="T"/>天中天！之為極尊。若有人病目痛者，若得<lb
 n="0517c21" ed="T"/>目冥，持是摩尼珠近眼，痛即為除愈。如是，天<lb
 n="0517c22" ed="T"/>中天！摩尼珠之德甚大巍巍。若著水中，水即<lb
 n="0517c23" ed="T"/>如色；持若干種繒鄭重裹摩尼珠著其水中，<lb
 n="0517c24" ed="T"/>水即隨色；若水濁者，即時為清。摩尼之德而<lb
 n="0517c25" ed="T"/>無與比。」阿難問釋提桓因：「云何，拘翼！天上亦<lb
 n="0517c26" ed="T"/>有摩尼，閻浮利地上亦有摩尼，俱同摩尼，能<lb
 n="0517c27" ed="T"/>有差別？」即報阿難：「天上摩尼者，不與人間俱<lb
 n="0517c28" ed="T"/>同。閻浮利所有，其光明自然不足言耳。如我<lb
 n="0517c29" ed="T"/>所說即之有異，其德甚尊十倍百千倍萬<pb n="0518a" ed="T" id="T08.0226.0518a"/><lb
 n="0518a01" ed="T"/>億倍巨億萬倍。如我所語摩尼者，若著篋中、<lb
 n="0518a02" ed="T"/>若著函中，其光明徹照於外；假使舉珠出去，<lb
 n="0518a03" ed="T"/>其處續明如故。般若波羅蜜者，是薩芸若之<lb
 n="0518a04" ed="T"/>慧，至怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛般泥洹去<lb
 n="0518a05" ed="T"/>後，舍利續得供養。舍利者，即為薩芸若之函<lb
 n="0518a06" ed="T"/>器。復次，天中天！若三千大千國土滿中舍利，<lb
 n="0518a07" ed="T"/>乃至恒邊沙佛剎滿中舍利合為一分，般若<lb
 n="0518a08" ed="T"/>波羅蜜經為二分。我寧從二分之中取般若<lb
 n="0518a09" ed="T"/>波羅蜜。何以故？怛薩阿竭為從薩芸若生，其<lb
 n="0518a10" ed="T"/>舍利者，從般若波羅蜜出，自致得供養。若善<lb
 n="0518a11" ed="T"/>男子、善女人，天中天！欲見今現在阿僧祇剎<lb
 n="0518a12" ed="T"/>土諸佛，當承法如般若波羅蜜行，當作是念。」<lb
 n="0518a13" ed="T"/>佛語釋提桓因言：「如是，拘翼！過去時怛薩阿<lb
 n="0518a14" ed="T"/>竭阿羅訶三耶三佛，皆從般若波羅蜜自致<lb
 n="0518a15" ed="T"/>成佛，甫當來怛薩阿竭阿羅訶三耶三菩，悉<lb
 n="0518a16" ed="T"/>從般若波羅蜜當自致成作佛，今現在無央<lb
 n="0518a17" ed="T"/>數阿僧祇剎土諸佛，亦從般若波羅蜜自致<lb
 n="0518a18" ed="T"/>成作佛。」釋提桓因白佛言：「摩訶波羅蜜，天中<lb
 n="0518a19" ed="T"/>天！一切人蜎蜚蠕動，若波羅蜜悉了知之。」<lb
 n="0518a20" ed="T"/>佛言：「菩薩摩訶薩用是知，故晝夜行般若波<lb
 n="0518a21" ed="T"/>羅蜜。」釋提桓因言：「所以但行般若波羅蜜，不<lb
 n="0518a22" ed="T"/>行餘波羅蜜者何？」佛言：「菩薩摩訶薩悉行六<lb
 n="0518a23" ed="T"/>波羅蜜，般若波羅蜜於菩薩摩訶薩為最尊。<lb
 n="0518a24" ed="T"/>若所施與，般若波羅蜜為出其上。誡者無所<lb
 n="0518a25" ed="T"/>犯，忍辱者為自守，精進者不懈怠，一心者而<lb
 n="0518a26" ed="T"/>不亂，悉見諸法，是菩薩摩訶薩為行般若波<lb
 n="0518a27" ed="T"/>羅蜜。譬若閻浮利地上，拘翼！種種樹木，若<lb
 n="0518a28" ed="T"/>干種色，各各異葉、各各異華、各各異實、各各<lb
 n="0518a29" ed="T"/>異種，其影者而無異，即皆悉相類。如是，拘翼！<pb n="0518b" ed="T" id="T08.0226.0518b"/><lb
 n="0518b01" ed="T"/>五波羅蜜為從般若波羅蜜出薩芸若，種種<lb
 n="0518b02" ed="T"/>展轉相得，無有異。」釋提桓因白佛言：「極大尊<lb
 n="0518b03" ed="T"/>之德，無過般若波羅蜜。天中天！不可計德，無<lb
 n="0518b04" ed="T"/>過般若波羅蜜。天中天！無有已波羅蜜。天中<lb
 n="0518b05" ed="T"/>天！若有書般若波羅蜜，持經卷自歸作禮承<lb
 n="0518b06" ed="T"/>事，供養名華好香，擣香雜香澤香燒香，繒綵<lb
 n="0518b07" ed="T"/>華蓋幢幡，中復有書般若波羅蜜者，持施與<lb
 n="0518b08" ed="T"/>人，其福何所為多？」佛言：「故問，拘翼！自恣報<lb
 n="0518b09" ed="T"/>之。若有怛薩阿竭舍利自供養，復分布與他<lb
 n="0518b10" ed="T"/>人令供養之，中有自供養舍利不分布與人，<lb
 n="0518b11" ed="T"/>其福何所多者？」釋提桓因言：「是善男子、善女<lb
 n="0518b12" ed="T"/>人自供養舍利，天中天！復分與人，其福出彼<lb
 n="0518b13" ed="T"/>上甚多。」佛言：「如是，如是！拘翼。善男子、善女人，<lb
 n="0518b14" ed="T"/>若書般若波羅蜜，持經卷自歸作禮承事，供<lb
 n="0518b15" ed="T"/>養名華好香、擣香雜香澤香燒香、繒綵華蓋幢<lb
 n="0518b16" ed="T"/>幡，復書經卷分與他人令供養之，其福甚大。<lb
 n="0518b17" ed="T"/>「復次，拘翼！若法師在所至湊，輒說經法分教<lb
 n="0518b18" ed="T"/>於人，其功德甚大甚大。<lb
 n="0518b19" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人悉是善男子、善女人，皆<lb
 n="0518b20" ed="T"/>令持十善。云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因<lb
 n="0518b21" ed="T"/>言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如善男子、善女<lb
 n="0518b22" ed="T"/>人書般若波羅蜜，持經卷與人使書之，若為<lb
 n="0518b23" ed="T"/>人讀，其福倍多。「復次，拘翼！置閻浮利及四天<lb
 n="0518b24" ed="T"/>下諸小千國土、二千中國土、三千大千國土，<lb
 n="0518b25" ed="T"/>乃至恒邊沙佛剎人悉是善男子、善女人，皆<lb
 n="0518b26" ed="T"/>令持十善。云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因<lb
 n="0518b27" ed="T"/>言：「甚多，甚多！天中天。」佛言：「善男子、善女人<lb
 n="0518b28" ed="T"/>書般若波羅蜜，持經卷與人使書，若為人讀，<lb
 n="0518b29" ed="T"/>其福倍多。「復次，拘翼！閻浮利人悉是善男子、<pb n="0518c" ed="T" id="T08.0226.0518c"/><lb
 n="0518c01" ed="T"/>善女人，皆令行四禪、四諦、四神足、五旬。云<lb
 n="0518c02" ed="T"/>何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！<lb
 n="0518c03" ed="T"/>天中天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若波<lb
 n="0518c04" ed="T"/>羅蜜，持經卷與人使書之，若為人讀，其福倍<lb
 n="0518c05" ed="T"/>甚益多。「復次，拘翼！置閻浮利四天下及三千<lb
 n="0518c06" ed="T"/>大千國土，乃至恒邊沙佛剎人悉是善男子、<lb
 n="0518c07" ed="T"/>善女人，皆令行四禪、四諦、四神足及五旬，悉<lb
 n="0518c08" ed="T"/>令得成。云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：<lb
 n="0518c09" ed="T"/>「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如善男子、善女人<lb
 n="0518c10" ed="T"/>書般若波羅蜜，持經卷與人使書之，若為人<lb
 n="0518c11" ed="T"/>讀，其福轉倍。「復次，拘翼！若有人讀般若波羅<lb
 n="0518c12" ed="T"/>蜜者，復教餘人令學之，其福甚倍益多。「復次，<lb
 n="0518c13" ed="T"/>拘翼！若有人自學般若波羅蜜，復為人解其<lb
 n="0518c14" ed="T"/>慧，得福轉甚倍多。」釋提桓因白佛言：「云何學<lb
 n="0518c15" ed="T"/>般若波羅蜜解中慧者？天中天！」佛言：「其不曉<lb
 n="0518c16" ed="T"/>者，為解說之。若有當來善男子、善女人，欲得<lb
 n="0518c17" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛者，應學般若<lb
 n="0518c18" ed="T"/>波羅蜜，反得惡師教學枝掖般若波羅蜜。」<lb
 n="0518c19" ed="T"/>釋提桓因問佛：「何謂為枝掖般若波羅蜜者？」<lb
 n="0518c20" ed="T"/>佛言：「甫當來世，有比丘欲學般若波羅蜜，為<lb
 n="0518c21" ed="T"/>惡師所反教。」釋提桓因言：「何所為反教者？」佛<lb
 n="0518c22" ed="T"/>言：「教人學色之無常，令人於色求無常，作是<lb
 n="0518c23" ed="T"/>行般若波羅蜜作無常，學痛痒思想生死識<lb
 n="0518c24" ed="T"/>於識求無常，作是行般若波羅蜜。拘翼！是為<lb
 n="0518c25" ed="T"/>枝掖般若波羅蜜。」佛言：「其人作壞色行，求<lb
 n="0518c26" ed="T"/>色無常，壞痛痒思想生死識行，於識求無常。<lb
 n="0518c27" ed="T"/>視其作是行者若有黠慧，當持般若波羅蜜<lb
 n="0518c28" ed="T"/>為解之。其福轉倍益多。「復次，拘翼！故閻浮<lb
 n="0518c29" ed="T"/>利人，若善男子、善女人，皆令得須陀洹道。<pb n="0519a" ed="T" id="T08.0226.0519a"/><lb
 n="0519a01" ed="T"/>云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚<lb
 n="0519a02" ed="T"/>多！天中天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若<lb
 n="0519a03" ed="T"/>波羅蜜，持經卷與人使書之，教令學，若為人<lb
 n="0519a04" ed="T"/>讀，其福倍益甚多。何以故？須陀洹道者，皆從<lb
 n="0519a05" ed="T"/>般若波羅蜜出。「復次，拘翼！置閻浮利，正使三<lb
 n="0519a06" ed="T"/>千大千國土，乃至恒邊沙佛剎人，教令得斯陀<lb
 n="0519a07" ed="T"/>含。其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中<lb
 n="0519a08" ed="T"/>天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若波羅蜜，<lb
 n="0519a09" ed="T"/>持經卷與人使書之，教令學，若為人讀，其福<lb
 n="0519a10" ed="T"/>德益甚多。何以故？薩芸若德成法聽故。從般<lb
 n="0519a11" ed="T"/>若波羅蜜中成得佛，便出須陀洹道。「復次，拘<lb
 n="0519a12" ed="T"/>翼！悉得斯陀含、阿那含、阿羅漢道。其福寧多<lb
 n="0519a13" ed="T"/>不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不<lb
 n="0519a14" ed="T"/>如是善男子善女人書般若波羅蜜，持經卷<lb
 n="0519a15" ed="T"/>與人使書之，若為人讀，其福甚多。以是故，皆<lb
 n="0519a16" ed="T"/>從是法各各悉得。是般若波羅蜜之所致。何<lb
 n="0519a17" ed="T"/>以故？為薩芸若法。以學薩芸若法，便能教成<lb
 n="0519a18" ed="T"/>須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛。置閻<lb
 n="0519a19" ed="T"/>浮利人，拘翼！及三千大千國土，乃至恒邊沙<lb
 n="0519a20" ed="T"/>佛剎人，悉教善男子，善女人皆令得成須陀<lb
 n="0519a21" ed="T"/>洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛道。云何，拘<lb
 n="0519a22" ed="T"/>翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中<lb
 n="0519a23" ed="T"/>天！」佛言：「不如善男子、善女人書般若波羅蜜，<lb
 n="0519a24" ed="T"/>持經卷與人使書之，教令學，若為人讀，其福<lb
 n="0519a25" ed="T"/>益倍多。何以故？皆從般若波羅蜜，因薩芸若<lb
 n="0519a26" ed="T"/>法德。用是故，得須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅<lb
 n="0519a27" ed="T"/>漢、辟支佛道。用是故，其福轉倍益多。「復次，拘<lb
 n="0519a28" ed="T"/>翼！閻浮利人都使發菩薩心，不如善男子、善<lb
 n="0519a29" ed="T"/>女人持般若波羅蜜經卷與人使書，教令學，<pb n="0519b" ed="T" id="T08.0226.0519b"/><lb
 n="0519b01" ed="T"/>為說之。若授與阿惟越致菩薩經書，其人當<lb
 n="0519b02" ed="T"/>從是學，深入般若波羅蜜。學知般若波羅蜜<lb
 n="0519b03" ed="T"/>者轉增益多，守無極知，因得成就。以是故，其<lb
 n="0519b04" ed="T"/>福轉倍甚多甚多。置閻浮利三千大千國土，<lb
 n="0519b05" ed="T"/>拘翼！及如恒邊沙佛剎人，皆發心為阿耨多<lb
 n="0519b06" ed="T"/>羅三耶三菩行。不如善男子、善女人持般若<lb
 n="0519b07" ed="T"/>波羅蜜經卷與人使書之，教令學，為說之。及<lb
 n="0519b08" ed="T"/>授與阿惟越致菩薩經書，使人當從是學，深<lb
 n="0519b09" ed="T"/>入般若波羅蜜。學知般若波羅蜜者轉增益<lb
 n="0519b10" ed="T"/>多，守無極知，因得成就。以是故，其福轉倍甚<lb
 n="0519b11" ed="T"/>多。「復次，拘翼！閻浮利人皆發阿耨多羅三耶<lb
 n="0519b12" ed="T"/>三菩行。不如善男子、善女人持般若波羅蜜<lb
 n="0519b13" ed="T"/>經卷與人使書之，為解說其慧令學之。及授<lb
 n="0519b14" ed="T"/>與阿惟越致菩薩摩訶薩般若波羅蜜經，為解<lb
 n="0519b15" ed="T"/>中慧，其福轉倍益多。置閻浮利三千大千國<lb
 n="0519b16" ed="T"/>土，及至恒邊沙佛剎人，皆發阿耨多羅三耶<lb
 n="0519b17" ed="T"/>三菩心。不如善男子、善女人持般若波羅蜜<lb
 n="0519b18" ed="T"/>經卷與人使書之，教令學入黠慧中。若授與<lb
 n="0519b19" ed="T"/>阿惟越致菩薩摩訶薩般若波羅蜜經，為解中<lb
 n="0519b20" ed="T"/>慧，其福轉倍益多。「復次，拘翼！閻浮利人皆令<lb
 n="0519b21" ed="T"/>如阿惟越致菩薩阿耨多羅三耶三菩。若有<lb
 n="0519b22" ed="T"/>善男子、善女人，隨教人入般若波羅蜜中。云<lb
 n="0519b23" ed="T"/>何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！<lb
 n="0519b24" ed="T"/>天中天！」佛言：「從是輩中若有一菩薩，便作是<lb
 n="0519b25" ed="T"/>語：『我欲疾作佛。正使欲疾作佛，不如人入般<lb
 n="0519b26" ed="T"/>若波羅蜜者。』其福轉倍益多。置閻浮利三千<lb
 n="0519b27" ed="T"/>大千國土，及至恒邊沙佛剎人，皆悉如阿惟<lb
 n="0519b28" ed="T"/>越致菩薩阿耨多羅三藐三菩。若有教善<lb
 n="0519b29" ed="T"/>男子、善女人入般若波羅蜜中。云何，拘翼！其<pb n="0519c" ed="T" id="T08.0226.0519c"/><lb
 n="0519c01" ed="T"/>福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛<lb
 n="0519c02" ed="T"/>言：「若有一菩薩從其中作是言：『我欲疾作佛。<lb
 n="0519c03" ed="T"/>正使疾作佛，不如持般若波羅蜜授與人者。』<lb
 n="0519c04" ed="T"/>其福轉倍益多。」釋提桓因白佛言：「如是，如是！<lb
 n="0519c05" ed="T"/>天中天！極安隱者即菩薩摩訶薩，今近佛坐，<lb
 n="0519c06" ed="T"/>持衣、食、床臥具、供養醫藥所當得。不如持般<lb
 n="0519c07" ed="T"/>若波羅蜜教授人者，其福轉倍益多。何以故？<lb
 n="0519c08" ed="T"/>天中天！其得般若波羅蜜者，今近佛坐。」須菩<lb
 n="0519c09" ed="T"/>提語釋提桓因言：「善哉，善哉！拘翼！於尊弟子<lb
 n="0519c10" ed="T"/>菩薩摩訶薩中乃作是觀，諸聲聞者因是而<lb
 n="0519c11" ed="T"/>得成。是輩人不索佛道者，菩薩摩訶薩不當<lb
 n="0519c12" ed="T"/>於中學六波羅蜜，不學是法者不得作佛。隨<lb
 n="0519c13" ed="T"/>法如學，疾成阿耨多羅三耶三菩，便得至佛。」</ab></div><lb
 n="0519c14" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>摩訶般若鈔經卷第二</ab><lb
 n="0519c15" ed="T"/><lb
 n="0519c16" ed="T"/><lb
 n="0519c17" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>摩訶般若鈔經卷第三</ab><lb
 n="0519c18" ed="T"/><lb
 n="0519c19" ed="T"/><byline>秦天竺沙門曇摩蜱共竺佛念譯</byline><lb
 n="0519c20" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>善權品第四</head><lb
 n="0519c21" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，彌勒菩薩謂須菩提：「若有菩薩摩訶薩<lb
 n="0519c22" ed="T"/>勸助為福，出入布施、持戒自守者上，其福轉<lb
 n="0519c23" ed="T"/>尊極上，無過菩薩摩訶薩勸助福德。」須菩提<lb
 n="0519c24" ed="T"/>語彌勒菩薩：「復有菩薩摩訶薩，阿僧祇剎土<lb
 n="0519c25" ed="T"/>諸佛所而作功德，一一剎土不可計佛其般<lb
 n="0519c26" ed="T"/>泥洹者，乃從發意已來自到阿耨多羅三耶<lb
 n="0519c27" ed="T"/>三菩，成至阿惟三佛者，乃至無餘泥洹界而<lb
 n="0519c28" ed="T"/>般泥洹者，然後至于法盡。於是中所作功<lb
 n="0519c29" ed="T"/>德，其功德度無有極。乃諸聲聞作布施、持戒<pb n="0520a" ed="T" id="T08.0226.0520a"/><lb
 n="0520a01" ed="T"/>自守，為福於有餘功德自致無餘。諸有般泥<lb
 n="0520a02" ed="T"/>洹佛，於其中所作功德，至有淨戒身、三昧身、<lb
 n="0520a03" ed="T"/>智慧身、以脫身、脫慧所見身。佛法極大哀，不<lb
 n="0520a04" ed="T"/>可計佛天中天所說法，於其法中復學諸所<lb
 n="0520a05" ed="T"/>有功德，乃於諸般泥洹佛法所作功德，都計<lb
 n="0520a06" ed="T"/>之合之，勸助為尊。種種德中為極，是上極勸<lb
 n="0520a07" ed="T"/>助者是為勸助，勸助以持作阿耨多羅三耶<lb
 n="0520a08" ed="T"/>三菩，以是為阿耨多羅三耶三菩。置是菩薩<lb
 n="0520a09" ed="T"/>之人，持心能作是求阿耨多羅三耶三菩，乃<lb
 n="0520a10" ed="T"/>生作是心，欲有所得。」彌勒菩薩語須菩提：「其<lb
 n="0520a11" ed="T"/>不作是求乃能有所得。其作是思想者以為<lb
 n="0520a12" ed="T"/>無黠，能生是意，用思想悔還，用信悔還。但用<lb
 n="0520a13" ed="T"/>無黠故，還墮四顛倒——無常謂有常、苦謂有樂、<lb
 n="0520a14" ed="T"/>空謂有實、無身謂有身——以故思想悔還、心悔<lb
 n="0520a15" ed="T"/>還、信悔還。菩薩不當作是心有所求，於所求<lb
 n="0520a16" ed="T"/>無處所，云何求阿耨多羅三耶三菩？」彌勒菩<lb
 n="0520a17" ed="T"/>薩謂須菩提：「不當於新學菩薩摩訶薩前說<lb
 n="0520a18" ed="T"/>是語。何以故？或亡所信、亡所樂、亡所喜、亡所<lb
 n="0520a19" ed="T"/>行，便從是墮。當為是菩薩摩訶薩可說聞者、<lb
 n="0520a20" ed="T"/>在善師邊者。當為是菩薩摩訶薩可說聞者，<lb
 n="0520a21" ed="T"/>不恐不怖不畏，是菩薩摩訶薩能勸助為福<lb
 n="0520a22" ed="T"/>作薩芸若。持心作是勸助，心亦盡滅。無所有、<lb
 n="0520a23" ed="T"/>無所見何等心當作阿耨多羅三耶三菩者。<lb
 n="0520a24" ed="T"/>當以何心作？心無兩對，心之自然乃能所作。」<lb
 n="0520a25" ed="T"/>釋提桓因語須菩提：「新學菩薩摩訶薩聞是<lb
 n="0520a26" ed="T"/>或恐或怖。若菩薩摩訶薩欲作功德者，當云<lb
 n="0520a27" ed="T"/>何勸助其福，得作阿耨多羅三耶三菩？」須菩<lb
 n="0520a28" ed="T"/>提語彌勒菩薩：「當作護諸佛所破壞眾惡而<lb
 n="0520a29" ed="T"/>斷愛欲，等行如一，降伏魔事，棄捐重擔，即自<pb n="0520b" ed="T" id="T08.0226.0520b"/><lb
 n="0520b01" ed="T"/>從所有勤苦悉為以盡，其知以脫，心即從計。<lb
 n="0520b02" ed="T"/>從阿僧祇剎土諸般泥曰者，於其中所作功<lb
 n="0520b03" ed="T"/>德福，於諸聲聞中復作功德，都計之合之，勸<lb
 n="0520b04" ed="T"/>助為尊，種種德中無過勸助。其勸助者能為<lb
 n="0520b05" ed="T"/>勸助，勸助以持作阿耨多羅三耶三菩，何所<lb
 n="0520b06" ed="T"/>是菩薩摩訶薩想不還、所信不悔還。正使菩<lb
 n="0520b07" ed="T"/>薩摩訶薩持心作阿耨多羅三耶三菩，其心<lb
 n="0520b08" ed="T"/>無所想者，是菩薩摩訶薩心得阿耨多羅三<lb
 n="0520b09" ed="T"/>耶三菩。正使心念自了知，是為想悔還、心悔<lb
 n="0520b10" ed="T"/>還、所信悔還。正使心念復知是心，則是作，是<lb
 n="0520b11" ed="T"/>為想悔還、信悔還。正使菩薩摩訶薩持心了<lb
 n="0520b12" ed="T"/>知，當作是覺知盡、無所有知盡者。當知何心<lb
 n="0520b13" ed="T"/>有所作，當了知心，何所心法於法有所作。如<lb
 n="0520b14" ed="T"/>法者，為隨法已於作真。為是作，即非邪作，是<lb
 n="0520b15" ed="T"/>菩薩摩訶薩所作。若有菩薩摩訶薩，於過去<lb
 n="0520b16" ed="T"/>當來今現在佛所作功德；若諸聲聞下至凡人<lb
 n="0520b17" ed="T"/>所作功德，若畜生聞法；及諸天、諸閱叉、乾多<lb
 n="0520b18" ed="T"/>羅、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩睺勒、諸人若非<lb
 n="0520b19" ed="T"/>人聞法者，發心所作功德；及初學菩薩道者<lb
 n="0520b20" ed="T"/>都計之合之積累為上，其勸助者能為勸助，<lb
 n="0520b21" ed="T"/>是以極尊。種種德中無過勸助。是以勸助所<lb
 n="0520b22" ed="T"/>當勸助，能為勸助福，用作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0520b23" ed="T"/>菩。正使復如是為盡法——於法無所生、無所滅——<lb
 n="0520b24" ed="T"/>無所處法，無所生法，得作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0520b25" ed="T"/>菩。是法不了法有反，用作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0520b26" ed="T"/>菩故，是為無想不悔還，心亦不悔還、所信不<lb
 n="0520b27" ed="T"/>悔還。作是無所求，眾所不逮，是為阿耨多羅<lb
 n="0520b28" ed="T"/>三耶三菩所作。若有菩薩摩訶薩不諦曉了<lb
 n="0520b29" ed="T"/>知作福德者。所以者何？於身恍忽，於勸助福<pb n="0520c" ed="T" id="T08.0226.0520c"/><lb
 n="0520c01" ed="T"/>亦復恍忽。菩薩了知恍忽無所有，是故菩<lb
 n="0520c02" ed="T"/>薩摩訶薩般若波羅蜜，若於諸般泥洹佛所<lb
 n="0520c03" ed="T"/>而作功德，持是功德欲作所求，其知自然能<lb
 n="0520c04" ed="T"/>為阿耨多羅三耶三菩諸佛天中天。所著不<lb
 n="0520c05" ed="T"/>著想，過去以滅，亦無有想而不作想，其作想者為非德。菩薩摩訶薩當學漚和拘<lb
 n="0520c06" ed="T"/>舍羅，未得般若波羅蜜者不得入，已得般若<lb
 n="0520c07" ed="T"/>波羅蜜乃得入。勿為身作識用之有滅，以是<lb
 n="0520c08" ed="T"/>故無有身。身有德之人，有想便礙反欲苦。住<lb
 n="0520c09" ed="T"/>怛薩阿竭阿羅訶三耶三菩，不學作是德持<lb
 n="0520c10" ed="T"/>勸助。何以故？用不正故。視般泥曰佛而反有<lb
 n="0520c11" ed="T"/>想，以故為礙。所作功德，為不及逮，反欲苦住。<lb
 n="0520c12" ed="T"/>其不作想者，是怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛<lb
 n="0520c13" ed="T"/>之德。其作想者，譬若雜毒。何以故？設美飯以<lb
 n="0520c14" ed="T"/>毒著中，色大甚好而香，無不喜者。不知飯中<lb
 n="0520c15" ed="T"/>有毒，愚闇之人食之，歡喜飽滿。食欲消時，久<lb
 n="0520c16" ed="T"/>久不便。身不知德行者甚之為難，不曉將護，<lb
 n="0520c17" ed="T"/>不曉中事，不能解知。作是行德者，為如雜毒<lb
 n="0520c18" ed="T"/>之食語。善男子！過去當來今現在佛，持戒身、<lb
 n="0520c19" ed="T"/>三昧身、智慧身、以脫身、脫慧所見身，及於聲<lb
 n="0520c20" ed="T"/>聞中所作功德、佛天中天所說，若復辟支佛<lb
 n="0520c21" ed="T"/>所而作功德，都勸助之。勸助以持是福德，作<lb
 n="0520c22" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩。持所作為想，用是故，譬<lb
 n="0520c23" ed="T"/>若雜毒。菩薩摩訶薩當作是學：『何所過去當<lb
 n="0520c24" ed="T"/>來今現在佛功德？當云何勸助作福，成得阿<lb
 n="0520c25" ed="T"/>耨多羅三耶三菩？』是菩薩隨怛薩阿竭教者，<lb
 n="0520c26" ed="T"/>是即為作智，佛功德所生自然，及其想法所<lb
 n="0520c27" ed="T"/>有，持是福作勸助，因其勸助自致得阿耨多<lb
 n="0520c28" ed="T"/>羅三耶三菩。菩薩摩訶薩作是施者無過，終<lb
 n="0520c29" ed="T"/>不離怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛。佛所語皆<pb n="0521a" ed="T" id="T08.0226.0521a"/><lb
 n="0521a01" ed="T"/>至誠。復次，菩薩摩訶薩當作是施。如淨戒、如<lb
 n="0521a02" ed="T"/>三昧、如智慧、如以脫、如脫慧所見身，無欲界、<lb
 n="0521a03" ed="T"/>無色界、無無色界，亦無過去當來今現在，亦<lb
 n="0521a04" ed="T"/>無所有，無所有施亦復無所有。其作是施，為<lb
 n="0521a05" ed="T"/>以如法，法亦無所有。作施者為成，所施無有<lb
 n="0521a06" ed="T"/>毒；其作異施者為作反施。是菩薩摩訶薩所<lb
 n="0521a07" ed="T"/>施以如法者，佛天中天所知，是即為施得作<lb
 n="0521a08" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩。」佛言：「善哉，善哉！須菩提！<lb
 n="0521a09" ed="T"/>所作為如佛。是即為菩薩摩訶薩所施。三千大<lb
 n="0521a10" ed="T"/>千國土人，悉念慈哀等護心無過。菩薩摩訶<lb
 n="0521a11" ed="T"/>薩上頭所施，是即為極尊。「復次，須菩提！三千<lb
 n="0521a12" ed="T"/>大千國土人，悉作阿耨多羅三耶三菩。使如<lb
 n="0521a13" ed="T"/>恒邊沙佛剎人，皆供養是菩薩震越衣被、飯<lb
 n="0521a14" ed="T"/>食、床臥具、病瘦醫藥，如恒邊沙劫供養，隨所<lb
 n="0521a15" ed="T"/>憙樂作是布施。云何，須菩提！其福寧多不？」須<lb
 n="0521a16" ed="T"/>菩提言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「勸助功德，福<lb
 n="0521a17" ed="T"/>過其上不可計。」須菩提白佛言：「代勸功德福<lb
 n="0521a18" ed="T"/>者，如恒邊沙佛土，不能悉受。」佛言：「善哉，善哉！<lb
 n="0521a19" ed="T"/>須菩提！若有菩薩持般若波羅蜜者，所作施<lb
 n="0521a20" ed="T"/>為過其本所施上，以無能過勸助所施上，百<lb
 n="0521a21" ed="T"/>倍千倍萬倍億倍巨億倍。」爾時四天王天上<lb
 n="0521a22" ed="T"/>二萬天人，悉以頭面著佛足，皆白佛言：「極大<lb
 n="0521a23" ed="T"/>施。天中天！菩薩摩訶薩漚和拘舍羅乃作是<lb
 n="0521a24" ed="T"/>施，其功德甚大尊。何以故？是菩薩摩訶薩學<lb
 n="0521a25" ed="T"/>般若波羅蜜，於中勸助故。」忉利天上諸天人，<lb
 n="0521a26" ed="T"/>持天華名香、擣香雜香澤香燒香、天繒華蓋幢<lb
 n="0521a27" ed="T"/>幡伎樂，持用供養娛樂佛。供養已，皆白佛言：<lb
 n="0521a28" ed="T"/>「極大施。天中天！菩薩摩訶薩漚和拘舍羅乃<lb
 n="0521a29" ed="T"/>作是施，極大施之功德。何以故？是菩薩摩訶<pb n="0521b" ed="T" id="T08.0226.0521b"/><lb
 n="0521b01" ed="T"/>薩學般若波羅蜜，於中勸助故。」鹽天上諸天<lb
 n="0521b02" ed="T"/>人，持天華名香、擣香雜香澤香燒香、天繒華<lb
 n="0521b03" ed="T"/>蓋幢幡伎樂，持用供養娛樂佛。供養已，皆白<lb
 n="0521b04" ed="T"/>佛言：「極大施。天中天！菩薩摩訶薩漚和拘舍<lb
 n="0521b05" ed="T"/>羅乃作是施，極大德之功德。何以故？是菩薩<lb
 n="0521b06" ed="T"/>摩訶薩學般若波羅蜜，於中勸助故。」兜率天<lb
 n="0521b07" ed="T"/>上諸天人，以天華名香、擣香雜香澤香燒香、<lb
 n="0521b08" ed="T"/>天繒華蓋幢幡伎樂，持用供養娛樂佛。供養<lb
 n="0521b09" ed="T"/>已，皆作是言：「極大施。天中天！菩薩摩訶薩漚<lb
 n="0521b10" ed="T"/>和拘舍羅乃作是施，極大德之功德。何以故？<lb
 n="0521b11" ed="T"/>是菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，於中勸助故。」<lb
 n="0521b12" ed="T"/>尼摩羅提天上諸天人，持天華名香、擣香雜<lb
 n="0521b13" ed="T"/>香澤香燒香、天繒華蓋幢幡伎樂、持用供養<lb
 n="0521b14" ed="T"/>娛樂佛。供養已、皆白佛言：「極大施。天中天！菩<lb
 n="0521b15" ed="T"/>薩摩訶薩漚和拘舍羅乃作是施，極大尊之<lb
 n="0521b16" ed="T"/>功德。何以故？是菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，<lb
 n="0521b17" ed="T"/>於中勸助故。」波羅尼蜜和耶拔致天上諸天<lb
 n="0521b18" ed="T"/>人，持天華名香、擣香雜香澤香燒香、天繒綵<lb
 n="0521b19" ed="T"/>華蓋幢幡伎樂，持用供養娛樂佛。供養已，皆<lb
 n="0521b20" ed="T"/>白佛言：「極大施。天中天！菩薩摩訶薩漚和拘<lb
 n="0521b21" ed="T"/>舍羅乃作是施，極大尊之功德。何以故？是菩<lb
 n="0521b22" ed="T"/>薩摩訶薩學般若波羅蜜，於中勸助故。」梵天、<lb
 n="0521b23" ed="T"/>梵迦夷天、梵福樓天、梵波利產天、𤸱天、波<lb
 n="0521b24" ed="T"/>利陀天、𤸱波摩那天、阿陂譮天、首訶天、波<lb
 n="0521b25" ed="T"/>利首訶天、阿波摩首天、首訶迦天、比伊潘羅<lb
 n="0521b26" ed="T"/>天、阿比耶天、須陀施天、尼天，乃至阿迦膩<lb
 n="0521b27" ed="T"/>吒天等諸天人，悉以頭面著佛足，皆言：「甚善。<lb
 n="0521b28" ed="T"/>天中天！菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，極為大<lb
 n="0521b29" ed="T"/>施之功德。何以故？是菩薩摩訶薩學般若波<pb n="0521c" ed="T" id="T08.0226.0521c"/><lb
 n="0521c01" ed="T"/>羅蜜，於中勸助故。」佛語首陀衛諸天人：「置三<lb
 n="0521c02" ed="T"/>千大千國土中菩薩摩訶薩。及恒邊沙佛剎<lb
 n="0521c03" ed="T"/>人，悉作阿耨多羅三耶三菩，復有恒邊沙佛<lb
 n="0521c04" ed="T"/>剎人，都共供養是輩菩薩摩訶薩震越衣服、<lb
 n="0521c05" ed="T"/>飯食、去來臥具、病瘦醫藥，供養如恒邊沙劫，<lb
 n="0521c06" ed="T"/>隨所樂憙作是施與，若復過是者。不及菩薩<lb
 n="0521c07" ed="T"/>摩訶薩勸助之施，為過去當來今現在佛淨<lb
 n="0521c08" ed="T"/>戒身、三昧身、智慧身、以脫身、脫慧所見身，及諸<lb
 n="0521c09" ed="T"/>聲聞身其中者所作功德，都共計之合之，不<lb
 n="0521c10" ed="T"/>及勸助若勸助者，以是極尊無能過者。作是<lb
 n="0521c11" ed="T"/>勸助，以持作阿耨多羅三耶三菩。」須菩提白佛<lb
 n="0521c12" ed="T"/>言：「屬天中天所說，都共計之合之，極尊無過<lb
 n="0521c13" ed="T"/>勸助。悉代勸助、勸助已，菩薩摩訶薩從是中<lb
 n="0521c14" ed="T"/>得何等法？」佛語須菩提：「道德之人，當知過去<lb
 n="0521c15" ed="T"/>當來今現在法，無所取亦無所捨，亦無所知<lb
 n="0521c16" ed="T"/>亦無所得。其法者為無所生，法亦無所滅。法<lb
 n="0521c17" ed="T"/>者亦無從生，法亦無所從滅。於法中了無有<lb
 n="0521c18" ed="T"/>生者，法亦無所從有而滅。是者法之所法。我<lb
 n="0521c19" ed="T"/>代勸助之，是為勸助。作是施者，疾得作阿耨<lb
 n="0521c20" ed="T"/>多羅三耶三菩。是故，須菩提！菩薩摩訶薩勸助<lb
 n="0521c21" ed="T"/>為尊。「復次，須菩提！菩薩摩訶薩於過去當來<lb
 n="0521c22" ed="T"/>今現在佛所代作布施者勸助，代持戒、忍辱、<lb
 n="0521c23" ed="T"/>精進、一心、智慧而勸助之，代以脫者勸助之，<lb
 n="0521c24" ed="T"/>代脫慧所見身勸助之。作是代勸助其脫者<lb
 n="0521c25" ed="T"/>是為布施，其脫者是為忍辱，其脫者是為精<lb
 n="0521c26" ed="T"/>進，其脫者是為一心，其脫者是為智慧，其脫<lb
 n="0521c27" ed="T"/>者是為脫慧，其脫者是為脫慧所見身，其脫<lb
 n="0521c28" ed="T"/>者是為以脫，其脫者代其勸助，其脫者是為<lb
 n="0521c29" ed="T"/>法。是故當來未有如其脫者，令阿僧祇剎土<pb n="0522a" ed="T" id="T08.0226.0522a"/><lb
 n="0522a01" ed="T"/>諸佛天中天現在者，其脫者是即諸佛弟子。<lb
 n="0522a02" ed="T"/>其脫者以過去諸佛弟子，其脫者今現在諸<lb
 n="0522a03" ed="T"/>佛弟子。於是法中無縛無著無脫，如是法者，<lb
 n="0522a04" ed="T"/>持作阿耨多羅三耶三菩。所施為從中，無有<lb
 n="0522a05" ed="T"/>能過者，無有能壞者。是者，須菩提！菩薩摩<lb
 n="0522a06" ed="T"/>訶薩勸助之為尊，如恒邊沙佛剎中菩薩悉<lb
 n="0522a07" ed="T"/>壽如恒邊沙劫，恒邊沙佛剎人都悉供養諸<lb
 n="0522a08" ed="T"/>菩薩摩訶薩震越衣服、飲食、床臥具、病瘦醫<lb
 n="0522a09" ed="T"/>藥，乃至恒邊沙劫須菩提，皆持戒、忍辱，於精<lb
 n="0522a10" ed="T"/>進而不懈，於禪悉得三昧，百倍千倍萬倍若<lb
 n="0522a11" ed="T"/>干巨億萬倍，不如勸助，功德福最尊出其上。」</ab></div><lb
 n="0522a12" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜地獄品第五</head><lb
 n="0522a13" ed="T"/><ab type='prose'>舍利弗白佛言：「般若波羅蜜者多所成。天中<lb
 n="0522a14" ed="T"/>天！因般若波羅蜜無不得字者。天中天！般若<lb
 n="0522a15" ed="T"/>波羅蜜為極照明。天中天！般若波羅蜜為去<lb
 n="0522a16" ed="T"/>冥。天中天！般若波羅蜜者無所著。天中天！般<lb
 n="0522a17" ed="T"/>若波羅蜜為極尊。天中天！無目者，般若波羅<lb
 n="0522a18" ed="T"/>蜜為作眼。天中天！其迷惑者，般若波羅蜜悉<lb
 n="0522a19" ed="T"/>授道路。天中天！薩芸若者，即般若波羅蜜是。<lb
 n="0522a20" ed="T"/>天中天！般若波羅蜜者，是菩薩摩訶薩母。天<lb
 n="0522a21" ed="T"/>中天！無所生無所滅，即般若波羅蜜是。天中<lb
 n="0522a22" ed="T"/>天！具足三合十二法輪，為轉是般若波羅蜜。<lb
 n="0522a23" ed="T"/>天中天！般若波羅蜜其困苦者悉安隱之。天<lb
 n="0522a24" ed="T"/>中天！般若波羅蜜於生死作護。天中天！般若<lb
 n="0522a25" ed="T"/>波羅蜜於一切法悉皆自然。菩薩摩訶薩當<lb
 n="0522a26" ed="T"/>云何於般若波羅蜜中住？天中天！」佛語舍利<lb
 n="0522a27" ed="T"/>弗：「世多羅者因般若波羅蜜住，其敬佛者當<lb
 n="0522a28" ed="T"/>自歸般若波羅蜜。」釋提桓因心念：「尊者舍利<lb
 n="0522a29" ed="T"/>弗何因發是問？」即時釋提桓因謂舍利弗：「何<pb n="0522b" ed="T" id="T08.0226.0522b"/><lb
 n="0522b01" ed="T"/>因尊者乃作是問？」舍利弗謂釋提桓因：「拘翼！<lb
 n="0522b02" ed="T"/>般若波羅蜜者是菩薩護，因其勸助功德福<lb
 n="0522b03" ed="T"/>持作薩芸若，過菩薩之所作為若布施、持戒、<lb
 n="0522b04" ed="T"/>忍辱、精進、禪定。譬若如人從生而盲，若百人<lb
 n="0522b05" ed="T"/>若千人若萬人若千萬人，無有前導欲有所<lb
 n="0522b06" ed="T"/>至。若欲入城者，不知當如行。如是，拘翼！五波<lb
 n="0522b07" ed="T"/>羅蜜者亦如盲無所見，離般若波羅蜜者如<lb
 n="0522b08" ed="T"/>是，欲入薩芸若中，不知當如行。般若波羅蜜<lb
 n="0522b09" ed="T"/>即五波羅蜜之護，悉與眼目。般若波羅蜜者<lb
 n="0522b10" ed="T"/>是護，令五波羅蜜各得名字。」舍利弗白佛：「當<lb
 n="0522b11" ed="T"/>云何守入般若波羅蜜中？」佛語舍利弗：「色者<lb
 n="0522b12" ed="T"/>不見所入，痛痒思想生死識亦不見所入，視<lb
 n="0522b13" ed="T"/>五陰亦不見所入，是為守般若波羅蜜。」「如是<lb
 n="0522b14" ed="T"/>者，天中天！以為守般若波羅蜜。作是守者為<lb
 n="0522b15" ed="T"/>逮何法？」佛語舍利弗：「無所守是為逮法守，為<lb
 n="0522b16" ed="T"/>般若波羅蜜。」釋提桓因白佛言：「般若波羅蜜<lb
 n="0522b17" ed="T"/>不逮薩芸若者，亦不能得逮，亦不逮守，於生<lb
 n="0522b18" ed="T"/>死亦無所逮。當云何逮？天中天！」佛言：「無所逮<lb
 n="0522b19" ed="T"/>故能為逮。」釋提桓因言：「少有及者，天中天！如<lb
 n="0522b20" ed="T"/>般若波羅蜜於諸法，諸法無生無所滅，當何<lb
 n="0522b21" ed="T"/>所住無有住？」須菩提白佛言：「菩薩或時作是<lb
 n="0522b22" ed="T"/>念，便離般若波羅蜜。」佛語須菩提：「儻有所因，<lb
 n="0522b23" ed="T"/>便念般若波羅蜜。知般若波羅蜜空無所有、<lb
 n="0522b24" ed="T"/>無近無遠，是故為菩薩摩訶薩般若波羅蜜。」<lb
 n="0522b25" ed="T"/>須菩提白佛言：「般若波羅蜜者為信何法？」佛<lb
 n="0522b26" ed="T"/>語須菩提：「信般若波羅蜜者為不信色，亦不<lb
 n="0522b27" ed="T"/>信痛痒思想生死識。有不信須陀洹道，不信<lb
 n="0522b28" ed="T"/>斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛道。」須菩提白<lb
 n="0522b29" ed="T"/>佛言：「摩訶薩波羅蜜者，天中天！即般若波羅<pb n="0522c" ed="T" id="T08.0226.0522c"/><lb
 n="0522c01" ed="T"/>蜜是。」佛謂須菩提：「云何知摩訶薩波羅蜜，<lb
 n="0522c02" ed="T"/>因般若波羅蜜是？須菩提！於色無大無小，不<lb
 n="0522c03" ed="T"/>以色為證，亦不為色作證。痛痒思想生死識<lb
 n="0522c04" ed="T"/>亦無大無小，於識不以為證，亦不為識作證。<lb
 n="0522c05" ed="T"/>便於怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛致十種力，<lb
 n="0522c06" ed="T"/>即不復為弱。薩芸若無廣無狹。何以故？無廣<lb
 n="0522c07" ed="T"/>無狹薩芸若，知於般若波羅蜜無所行。所以<lb
 n="0522c08" ed="T"/>者何？般若波羅蜜無所有。若人若於中有所<lb
 n="0522c09" ed="T"/>求？謂有所有？是則為大非。何以故？人無所<lb
 n="0522c10" ed="T"/>生，般若波羅蜜與人俱皆自然。人恍忽故，般<lb
 n="0522c11" ed="T"/>若波羅蜜俱不可計。人亦不壞，般若波羅蜜<lb
 n="0522c12" ed="T"/>亦如是。人如般若波羅蜜者，便得成至阿惟<lb
 n="0522c13" ed="T"/>三佛。人亦有力故，怛薩阿竭現而有力。」舍<lb
 n="0522c14" ed="T"/>利弗白佛言：「般若波羅蜜，甚深，甚深！天中天！<lb
 n="0522c15" ed="T"/>若有菩薩摩訶薩信般若波羅蜜者，不說其<lb
 n="0522c16" ed="T"/>中短亦不狐疑，其人從何所來生是間？為行<lb
 n="0522c17" ed="T"/>菩薩道已來，幾聞解般若波羅蜜事，隨教入<lb
 n="0522c18" ed="T"/>中者？」佛語舍利弗：「從他方佛剎來生是間。是<lb
 n="0522c19" ed="T"/>菩薩摩訶薩於他方供養佛已，從受決聞般<lb
 n="0522c20" ed="T"/>若波羅蜜故。以是復聞般若波羅蜜，自念言：<lb
 n="0522c21" ed="T"/>『我如見佛無異。』」須菩提白佛言：「般若波羅蜜<lb
 n="0522c22" ed="T"/>可得見聞不？」佛言：「不可得見。」須菩提白佛言：<lb
 n="0522c23" ed="T"/>「是菩薩隨深般若波羅蜜者行已來，為幾聞？」<lb
 n="0522c24" ed="T"/>佛語須菩提：「是非一輩學，各各有以供養若<lb
 n="0522c25" ed="T"/>干百佛若干千佛悉見已，於其所皆行清淨<lb
 n="0522c26" ed="T"/>戒已。若有於眾中聞般若波羅蜜，棄捨去，為<lb
 n="0522c27" ed="T"/>不敬菩薩摩訶薩法。佛說深般若波羅蜜，其<lb
 n="0522c28" ed="T"/>人棄捨去不欲聞之。何以故？是人前世時聞<lb
 n="0522c29" ed="T"/>般若波羅蜜，用棄捨去故。亦不以身心，是皆<pb n="0523a" ed="T" id="T08.0226.0523a"/><lb
 n="0523a01" ed="T"/>無知之人所致。用是罪故，若聞深般若波羅<lb
 n="0523a02" ed="T"/>蜜，復止人不令說之。止般若波羅蜜者，為止<lb
 n="0523a03" ed="T"/>薩芸若。其止薩芸若者，為止過去當來今現<lb
 n="0523a04" ed="T"/>在佛。用是斷法罪故，死入大泥犁中，若干百<lb
 n="0523a05" ed="T"/>千歲若干億萬歲，當受若干泥犁毒痛甚不<lb
 n="0523a06" ed="T"/>可言。其中壽盡，轉生他方摩訶泥犁中。其壽<lb
 n="0523a07" ed="T"/>復盡，展轉到他方摩訶泥犁中生。」舍利弗白<lb
 n="0523a08" ed="T"/>佛言：「其罪為墮五逆惡？」佛謂舍利弗：「其罪雖<lb
 n="0523a09" ed="T"/>喻，不可引譬。若諷誦讀深般若波羅蜜時，其<lb
 n="0523a10" ed="T"/>心疑於法者，亦不肯學，念：『是言非怛薩阿竭<lb
 n="0523a11" ed="T"/>所說。』止他人言，莫得學。是為以自壞復壞他<lb
 n="0523a12" ed="T"/>人，自飲毒已復飲他人毒。是輩人為以自亡<lb
 n="0523a13" ed="T"/>失，復失亡他人，自不曉知深般若波羅蜜，轉復<lb
 n="0523a14" ed="T"/>壞他人。是曹人者，不當見之。舍利弗！不當與<lb
 n="0523a15" ed="T"/>共坐起言語飲食。何以故？是曹之人誹謗法<lb
 n="0523a16" ed="T"/>者，自在冥中，復持他人著冥中。其人自毒殺<lb
 n="0523a17" ed="T"/>身，無異斷法之人。所語有信者、用其言者，其<lb
 n="0523a18" ed="T"/>人所受罪，俱等無有異。所以者何？用誹謗佛<lb
 n="0523a19" ed="T"/>語故。誹謗般若波羅蜜者，為悉誹謗諸法已。」<lb
 n="0523a20" ed="T"/>舍利弗白佛言：「願聞誹謗法者，受形何等像<lb
 n="0523a21" ed="T"/>類許？不知其身大如？」佛謂舍利弗：「是誹謗法<lb
 n="0523a22" ed="T"/>人儻聞是事，其人沸血便從面孔出。或恐便<lb
 n="0523a23" ed="T"/>死，因是被大痛。其人聞之，心便愁毒而消盡。<lb
 n="0523a24" ed="T"/>譬若斷華著日中即為萎枯。」舍利弗言：「願為<lb
 n="0523a25" ed="T"/>人故當說之，令知其身受形云何。當為後世<lb
 n="0523a26" ed="T"/>人作大明，其有聞者畏懼，當自念：『我不可誹<lb
 n="0523a27" ed="T"/>謗斷法如彼人。』」佛語舍利弗：「是為示人之大<lb
 n="0523a28" ed="T"/>明。以所因罪，受其身甚大醜惡，極勤苦臭處<lb
 n="0523a29" ed="T"/>誠不可說，其苦痛甚大而久劇。是善男子、善<pb n="0523b" ed="T" id="T08.0226.0523b"/><lb
 n="0523b01" ed="T"/>女人聞是語，自足以不敢復誹謗。」須菩提白<lb
 n="0523b02" ed="T"/>佛言：「善男子、善女人聞是人但坐口所言乃<lb
 n="0523b03" ed="T"/>致是罪。」佛語須菩提：「是愚癡之人，於我法中<lb
 n="0523b04" ed="T"/>作沙門，反誹謗般若波羅蜜，言：『非道。』止般若<lb
 n="0523b05" ed="T"/>波羅蜜為者止佛菩薩，以止佛菩薩者為斷<lb
 n="0523b06" ed="T"/>過去當來現在佛薩芸若，已斷薩芸若者為<lb
 n="0523b07" ed="T"/>斷法，以斷法者為斷比丘僧，以斷比丘僧者<lb
 n="0523b08" ed="T"/>為受不可計阿僧祇之罪。」須菩提白佛言：「若<lb
 n="0523b09" ed="T"/>有斷般若波羅蜜者，天中天！為幾事？」佛語須<lb
 n="0523b10" ed="T"/>菩提：「以為魔所中，是善男子、是善女人不信<lb
 n="0523b11" ed="T"/>不樂。用是二事故，能斷深般若波羅蜜。復次，<lb
 n="0523b12" ed="T"/>須菩提！斷般若波羅蜜者，復有四事。何謂四<lb
 n="0523b13" ed="T"/>事？隨惡師所言、不隨順學、不承至法、主行誹<lb
 n="0523b14" ed="T"/>謗索人短自貢高。是為四事。」須菩提白佛<lb
 n="0523b15" ed="T"/>言：「少有信般若波羅蜜者，天中天！不曉了是<lb
 n="0523b16" ed="T"/>法故。」佛語須菩提：「如是，如是！少有信般若波<lb
 n="0523b17" ed="T"/>羅蜜者，不曉法故。」須菩提言：「云何深般若波<lb
 n="0523b18" ed="T"/>羅蜜少有信者？」佛語須菩提：「色無著無縛無<lb
 n="0523b19" ed="T"/>解。何以故？色之自然為色。痛痒思想生死識<lb
 n="0523b20" ed="T"/>無著無縛無脫。何以故？識之自然為識。過去<lb
 n="0523b21" ed="T"/>色無著無縛無脫。何以故？過去色之自然故。<lb
 n="0523b22" ed="T"/>當來色無著無縛無脫。何以故？當來色之自<lb
 n="0523b23" ed="T"/>然色故。今現在色無著無縛無脫。何以故？色<lb
 n="0523b24" ed="T"/>之自然色故。過去痛痒思想生死識無著無<lb
 n="0523b25" ed="T"/>縛無脫。何以故？過去色之自然故。當來識無<lb
 n="0523b26" ed="T"/>著無縛無脫。何以故？當來識之自然故。今現<lb
 n="0523b27" ed="T"/>在識無著無縛無脫。何以故？識之自然故。用<lb
 n="0523b28" ed="T"/>是故，須菩提！般若波羅蜜甚深少有信者。」</ab></div><lb
 n="0523b29" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜清淨品第六</head><pb n="0523c" ed="T" id="T08.0226.0523c"/><lb
 n="0523c01" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「般若波羅蜜少有曉者，將不<lb
 n="0523c02" ed="T"/>狎習故？」佛語須菩提：「如是，如是！般若波羅蜜<lb
 n="0523c03" ed="T"/>少有曉者，用是不狎習之所致。何以故？須菩<lb
 n="0523c04" ed="T"/>提！色清淨道亦清淨故。言色清淨道亦清淨，<lb
 n="0523c05" ed="T"/>痛痒思想生死識亦清淨故。言道亦清淨，是<lb
 n="0523c06" ed="T"/>故識亦清淨。復次，須菩提！色清淨，薩芸若亦<lb
 n="0523c07" ed="T"/>清淨，色亦清淨。是故色清淨薩芸若亦清淨<lb
 n="0523c08" ed="T"/>等無異。今不斷前，前不斷後，故無壞。以是故。<lb
 n="0523c09" ed="T"/>前為不斷。」舍利弗白佛言：「清淨者，天中天！為<lb
 n="0523c10" ed="T"/>甚深。」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨為極明。<lb
 n="0523c11" ed="T"/>天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨無有<lb
 n="0523c12" ed="T"/>垢。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨無<lb
 n="0523c13" ed="T"/>瑕穢。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨<lb
 n="0523c14" ed="T"/>無所有。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於欲<lb
 n="0523c15" ed="T"/>無所欲清淨。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：<lb
 n="0523c16" ed="T"/>「於色而無色清淨。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利<lb
 n="0523c17" ed="T"/>弗言：「無所生為色甚清淨。天中天！」佛言：「甚清<lb
 n="0523c18" ed="T"/>淨。」舍利弗言：「於有智而無智甚清淨。天中天！」<lb
 n="0523c19" ed="T"/>佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於智者而無智者甚<lb
 n="0523c20" ed="T"/>清淨。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於色<lb
 n="0523c21" ed="T"/>而有智無有智者甚清淨。天中天！」佛言：「甚清<lb
 n="0523c22" ed="T"/>淨。」舍利弗言：「於痛痒思想生死識而無有智<lb
 n="0523c23" ed="T"/>無有智者甚清淨。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利<lb
 n="0523c24" ed="T"/>弗言：「般若波羅蜜甚亦清淨。天中天！薩芸若<lb
 n="0523c25" ed="T"/>者不增不減。天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗<lb
 n="0523c26" ed="T"/>言：「般若波羅蜜甚清淨，於諸法無所取。天中<lb
 n="0523c27" ed="T"/>天！」佛言：「甚清淨。」須菩提白佛言：「我者清淨，色<lb
 n="0523c28" ed="T"/>亦清淨。天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「故<lb
 n="0523c29" ed="T"/>曰：『我清淨，痛痒思想生死識亦清淨。』天中天！」<pb n="0524a" ed="T" id="T08.0226.0524a"/><lb
 n="0524a01" ed="T"/>佛言：「本清淨。」須菩提言：「我清淨，道亦清淨。天<lb
 n="0524a02" ed="T"/>中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「我者清淨，薩芸<lb
 n="0524a03" ed="T"/>若亦清淨。天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：<lb
 n="0524a04" ed="T"/>「我者清淨無端緒。天中天！」佛言：「本清淨。」須菩<lb
 n="0524a05" ed="T"/>提言：「我者清淨無有邊，色亦清淨無邊。天中<lb
 n="0524a06" ed="T"/>天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「我者無有邊，痛痒<lb
 n="0524a07" ed="T"/>思想生死識亦無有邊。天中天！」佛言：「本清淨。」<lb
 n="0524a08" ed="T"/>須菩提言：「曉知清淨者，即菩薩摩訶薩般若<lb
 n="0524a09" ed="T"/>波羅蜜是。」佛言：「本清淨。」須菩提言：「般若波羅<lb
 n="0524a10" ed="T"/>蜜者，亦不在彼，亦不在是，亦不離是，亦不在<lb
 n="0524a11" ed="T"/>中間。天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提白佛言：<lb
 n="0524a12" ed="T"/>「菩薩摩訶薩知是者，為行般若波羅蜜。有想<lb
 n="0524a13" ed="T"/>者，便離般若波羅蜜遠已。」佛言：「善哉，善哉！須<lb
 n="0524a14" ed="T"/>菩提！有字者便有想，以想故著。」須菩提白佛<lb
 n="0524a15" ed="T"/>言：「難及波羅蜜，天中天！安隱決於著。」舍利弗<lb
 n="0524a16" ed="T"/>言：「問須菩提，何所為著？」須菩提言：「知色空者<lb
 n="0524a17" ed="T"/>是曰為著，知痛痒思想生死識空是曰為著，<lb
 n="0524a18" ed="T"/>於過去法知過去法是曰為著，於當來法知<lb
 n="0524a19" ed="T"/>當來法是曰為著，於現在法知現在法是曰<lb
 n="0524a20" ed="T"/>為著。知法者為得大功德，發意菩薩是即為<lb
 n="0524a21" ed="T"/>著。」釋提桓因問須菩提：「何謂為著？」須菩提：「心<lb
 n="0524a22" ed="T"/>知。拘翼！持是知心施與，作阿耨多羅三耶三菩。<lb
 n="0524a23" ed="T"/>心者本清淨，能可有所作。善男子、善女人其<lb
 n="0524a24" ed="T"/>菩薩者，勸人教人為阿耨多羅三藐三菩，為<lb
 n="0524a25" ed="T"/>說正法，自於身無所失，於佛種有所造。是<lb
 n="0524a26" ed="T"/>善男子、善女人，以離諸著為棄本際。」佛言：「善<lb
 n="0524a27" ed="T"/>哉，善哉！須菩提！令菩薩摩訶薩知本際為覺<lb
 n="0524a28" ed="T"/>著事。復次，須菩提！有著甚深微妙。我今說之。<lb
 n="0524a29" ed="T"/>諦聽，諦聽！上中下言悉善。」須菩提白佛言：「願<pb n="0524b" ed="T" id="T08.0226.0524b"/><lb
 n="0524b01" ed="T"/>樂欲聞。」佛言：「若善男子、善女人，於怛薩阿竭<lb
 n="0524b02" ed="T"/>阿羅訶三耶三佛，念欲作想隨所想，是故為<lb
 n="0524b03" ed="T"/>著過去當來今現在。佛天中天於無餘法代<lb
 n="0524b04" ed="T"/>勸助之，是為勸助阿耨多羅三耶三菩。於法<lb
 n="0524b05" ed="T"/>者而無法故，曰無過去當來今現在。以是不<lb
 n="0524b06" ed="T"/>可有所作，亦不可有想，亦不可作因緣有，不<lb
 n="0524b07" ed="T"/>可見聞不可知。」須菩提白佛言：「其本甚深清<lb
 n="0524b08" ed="T"/>淨。天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「今自歸<lb
 n="0524b09" ed="T"/>般若波羅蜜。」佛言：「法無作者故，得成阿惟三<lb
 n="0524b10" ed="T"/>佛。」須菩提言：「諸法實無作阿惟三佛者。」佛語<lb
 n="0524b11" ed="T"/>須菩提：「無有兩法，用之本淨，故曰為一其淨<lb
 n="0524b12" ed="T"/>者，於一切亦無作者。」佛語須菩提：「是以離諸<lb
 n="0524b13" ed="T"/>著為棄本際。」須菩提白佛言：「般若波羅蜜者<lb
 n="0524b14" ed="T"/>難了。天中天！」佛言：「如是！無有得阿惟三佛者。」<lb
 n="0524b15" ed="T"/>須菩提言：「般若波羅蜜不可計。天中天！」佛言：<lb
 n="0524b16" ed="T"/>「如是，須菩提！非心之所知。」須菩提言：「為無有<lb
 n="0524b17" ed="T"/>作者。天中天！」佛言：「無有作者，故無所著。」須菩<lb
 n="0524b18" ed="T"/>提白佛言：「菩薩當云何行般若波羅蜜？」佛言：<lb
 n="0524b19" ed="T"/>「不想痛痒思想生死識行，為行般若波羅蜜。<lb
 n="0524b20" ed="T"/>色不滿色，為行般若波羅蜜。色不滿為非色<lb
 n="0524b21" ed="T"/>行，為行般若波羅蜜。痛痒思想生死識不滿，<lb
 n="0524b22" ed="T"/>為行般若波羅蜜。」須菩提白佛言：「難及，天中<lb
 n="0524b23" ed="T"/>天！於著無所著，是實為不著。」佛言：「不著色者，<lb
 n="0524b24" ed="T"/>為行般若波羅蜜。不著痛痒思想生死識行，<lb
 n="0524b25" ed="T"/>為行般若波羅蜜。是為菩薩摩訶薩行般若<lb
 n="0524b26" ed="T"/>波羅蜜。於色為不著，於痛痒思想生死識為<lb
 n="0524b27" ed="T"/>不著，於須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支<lb
 n="0524b28" ed="T"/>佛道亦不著。所以者何？以過諸著故。復出薩<lb
 n="0524b29" ed="T"/>芸若中，是為般若波羅蜜。」須菩提白佛言：「所<pb n="0524c" ed="T" id="T08.0226.0524c"/><lb
 n="0524c01" ed="T"/>說法甚深難逮。天中天！若所說不增，不說者<lb
 n="0524c02" ed="T"/>亦不減。」佛言：「如是，如是！須菩提！譬若怛薩<lb
 n="0524c03" ed="T"/>阿竭盡壽稱譽空，空亦不增；若不稱譽，空<lb
 n="0524c04" ed="T"/>亦不減。譬如稱譽幻人者亦不增，不稱譽者<lb
 n="0524c05" ed="T"/>亦不減。聞善亦不喜，聞惡不憂。如是，須菩提！<lb
 n="0524c06" ed="T"/>於法各各諷誦學之，法亦不增不減。」須菩提<lb
 n="0524c07" ed="T"/>白佛：「菩薩摩訶薩甚慊苦行般若波羅蜜。若<lb
 n="0524c08" ed="T"/>有守般若波羅蜜者，不懈不恐不怖，不動不<lb
 n="0524c09" ed="T"/>還。以何故？守般若波羅蜜者為守空故。一<lb
 n="0524c10" ed="T"/>切皆當為菩薩摩訶薩作禮，用被僧那大鎧<lb
 n="0524c11" ed="T"/>故與空共戰，為一切人故著僧那，為一切人<lb
 n="0524c12" ed="T"/>故而舉空，是菩薩摩訶薩為極大勇猛。天中<lb
 n="0524c13" ed="T"/>天！用空法故，自致阿耨多羅三耶三菩，得成<lb
 n="0524c14" ed="T"/>阿惟三佛。」有異比丘心念之：「當自歸般若波<lb
 n="0524c15" ed="T"/>羅蜜，為無所生法，亦為無所滅法。」釋提桓因<lb
 n="0524c16" ed="T"/>語須菩提：「菩薩隨般若波羅蜜教者，為隨何<lb
 n="0524c17" ed="T"/>教？」須菩提言：「為隨空教。」釋提桓因言：「何所隨<lb
 n="0524c18" ed="T"/>空教者？」須菩提言：「其欲寂靜者，是菩薩摩訶<lb
 n="0524c19" ed="T"/>薩為知般若波羅蜜。」釋提桓因白佛言：「其受<lb
 n="0524c20" ed="T"/>般若波羅蜜者，天中天！當護幾何間？」須菩提<lb
 n="0524c21" ed="T"/>謂釋提桓因：「云何，拘翼！能見法當所護者不？<lb
 n="0524c22" ed="T"/>而言欲護之。」釋提桓因言：「不。」須菩提言：「隨般<lb
 n="0524c23" ed="T"/>若波羅蜜教作者，是為以得護。若人若非人，<lb
 n="0524c24" ed="T"/>終不得其便。」須菩提言：「若菩薩摩訶薩護空<lb
 n="0524c25" ed="T"/>者，為隨般若波羅蜜行已。云何，拘翼！能可護<lb
 n="0524c26" ed="T"/>響不？」釋提桓因言：「不能。」須菩提言：「如是，拘<lb
 n="0524c27" ed="T"/>翼！菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，其法亦如<lb
 n="0524c28" ed="T"/>響。以知是者，亦復無想，以無想念為行般若<lb
 n="0524c29" ed="T"/>波羅蜜。用佛威神，三千大千國土諸四天王<pb n="0525a" ed="T" id="T08.0226.0525a"/><lb
 n="0525a01" ed="T"/>諸釋梵及諸尊天，一切皆來到佛所前，為佛<lb
 n="0525a02" ed="T"/>作禮，遶竟三匝各住一面。諸天天王釋梵悉<lb
 n="0525a03" ed="T"/>承佛威神，念諸千佛皆字釋迦文，其比丘<lb
 n="0525a04" ed="T"/>者皆字須菩提，問般若波羅蜜者皆如釋提<lb
 n="0525a05" ed="T"/>桓因。」</ab></div><lb
 n="0525a06" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>摩訶般若鈔經卷第三</ab><lb
 n="0525a07" ed="T"/><lb
 n="0525a08" ed="T"/><lb
 n="0525a09" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>摩訶般若鈔經卷第四</ab><lb
 n="0525a10" ed="T"/><lb
 n="0525a11" ed="T"/><byline>秦天竺沙門曇摩蜱共竺佛念譯</byline><lb
 n="0525a12" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>本無品第七</head><lb
 n="0525a13" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「諸法隨次者，天中天！是為法<lb
 n="0525a14" ed="T"/>語，故曰無所損。諸法者為無有端，其法相者<lb
 n="0525a15" ed="T"/>為無所礙，如空法者為無所生，諸所生不可<lb
 n="0525a16" ed="T"/>得，是為法生故無所得。」諸欲、諸梵天子俱白<lb
 n="0525a17" ed="T"/>佛言：「其寂者，即佛弟子。今尊者須菩提所說<lb
 n="0525a18" ed="T"/>者悉空。」須菩提語諸天子言：「為隨怛薩阿竭<lb
 n="0525a19" ed="T"/>教。」佛言：「云何，須菩提！知隨怛薩阿竭教？」須菩<lb
 n="0525a20" ed="T"/>提復言：「如怛薩阿竭本無，是為怛薩阿竭<lb
 n="0525a21" ed="T"/>教。諸過去當來現在悉為本無。」佛言：「隨本無<lb
 n="0525a22" ed="T"/>者，為隨怛薩阿竭教。諸法亦本無。如諸法本<lb
 n="0525a23" ed="T"/>無，怛薩阿竭亦本無。一切本無悉為本無。是<lb
 n="0525a24" ed="T"/>為須菩提以隨怛薩阿竭教無有異。隨本無<lb
 n="0525a25" ed="T"/>者，是為怛薩阿竭教不異無有異。隨怛薩阿<lb
 n="0525a26" ed="T"/>竭者為隨本無，本無者是為怛薩阿竭。立須<lb
 n="0525a27" ed="T"/>菩提之所立，為隨怛薩阿竭教。如怛薩阿竭<lb
 n="0525a28" ed="T"/>本無無所礙，諸法亦本無無所礙。是者，須菩<lb
 n="0525a29" ed="T"/>提！為隨怛薩阿竭教。以如怛薩阿竭本無<pb n="0525b" ed="T" id="T08.0226.0525b"/><lb
 n="0525b01" ed="T"/>者，於法亦本無，一本無等無異。我者亦無，作<lb
 n="0525b02" ed="T"/>者本無，亦無作者，一切皆本無，亦復無本無。<lb
 n="0525b03" ed="T"/>如本無本無，我者亦爾，故須菩提為隨怛薩<lb
 n="0525b04" ed="T"/>阿竭教。如怛薩阿竭本無不異無有異，是故<lb
 n="0525b05" ed="T"/>諸法亦本無不異無有異。是為怛薩阿竭本<lb
 n="0525b06" ed="T"/>無亦不壞，亦不腐，不可得，是者須菩提為隨<lb
 n="0525b07" ed="T"/>怛薩阿竭教。怛薩阿竭與諸法俱本無無異，<lb
 n="0525b08" ed="T"/>亦無異本無，亦不有異本無，悉皆是本無。如<lb
 n="0525b09" ed="T"/>須菩提所隨者，以入不可計人，亦復無所入，<lb
 n="0525b10" ed="T"/>是為隨怛薩阿竭教。怛薩阿竭者是為本無，<lb
 n="0525b11" ed="T"/>亦不過去當來今現在。及諸法悉皆本無故，<lb
 n="0525b12" ed="T"/>亦無過去當來今現在。如是者，須菩提為隨<lb
 n="0525b13" ed="T"/>怛薩阿竭教。以如來本無者，即曰怛薩阿竭<lb
 n="0525b14" ed="T"/>教，怛薩阿竭者即是本無。當來亦本無，過去<lb
 n="0525b15" ed="T"/>亦本無，現在亦本無。以隨過去本無，怛薩阿<lb
 n="0525b16" ed="T"/>竭教是為本無。以隨當來本無，怛薩阿竭教<lb
 n="0525b17" ed="T"/>是為本無。以隨現在本無，怛薩阿竭教是為<lb
 n="0525b18" ed="T"/>本無。以如過去當來今現在本無，怛薩阿竭<lb
 n="0525b19" ed="T"/>教是為本無。以如過去當來今現在本無，怛<lb
 n="0525b20" ed="T"/>薩阿竭教是為本無等無異。如諸法本無，是<lb
 n="0525b21" ed="T"/>者須菩提等無異，為隨怛薩阿竭教等無異。<lb
 n="0525b22" ed="T"/>是為真菩薩之本無，自致阿惟三佛，亦俱等<lb
 n="0525b23" ed="T"/>本無。以如本無者，便得本無如來名，地即為<lb
 n="0525b24" ed="T"/>六反震動。怛薩阿竭因是本無而得成，是故<lb
 n="0525b25" ed="T"/>須菩提為隨怛薩阿竭教。復次，須菩提為不<lb
 n="0525b26" ed="T"/>隨色，為不隨痛痒思想生死識，亦不隨須陀<lb
 n="0525b27" ed="T"/>洹道，亦不隨斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛，<lb
 n="0525b28" ed="T"/>是者須菩提為隨怛薩阿竭教。」舍利弗白佛<lb
 n="0525b29" ed="T"/>言：「本無者甚深。天中天！」佛言：「如是，本無實<pb n="0525c" ed="T" id="T08.0226.0525c"/><lb
 n="0525c01" ed="T"/>甚深。」說本無時，三百比丘皆得阿羅漢，五百<lb
 n="0525c02" ed="T"/>比丘尼皆得須陀洹道，五百諸天及人悉逮<lb
 n="0525c03" ed="T"/>得無所從生法樂忍，六十菩薩皆得阿羅漢<lb
 n="0525c04" ed="T"/>道。佛語舍利弗：「是輩菩薩供養過去五百佛<lb
 n="0525c05" ed="T"/>已，皆作施與，護於淨戒，成於忍辱，所作精<lb
 n="0525c06" ed="T"/>進，定足於禪，以不得般若波羅蜜漚和拘舍<lb
 n="0525c07" ed="T"/>羅，雖是菩薩摩訶薩有道意入空、無相、無願，<lb
 n="0525c08" ed="T"/>離於漚和拘舍羅者，便中道為本際作證得<lb
 n="0525c09" ed="T"/>聲聞。譬如有大鳥，舍利弗！其身若四千里、若<lb
 n="0525c10" ed="T"/>八千里、若萬二千里、若萬六千里、若三萬里，<lb
 n="0525c11" ed="T"/>從忉利天上欲來下至閻浮利地。是鳥而無<lb
 n="0525c12" ed="T"/>翅，反從忉利天上自投來下。云何，舍利弗！是<lb
 n="0525c13" ed="T"/>鳥欲中道還上忉利天上，寧能還不？」舍利弗<lb
 n="0525c14" ed="T"/>言：「不能。天中天！」佛言：「是鳥來下至閻浮利地，<lb
 n="0525c15" ed="T"/>欲令其身不痛。寧能使不痛？」舍利弗言：「不能。<lb
 n="0525c16" ed="T"/>天中天！其鳥來下，身不得不痛。若死、若當悶<lb
 n="0525c17" ed="T"/>極。何故？其身甚大而反無翅。」佛言：「如是，舍利<lb
 n="0525c18" ed="T"/>弗！正使菩薩摩訶薩，如恒邊沙劫，作布施，護<lb
 n="0525c19" ed="T"/>於淨戒，成於忍辱，所作精進，定足於禪，發心<lb
 n="0525c20" ed="T"/>甚大，欲總攬一切成阿惟三佛。不得般若波羅<lb
 n="0525c21" ed="T"/>蜜漚和拘舍羅者，便中道墮落在聲聞、辟支<lb
 n="0525c22" ed="T"/>佛道地。如是，舍利弗！菩薩摩訶薩於過去當<lb
 n="0525c23" ed="T"/>來今現在佛所，為不持戒三昧，若智慧、若脫<lb
 n="0525c24" ed="T"/>慧、若見慧，而反作想，是為不持怛薩阿竭戒<lb
 n="0525c25" ed="T"/>三昧，智慧、若脫慧、若見慧，為不知怛薩阿竭<lb
 n="0525c26" ed="T"/>故而曉知，但聞空聲想之，如所聞，持欲作阿<lb
 n="0525c27" ed="T"/>耨多羅三耶三菩，會不能得，便中道在聲聞、<lb
 n="0525c28" ed="T"/>辟支佛道地。何以故？如是為不得般若波羅<lb
 n="0525c29" ed="T"/>蜜漚和拘舍羅故。」舍利弗白佛言：「我念佛之<pb n="0526a" ed="T" id="T08.0226.0526a"/><lb
 n="0526a01" ed="T"/>所說，其離般若波羅蜜漚和拘舍羅者，便不<lb
 n="0526a02" ed="T"/>能自致阿耨多羅三耶三菩。若有菩薩摩訶<lb
 n="0526a03" ed="T"/>薩欲得阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛者，當<lb
 n="0526a04" ed="T"/>黠學般若波羅蜜漚和拘舍羅。」諸欲天、諸色<lb
 n="0526a05" ed="T"/>天子俱白佛言：「般若波羅蜜者甚深，難曉難<lb
 n="0526a06" ed="T"/>了，泊然者不得阿耨多羅三耶三菩。」佛語諸<lb
 n="0526a07" ed="T"/>天子言：「如是，般若波羅蜜者甚深難曉了，泊<lb
 n="0526a08" ed="T"/>然不得阿耨多羅三耶三菩。」須菩提白佛言：<lb
 n="0526a09" ed="T"/>「般若波羅蜜者難曉了。天中天！如我念是慧，<lb
 n="0526a10" ed="T"/>其為泊然者，乃能得阿耨多羅三耶三菩。何<lb
 n="0526a11" ed="T"/>以故？亦不於是有得阿惟三佛者，故曰法空<lb
 n="0526a12" ed="T"/>無作阿惟三佛。用法空故，於法亦不能得當<lb
 n="0526a13" ed="T"/>作阿惟三佛者，故諸法悉空。於法無所有是<lb
 n="0526a14" ed="T"/>為法語，無作阿惟三佛故曰法空。無作阿惟<lb
 n="0526a15" ed="T"/>三佛者，亦無得阿惟三佛者，其念一切諸法<lb
 n="0526a16" ed="T"/>悉空。隨是者，天中天！而泊然得阿耨多羅三<lb
 n="0526a17" ed="T"/>耶三菩，成阿惟三佛。」舍利弗謂須菩提：「如所<lb
 n="0526a18" ed="T"/>說者，泊然得阿耨多羅三耶三菩，是為甚難。<lb
 n="0526a19" ed="T"/>何以故？空不念：『我當作阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0526a20" ed="T"/>成阿惟三佛。』如是法者，易得阿惟三佛。何以<lb
 n="0526a21" ed="T"/>故？如恒邊沙等菩薩云何轉還？」須菩提言：「當<lb
 n="0526a22" ed="T"/>作是知：『不為泊然者，難得阿耨多羅三耶三<lb
 n="0526a23" ed="T"/>菩。』」須菩提謂舍利弗：「用色還，不作阿耨多羅<lb
 n="0526a24" ed="T"/>三耶三菩？」答言：「不。」「用痛痒思想生死識還，不<lb
 n="0526a25" ed="T"/>作阿耨多羅三耶三菩？」答言：「不。」「能有異色得<lb
 n="0526a26" ed="T"/>法還，不作阿耨多羅三耶三菩？」答言：「不。」「能有<lb
 n="0526a27" ed="T"/>異痛痒思想生死識得法還，不作阿耨多羅<lb
 n="0526a28" ed="T"/>三耶三菩？」答言：「不。」「色本無，寧還，不作阿耨多<lb
 n="0526a29" ed="T"/>羅三耶三菩？」答言：「不。」「痛痒思想生死識本無，<pb n="0526b" ed="T" id="T08.0226.0526b"/><lb
 n="0526b01" ed="T"/>寧還，不作阿耨多羅三耶三菩？」答言：「不。云何，<lb
 n="0526b02" ed="T"/>舍利弗！能有異色本無，於法得還，不作阿耨<lb
 n="0526b03" ed="T"/>多羅三耶三菩？」答言：「不。」「能有異痛痒思想生<lb
 n="0526b04" ed="T"/>死識本無，於法得還，不作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0526b05" ed="T"/>菩？」答言：「不。」「云何，舍利弗！本無為還，不作阿耨<lb
 n="0526b06" ed="T"/>多羅三耶三菩？」答言：「不。」「能有異本無，於法得<lb
 n="0526b07" ed="T"/>還，不作阿耨多羅三耶三菩？」答言：「不。設於是<lb
 n="0526b08" ed="T"/>法不得何所法還者，作阿耨多羅三耶三菩。」<lb
 n="0526b09" ed="T"/>舍利弗謂須菩提：「如所說法，無有菩薩還者。」<lb
 n="0526b10" ed="T"/>須菩提言：「菩薩之人而有三德，是怛薩阿竭<lb
 n="0526b11" ed="T"/>所說。一者佛衍，菩薩而不計三，如須菩提所<lb
 n="0526b12" ed="T"/>言。」分耨文陀尼弗語舍利弗：「須菩提所說一<lb
 n="0526b13" ed="T"/>道者，而當問之。」舍利弗謂須菩提：「欲問所說<lb
 n="0526b14" ed="T"/>一道佛衍菩薩事。須菩提！欲問所說一道佛<lb
 n="0526b15" ed="T"/>衍菩薩事。」須菩提言：「云何，舍利弗！於本無中<lb
 n="0526b16" ed="T"/>能見三道？是為聲聞、辟支佛。」佛語舍利弗言：<lb
 n="0526b17" ed="T"/>「不見本無中得二事者。」須菩提言：「云何，舍利<lb
 n="0526b18" ed="T"/>弗！本無者為一不？是故曰得。若菩薩摩訶薩<lb
 n="0526b19" ed="T"/>聞本無，心不懈怠，是菩薩摩訶薩會致至菩<lb
 n="0526b20" ed="T"/>薩。」佛言：「善哉，善哉！須菩提！如所說無異，悉佛<lb
 n="0526b21" ed="T"/>威神之所致，是為菩薩摩訶薩本無無有異。<lb
 n="0526b22" ed="T"/>若菩薩心不懈怠，會至菩薩。」舍利弗白佛言：<lb
 n="0526b23" ed="T"/>「何謂為菩薩？」佛語舍利弗：「成阿耨多羅三耶<lb
 n="0526b24" ed="T"/>三菩則是。」須菩提白佛：「何謂菩薩摩訶薩？欲<lb
 n="0526b25" ed="T"/>成者，云何住？」佛言：「視一切人皆等，其心不異，<lb
 n="0526b26" ed="T"/>無有害意，以慈心向人，若身無異。其心柔軟，<lb
 n="0526b27" ed="T"/>其心加哀，其心無瞋恚，無所礙心，無所嬈心，<lb
 n="0526b28" ed="T"/>視之若父母無異。是心，菩薩摩訶薩所住。當<lb
 n="0526b29" ed="T"/>作是學。」</ab></div><pb n="0526c" ed="T" id="T08.0226.0526c"/><lb
 n="0526c01" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜阿惟越致品第八</head><lb
 n="0526c02" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「阿惟越致菩薩摩訶薩，當何<lb
 n="0526c03" ed="T"/>以比觀其相行，知是為阿惟越致菩薩摩訶<lb
 n="0526c04" ed="T"/>薩？」佛語須菩提：「於凡人及聲聞、辟支佛，乃至<lb
 n="0526c05" ed="T"/>怛薩阿竭道地，聞悉本無而不動搖，亦無有<lb
 n="0526c06" ed="T"/>異。於其法亦本無，是為本無於不動搖。是即<lb
 n="0526c07" ed="T"/>為度。如所聞不轉亦不有疑，亦不言是亦不<lb
 n="0526c08" ed="T"/>言非，如本無者為無所失。其所語不輕，不說<lb
 n="0526c09" ed="T"/>他事但說中正。他人有所作亦不觀視。如是<lb
 n="0526c10" ed="T"/>比觀其相行具足，知是即阿惟越致菩薩摩<lb
 n="0526c11" ed="T"/>訶薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩者，<lb
 n="0526c12" ed="T"/>不形沙門、婆羅門面類，是為沙門、是為婆羅<lb
 n="0526c13" ed="T"/>門。所見知悉諦，了終不祠祀跪拜餘天，不持<lb
 n="0526c14" ed="T"/>華香而奉上之。如是比觀其相行具足，知是<lb
 n="0526c15" ed="T"/>即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，須菩提！阿惟<lb
 n="0526c16" ed="T"/>越致菩薩摩訶薩終不生惡處，不作婦人。如<lb
 n="0526c17" ed="T"/>是比觀其相行具足，知是即阿惟越致菩薩<lb
 n="0526c18" ed="T"/>摩訶薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩<lb
 n="0526c19" ed="T"/>終不離十善，身自不殺，教人不殺；身自不盜、<lb
 n="0526c20" ed="T"/>不婬泆、不兩舌、不惡口、不妄言、不綺語、不<lb
 n="0526c21" ed="T"/>妬嫉、不貪餘、不疑亂，身自作正，教人守正，<lb
 n="0526c22" ed="T"/>是為十善。又於夢中自護不失十善，是為阿<lb
 n="0526c23" ed="T"/>惟越致菩薩摩訶薩於夢中面自見十善。如<lb
 n="0526c24" ed="T"/>是比觀其相行具足，知是即阿惟越致菩薩<lb
 n="0526c25" ed="T"/>摩訶薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩<lb
 n="0526c26" ed="T"/>心所學法，持欲安隱一切人，悉為說法，是為<lb
 n="0526c27" ed="T"/>法施。令一切皆得法所，是即為法施於一切。<lb
 n="0526c28" ed="T"/>如是比觀其相行具足，知是即阿惟越致菩<lb
 n="0526c29" ed="T"/>薩摩訶薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶<pb n="0527a" ed="T" id="T08.0226.0527a"/><lb
 n="0527a01" ed="T"/>薩！若王者為人中之雄，持所知名慧，聞說深<lb
 n="0527a02" ed="T"/>法終不有疑，不有疑、不言不信，所言柔軟，所<lb
 n="0527a03" ed="T"/>語如蜜，復少睡臥，出入行步其心不亂，徐行<lb
 n="0527a04" ed="T"/>安步舉足蹈地擇地而行，及所被服衣中無<lb
 n="0527a05" ed="T"/>蚤，常而淨潔無有塵垢亦無有憂，身中都無<lb
 n="0527a06" ed="T"/>八十種蟲。所以者何？是菩薩摩訶薩所有功<lb
 n="0527a07" ed="T"/>德過出世間功德上。稍稍欲成滿，其功德轉<lb
 n="0527a08" ed="T"/>倍故。其身清淨，心亦清淨。」須菩提白佛：「云何，<lb
 n="0527a09" ed="T"/>天中天！菩薩摩訶薩心清淨？當何以知？」佛語<lb
 n="0527a10" ed="T"/>須菩提：「菩薩摩訶薩所作功德，轉倍益多稍<lb
 n="0527a11" ed="T"/>稍極上，其心自在而無所礙，其功德悉逮心<lb
 n="0527a12" ed="T"/>故清淨，過聲聞辟支佛道地，是為菩薩摩訶<lb
 n="0527a13" ed="T"/>薩心清淨。如是比觀其相行具足，知是即阿<lb
 n="0527a14" ed="T"/>惟越致菩薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩薩摩<lb
 n="0527a15" ed="T"/>訶薩不求財物，若供養者無有慳貪，說深法<lb
 n="0527a16" ed="T"/>時無有厭極正作在知。其欲聞深法者，持般<lb
 n="0527a17" ed="T"/>若波羅蜜為說之。其有作餘道若世事者，持<lb
 n="0527a18" ed="T"/>般若波羅蜜主為正之。其不解者，以般若波<lb
 n="0527a19" ed="T"/>羅蜜便為解之。如是比觀其相行具足，知是<lb
 n="0527a20" ed="T"/>即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，須菩提！至者<lb
 n="0527a21" ed="T"/>弊魔便來致所，化作八大泥犁，一泥犁化有<lb
 n="0527a22" ed="T"/>若干百千菩薩。便指示言：『是輩人者，皆從佛<lb
 n="0527a23" ed="T"/>受決已，皆是阿惟越致。今悉墮泥犁中。皆佛<lb
 n="0527a24" ed="T"/>之所授決。設若作阿惟越致受決已者，當疾<lb
 n="0527a25" ed="T"/>悔之：「我非阿惟越致。」設若言爾者，便不入泥<lb
 n="0527a26" ed="T"/>犁，當生天上。』」佛語須菩提：「設心不動者，是阿<lb
 n="0527a27" ed="T"/>惟越致菩薩摩訶薩。」佛言：「我所語者無有異。<lb
 n="0527a28" ed="T"/>設當生惡處者，佛語為有異。如是比觀其相<lb
 n="0527a29" ed="T"/>行具足，知是即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，<pb n="0527b" ed="T" id="T08.0226.0527b"/><lb
 n="0527b01" ed="T"/>須菩提！弊魔化作沙門若用被服，到菩薩摩<lb
 n="0527b02" ed="T"/>訶薩所言：『若前從我所聞、從我所受，今悉棄<lb
 n="0527b03" ed="T"/>捨，皆不可用，若今當自悔其過。若疾悔之，隨<lb
 n="0527b04" ed="T"/>我言者，我日日自來問訊；若設不用我言者，<lb
 n="0527b05" ed="T"/>我終不復來相視。若莫復說是語非佛所說，<lb
 n="0527b06" ed="T"/>是皆他餘外道之造作，今我所語是佛所說。』」<lb
 n="0527b07" ed="T"/>佛言：「聞是說而動轉者，當知其人不從過去<lb
 n="0527b08" ed="T"/>佛受決。來在菩薩摩訶薩舉中，多有菩薩摩<lb
 n="0527b09" ed="T"/>訶薩未在阿惟越致其界。設不動轉者，念法<lb
 n="0527b10" ed="T"/>無有生死，念無有生死信他人言。譬若比丘<lb
 n="0527b11" ed="T"/>得羅漢者，不隨他人所言，眼悉見法以為作<lb
 n="0527b12" ed="T"/>證。是為無所有終不可動。是菩薩摩訶薩亦<lb
 n="0527b13" ed="T"/>不可動，如聲聞、辟支佛道地所念法眾不復<lb
 n="0527b14" ed="T"/>還，是菩薩摩訶薩正向薩芸若不可復還。用<lb
 n="0527b15" ed="T"/>是比觀其相行具足，知是即阿惟越致菩薩<lb
 n="0527b16" ed="T"/>摩訶薩。「復次，須菩提！弊魔到菩薩摩訶薩所，<lb
 n="0527b17" ed="T"/>化作異人：『若所求者甚為勤苦，非薩芸若行。<lb
 n="0527b18" ed="T"/>若致負是勤苦為？若用是勤苦為？作不當自<lb
 n="0527b19" ed="T"/>還厭耶？當復於何所更索是軀？汝何不早取<lb
 n="0527b20" ed="T"/>羅漢用佛為求耶？』」佛言：「設不動轉者，弊魔復<lb
 n="0527b21" ed="T"/>棄捨去，更為方略。化作若干菩薩在其邊立，<lb
 n="0527b22" ed="T"/>復生指語之：『若見是菩薩不？皆供養如恒邊<lb
 n="0527b23" ed="T"/>沙佛已，皆與衣服、飯食、床臥、醫藥悉具足，皆<lb
 n="0527b24" ed="T"/>於恒邊沙佛所悉行清淨戒，皆從受事，聞其中<lb
 n="0527b25" ed="T"/>慧，當所施行。其所求者為悉學已，所住如法，<lb
 n="0527b26" ed="T"/>今皆不能得阿耨多羅三耶三菩。作是學已、<lb
 n="0527b27" ed="T"/>作是受已、作是行已，不能得薩芸若，何況若<lb
 n="0527b28" ed="T"/>欲得阿耨多羅三耶三菩？』」佛言：「設是不動者，<lb
 n="0527b29" ed="T"/>弊魔便去。更化作比丘，作是言語：『是悉羅漢，<pb n="0527c" ed="T" id="T08.0226.0527c"/><lb
 n="0527c01" ed="T"/>過去世時皆行菩薩道，今悉取羅漢。今是尚<lb
 n="0527c02" ed="T"/>如是比丘，若當從何所得阿耨多羅三耶三<lb
 n="0527c03" ed="T"/>菩？』」佛言：「是菩薩摩訶薩雖從異處聞是言，續<lb
 n="0527c04" ed="T"/>作其行，心不動轉亦無有異心，覺知魔為。」佛<lb
 n="0527c05" ed="T"/>言：「若有學波羅蜜隨其行者，不得薩芸，若當<lb
 n="0527c06" ed="T"/>從何所得？佛所語者為無有異。其作是學，其<lb
 n="0527c07" ed="T"/>作是行，如般若波羅蜜者心不動搖，設是不<lb
 n="0527c08" ed="T"/>得薩芸若，佛語為有異。佛所語者終不有欺，<lb
 n="0527c09" ed="T"/>是菩薩摩訶薩當作是學。用是比觀其相行<lb
 n="0527c10" ed="T"/>具足，知是即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，須<lb
 n="0527c11" ed="T"/>菩提！弊魔往到阿惟越致菩薩所，作是曉言：<lb
 n="0527c12" ed="T"/>『薩芸若者如空，是法不可得邊幅，是法不可<lb
 n="0527c13" ed="T"/>得窮極有所可得。何以故？無阿惟越致，亦無<lb
 n="0527c14" ed="T"/>得阿惟三佛者。今我觀視其法，都盧皆空。若<lb
 n="0527c15" ed="T"/>之所作是為勤苦，不當覺知是魔所為。云何<lb
 n="0527c16" ed="T"/>欲得阿耨多羅三耶三菩？是非佛所說。』」佛言：<lb
 n="0527c17" ed="T"/>「是善男子、善女人當如是知，當作是念為魔<lb
 n="0527c18" ed="T"/>事，其心正直而不動搖。用比觀其相行具足，<lb
 n="0527c19" ed="T"/>知是即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，須菩提！<lb
 n="0527c20" ed="T"/>阿惟越致菩薩摩訶薩欲作第一禪、第二禪、<lb
 n="0527c21" ed="T"/>第三至于第四禪三摩越，隨是四禪而不錄<lb
 n="0527c22" ed="T"/>禪目，是為三摩越，為人欲故。用是比觀其相<lb
 n="0527c23" ed="T"/>行具足，知是即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，<lb
 n="0527c24" ed="T"/>須菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩，不求稱譽其<lb
 n="0527c25" ed="T"/>名字者。若稱說者，不念所欲，其心廣大，但念<lb
 n="0527c26" ed="T"/>一切悉令得安。行步坐起其心不亂，出入用<lb
 n="0527c27" ed="T"/>意當而至誠，不求有力，不他婬欲。若欲往來<lb
 n="0527c28" ed="T"/>自患其欲，於欲常有恐怖。譬若男子過大空<lb
 n="0527c29" ed="T"/>澤之中，若欲飲食，畏於賊盜疾欲發去。自念：<pb n="0528a" ed="T" id="T08.0226.0528a"/><lb
 n="0528a01" ed="T"/>『何時當到聚落安隱之處疾得脫去？』阿惟越<lb
 n="0528a02" ed="T"/>致菩薩摩訶薩亦復如是，於愛欲有往來時，<lb
 n="0528a03" ed="T"/>自念所作是為不可，是即為非，皆悉不正，非<lb
 n="0528a04" ed="T"/>我法之所作，亦不念餘惡。何以故？欲使一切<lb
 n="0528a05" ed="T"/>皆得安隱。」佛言：「其作是念，皆是般若波羅蜜<lb
 n="0528a06" ed="T"/>威神之力。用是比觀其相行具足，知是即阿<lb
 n="0528a07" ed="T"/>惟越致菩薩摩訶薩。「復次，須菩提！和夷羅洹<lb
 n="0528a08" ed="T"/>閱叉常隨從阿惟越致菩薩摩訶薩，其餘鬼<lb
 n="0528a09" ed="T"/>神不敢附之，終不失志，其心不亂，其身亦不<lb
 n="0528a10" ed="T"/>妄起，身體完具無所缺減，為人雄，不誘他人<lb
 n="0528a11" ed="T"/>婦女，若為作符若咒若藥都不為是，亦不自<lb
 n="0528a12" ed="T"/>為亦不教人為，是為菩薩之淨。不說男子事，<lb
 n="0528a13" ed="T"/>亦不說婦人事，都無是𠎝。用是比觀其相行<lb
 n="0528a14" ed="T"/>具足，知是即阿惟越致菩薩摩訶薩。「復次，須<lb
 n="0528a15" ed="T"/>菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩不與聚會人從<lb
 n="0528a16" ed="T"/>事，亦不與王者，亦不與賊，亦不與兵，亦不與<lb
 n="0528a17" ed="T"/>軍，亦不與聚邑，亦不與城郭，亦不與世俗，亦<lb
 n="0528a18" ed="T"/>不與女人，亦不與男子，亦不與餘道，亦不與<lb
 n="0528a19" ed="T"/>穀，亦不與須，亦不與祠，亦不與雜色，亦不與<lb
 n="0528a20" ed="T"/>華，亦不與香，亦不與調戲，亦不從海，亦不從<lb
 n="0528a21" ed="T"/>利，亦不作若干種，亦不與所有從事，但與般<lb
 n="0528a22" ed="T"/>若波羅蜜從事。不離薩芸若，常念不忘，亦不<lb
 n="0528a23" ed="T"/>與鬪從事。自守如法，常行中正，不從非法。常<lb
 n="0528a24" ed="T"/>稱譽賢者以為上頭，常於人欲作親厚，不作<lb
 n="0528a25" ed="T"/>怨惡，但求怛薩阿竭法，則欲求生異方佛剎。<lb
 n="0528a26" ed="T"/>作是求，將不生彼間，用是故，常得見佛，復得<lb
 n="0528a27" ed="T"/>供養阿惟越致菩薩摩訶薩。或從欲、從色、從<lb
 n="0528a28" ed="T"/>無色，去其彼間來生中國，若在善人家，若黠<lb
 n="0528a29" ed="T"/>慧中生，若在生談語之中，若在曉經書之家，<pb n="0528b" ed="T" id="T08.0226.0528b"/><lb
 n="0528b01" ed="T"/>不喜豫少事。有生於邊地，悉生大國中，終不<lb
 n="0528b02" ed="T"/>犯法。用是比觀其相行具足，知是即阿惟越<lb
 n="0528b03" ed="T"/>致菩薩摩訶薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩薩<lb
 n="0528b04" ed="T"/>摩訶薩亦不言：『我是阿惟越致。』亦不念：『我是<lb
 n="0528b05" ed="T"/>阿惟越致。』亦不自疑：『我不在阿惟越致地。』譬<lb
 n="0528b06" ed="T"/>若男子得須陀洹道，於其道地終不有疑。魔<lb
 n="0528b07" ed="T"/>事雖起，即悉覺知；既起者，不隨其計。阿惟越<lb
 n="0528b08" ed="T"/>致菩薩摩訶薩亦如是，自於道地終不有疑，<lb
 n="0528b09" ed="T"/>亦不懈怠。魔事雖起，即悉覺知；既起者，不隨<lb
 n="0528b10" ed="T"/>其計。譬若男子作惡逆者，其心終不有忘，至<lb
 n="0528b11" ed="T"/>于命盡其心終不可轉。阿惟越致菩薩摩訶<lb
 n="0528b12" ed="T"/>薩者，終不可移，其心忠正立，於阿惟越致菩<lb
 n="0528b13" ed="T"/>薩心終不可動，天上天下終不可轉。魔事雖<lb
 n="0528b14" ed="T"/>起，即悉覺知；既起者，不隨其計。自於道地終<lb
 n="0528b15" ed="T"/>不有疑，亦無聲聞、辟支佛心。終不念言：『佛之<lb
 n="0528b16" ed="T"/>難得，其地安隱端自堅住，無有勝者。』何以故？<lb
 n="0528b17" ed="T"/>如是住者無有能過。弊魔大愁，便化作佛，往<lb
 n="0528b18" ed="T"/>到其所言：『若當聚羅漢證證，如來受決得<lb
 n="0528b19" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩。何以故？若不得比，亦不<lb
 n="0528b20" ed="T"/>得相。其如心比者，用是相行具足，能為菩薩<lb
 n="0528b21" ed="T"/>摩訶薩，或尚不得阿耨多羅三耶三菩。若當<lb
 n="0528b22" ed="T"/>何當因得？』」佛言：「設是菩薩摩訶薩心不動轉，<lb
 n="0528b23" ed="T"/>知是菩薩摩訶薩從過去怛薩阿竭阿羅訶<lb
 n="0528b24" ed="T"/>三耶三佛所受決已。設復作是念者：『知魔作<lb
 n="0528b25" ed="T"/>佛像來，是男子即非佛，是魔所為。其作是作<lb
 n="0528b26" ed="T"/>以應阿惟越致地，如佛所說魔事無有異。其<lb
 n="0528b27" ed="T"/>作是視其作是念，知魔所為欲使我轉。』」佛言：<lb
 n="0528b28" ed="T"/>「設不動者，是菩薩摩訶薩從過去怛薩阿竭<lb
 n="0528b29" ed="T"/>阿羅訶三耶三佛所以受決，住阿惟越致地<pb n="0528c" ed="T" id="T08.0226.0528c"/><lb
 n="0528c01" ed="T"/>已。何以故？用是比觀其相行具足，知是審阿<lb
 n="0528c02" ed="T"/>惟越致。如是比觀其相行具足，知是即阿惟<lb
 n="0528c03" ed="T"/>越致菩薩摩訶薩。「復次，須菩提！阿惟越致菩<lb
 n="0528c04" ed="T"/>薩摩訶薩用法故，不貪所有，亦不惜身壽命。<lb
 n="0528c05" ed="T"/>是菩薩摩訶薩欲悉受法，為護過去當來今<lb
 n="0528c06" ed="T"/>現在佛所有法。其欲護過去當來今現在佛<lb
 n="0528c07" ed="T"/>法，以為人數，是即為決，是為護法。用是故，無<lb
 n="0528c08" ed="T"/>所惜，亦不惜命身，未曾懈時，無有厭極。如是<lb
 n="0528c09" ed="T"/>比觀其相行具足，知是阿惟越菩薩摩訶薩。<lb
 n="0528c10" ed="T"/>「復次，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩，怛薩阿<lb
 n="0528c11" ed="T"/>竭阿羅訶三耶三佛之所說法，未曾有疑亦<lb
 n="0528c12" ed="T"/>不言非。」須菩提白佛：「怛薩阿竭之所說法，<lb
 n="0528c13" ed="T"/>亦不疑不言非。為於聲聞說法，亦不有疑<lb
 n="0528c14" ed="T"/>亦不言非？」「諸聲聞之所說法，於其中亦不疑<lb
 n="0528c15" ed="T"/>亦不言非。何以故？須菩提！是菩薩摩訶薩為<lb
 n="0528c16" ed="T"/>逮無所從生法樂忍。用是比觀其相行具足，<lb
 n="0528c17" ed="T"/>知是阿惟越致菩薩摩訶薩。」</ab></div><lb
 n="0528c18" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜恒架調優婆夷品第九</head><lb
 n="0528c19" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「大哉！阿惟越致菩薩摩訶薩。<lb
 n="0528c20" ed="T"/>從大功德，自致阿惟越致，乃從恒邊沙等為<lb
 n="0528c21" ed="T"/>以應相。今天中天說深法，是菩薩摩訶薩之<lb
 n="0528c22" ed="T"/>所施行。」佛言：「善哉，善哉！須菩提！汝之所內<lb
 n="0528c23" ed="T"/>是為甚深，是即為空、無相、無願、無生死、無所<lb
 n="0528c24" ed="T"/>生、無所有、無所欲，是為滅。泥洹者是為限。」須<lb
 n="0528c25" ed="T"/>菩提白佛：「泥洹者是限，非是諸法。」佛語須菩<lb
 n="0528c26" ed="T"/>提：「諸法甚深。何以故？色者甚深，須菩提！痛痒<lb
 n="0528c27" ed="T"/>思想生死識亦甚深，陰亦甚深如色甚深者。<lb
 n="0528c28" ed="T"/>何謂，須菩提！痛痒思想生死識之甚深？有甚<lb
 n="0528c29" ed="T"/>深者非色之甚深，是為色之甚深。痛痒思想<pb n="0529a" ed="T" id="T08.0226.0529a"/><lb
 n="0529a01" ed="T"/>生死識亦爾，是識為甚深。」須菩提白佛言：「大<lb
 n="0529a02" ed="T"/>哉！微妙色之稍從泥洹。」佛語須菩提：「痛痒思<lb
 n="0529a03" ed="T"/>想生死識，為稍從泥洹甚深，甚深者般若波<lb
 n="0529a04" ed="T"/>羅蜜。菩薩摩訶薩思惟念，是為住。如般若波<lb
 n="0529a05" ed="T"/>羅蜜教，為學般若波羅蜜。是菩薩摩訶薩隨<lb
 n="0529a06" ed="T"/>是思想惟念，如空教應行一日，甚深不可言。」<lb
 n="0529a07" ed="T"/>須菩提白佛言：「是菩薩摩訶薩應行一日者，<lb
 n="0529a08" ed="T"/>為却幾劫之生死？」佛語須菩提：「譬若婬泆，有<lb
 n="0529a09" ed="T"/>所重愛端正女人，與共期會。女人不得自在。<lb
 n="0529a10" ed="T"/>云何，須菩提！其男子寧念不？」須菩提言：「用女<lb
 n="0529a11" ed="T"/>人故，思念甚多，無有忘時。」佛言：「如是男子所<lb
 n="0529a12" ed="T"/>念，一日其心不轉。是菩薩摩訶薩念般若波<lb
 n="0529a13" ed="T"/>羅蜜，應行一日，却生死若干劫已。其如般若<lb
 n="0529a14" ed="T"/>波羅蜜教，如中所說學，思念隨行一日者，是<lb
 n="0529a15" ed="T"/>菩薩為却惡除罪已。若菩薩摩訶薩離般若<lb
 n="0529a16" ed="T"/>波羅蜜者，正使布施如恒邊沙劫，不如菩薩<lb
 n="0529a17" ed="T"/>摩訶薩隨般若波羅蜜教應行一日者，其功<lb
 n="0529a18" ed="T"/>德出彼上。「復次，須菩提！若菩薩摩訶薩壽如<lb
 n="0529a19" ed="T"/>恒邊沙等劫持所布施，與須陀洹、斯陀含、阿<lb
 n="0529a20" ed="T"/>那含、阿羅漢、辟支佛，而離般若波羅蜜。若有<lb
 n="0529a21" ed="T"/>菩薩摩訶薩隨般若波羅蜜教，其功德出彼<lb
 n="0529a22" ed="T"/>菩薩壽如恒邊沙劫布施持戒者上。若有菩<lb
 n="0529a23" ed="T"/>薩摩訶薩念般若波羅蜜起便說法，其功德<lb
 n="0529a24" ed="T"/>復出彼菩薩上。「復次，須菩提！是菩薩摩訶薩<lb
 n="0529a25" ed="T"/>為以法施，其功德復轉倍。若菩薩摩訶薩作法<lb
 n="0529a26" ed="T"/>施者，是為阿耨多羅三耶三菩。若有菩薩摩<lb
 n="0529a27" ed="T"/>訶薩法施者而不守中，其功德不如菩薩摩<lb
 n="0529a28" ed="T"/>訶薩作法施而復守中。若有持般若波羅蜜<lb
 n="0529a29" ed="T"/>者不離守中，是菩薩摩訶薩其功德甚多。」須<pb n="0529b" ed="T" id="T08.0226.0529b"/><lb
 n="0529b01" ed="T"/>菩提白佛：「一切無生死，若有不動。天中天！此<lb
 n="0529b02" ed="T"/>二事，何功德為甚多？」佛語須菩提：「菩薩摩訶<lb
 n="0529b03" ed="T"/>薩於福生死，於功德生死，所行般若波羅蜜<lb
 n="0529b04" ed="T"/>樂於空、樂於無所有、樂於盡、樂於無所得。念<lb
 n="0529b05" ed="T"/>是時，為不離般若波羅蜜。若不離般若波羅<lb
 n="0529b06" ed="T"/>蜜者，是菩薩摩訶薩得不可計阿僧祇功德。」<lb
 n="0529b07" ed="T"/>須菩提白佛：「天中天之所說，何謂不可計阿<lb
 n="0529b08" ed="T"/>僧祇功德？有何差特？」佛語須菩提：「阿僧祇者，<lb
 n="0529b09" ed="T"/>其數不可盡極。不可計者，不可量計之，了不<lb
 n="0529b10" ed="T"/>可得邊幅。爾故，為不可計阿僧祇。」須菩提言：<lb
 n="0529b11" ed="T"/>「佛說不可計者，色亦不可計，痛痒思想生死<lb
 n="0529b12" ed="T"/>識亦不可計。」佛語須菩提：「如所言，色亦不可<lb
 n="0529b13" ed="T"/>計，痛痒思想生死識亦不可計。」須菩提白佛：<lb
 n="0529b14" ed="T"/>「何謂為不可計？」佛語須菩提：「如空故不可計，<lb
 n="0529b15" ed="T"/>無相、無願故言不可計。如是者不可計，即為<lb
 n="0529b16" ed="T"/>是空，亦無異法。」佛言：「云何，須菩提！我言諸法<lb
 n="0529b17" ed="T"/>悉空不？」須菩提言：「如是，天中天所說法悉空<lb
 n="0529b18" ed="T"/>不可盡。」佛言：「如是，須菩提！諸法悉空不可計，<lb
 n="0529b19" ed="T"/>無有法各各異者，有所差特分別可得不可得<lb
 n="0529b20" ed="T"/>者，即怛薩阿竭得不可盡、不可計，如空、無相、<lb
 n="0529b21" ed="T"/>無願、無生死、無所生、無所有、無所起、無所<lb
 n="0529b22" ed="T"/>滅、如泥洹，隨所喜，在所說，是為怛薩阿竭教。」<lb
 n="0529b23" ed="T"/>須菩提白佛：「大哉！天中天之所說法，是法實<lb
 n="0529b24" ed="T"/>不可逮。如我念佛之所語，諸法亦不可逮。」佛<lb
 n="0529b25" ed="T"/>語須菩提：「如是諸法不可逮悉，法如空故不<lb
 n="0529b26" ed="T"/>可逮。」須菩提言：「如佛說本不可逮。願解不可<lb
 n="0529b27" ed="T"/>逮。」佛言：「不。」須菩提言：「六波羅蜜為不可逮，是為<lb
 n="0529b28" ed="T"/>布施無增無減。尸波羅蜜、羼波羅蜜、惟逮波<lb
 n="0529b29" ed="T"/>羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜為不增不減。是<pb n="0529c" ed="T" id="T08.0226.0529c"/><lb
 n="0529c01" ed="T"/>即為六波羅蜜不增不減。何謂於六波羅蜜<lb
 n="0529c02" ed="T"/>不增不減？是為菩薩摩訶薩自致阿耨多羅<lb
 n="0529c03" ed="T"/>三耶三菩。何緣近佛坐？是菩薩摩訶薩而不<lb
 n="0529c04" ed="T"/>離般若波羅蜜，自致阿耨多羅三耶三菩。」佛<lb
 n="0529c05" ed="T"/>語須菩提：「如本不可逮，不增不減。是菩薩摩<lb
 n="0529c06" ed="T"/>訶薩為行般若波羅蜜漚和拘舍羅者，不念<lb
 n="0529c07" ed="T"/>是為檀波羅蜜之所增減，是為般若波羅蜜<lb
 n="0529c08" ed="T"/>但為有字，是為檀波羅蜜持所有而布施。心<lb
 n="0529c09" ed="T"/>念持是功德，施作阿耨多羅三耶三菩。其施<lb
 n="0529c10" ed="T"/>如阿耨多羅三耶三菩者，是菩薩摩訶薩為<lb
 n="0529c11" ed="T"/>行般若波羅蜜。其行般若波羅蜜，是為漚和<lb
 n="0529c12" ed="T"/>拘舍羅。不念尸波羅蜜之增減，但為有字，是<lb
 n="0529c13" ed="T"/>為尸波羅蜜，是為持戒心念，以是功德施作<lb
 n="0529c14" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩，施如阿耨多羅三耶三<lb
 n="0529c15" ed="T"/>菩，是菩薩摩訶薩為行般若波羅蜜。羼波羅<lb
 n="0529c16" ed="T"/>蜜、惟逮、禪波羅蜜亦爾。是菩薩摩訶薩為行<lb
 n="0529c17" ed="T"/>般若波羅蜜漚和拘舍羅者，不念般若波羅<lb
 n="0529c18" ed="T"/>蜜之增減，但為有字。為般若波羅蜜者，即是<lb
 n="0529c19" ed="T"/>智慧發心，持是功德施作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0529c20" ed="T"/>菩，施如阿耨多羅三耶三菩者，是能為施。」須<lb
 n="0529c21" ed="T"/>菩提白佛言：「何等為阿耨多羅三耶三菩施？」<lb
 n="0529c22" ed="T"/>佛語須菩提：「本無者是為阿耨多羅三耶三<lb
 n="0529c23" ed="T"/>菩，是為不增不減。常隨是念終不離行，今近<lb
 n="0529c24" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩坐。如是，須菩提！其本無<lb
 n="0529c25" ed="T"/>者，不可逮亦不增不減。思惟念是為無所失，<lb
 n="0529c26" ed="T"/>是為波羅蜜不減。是菩薩摩訶薩思惟念是，<lb
 n="0529c27" ed="T"/>為離阿耨多羅三耶三菩坐。」須菩提白佛：「菩<lb
 n="0529c28" ed="T"/>薩摩訶薩持心初發心，當近阿耨多羅三藐<lb
 n="0529c29" ed="T"/>三菩坐。若持後心，近阿耨多羅三耶三菩坐。<pb n="0530a" ed="T" id="T08.0226.0530a"/><lb
 n="0530a01" ed="T"/>初心、後心，是二者無有對。後心、初心亦無有<lb
 n="0530a02" ed="T"/>對。何等功德而出生者？」佛語須菩提：「譬如燈<lb
 n="0530a03" ed="T"/>炷之然，其炷用初明得然？若用後明得然？」須<lb
 n="0530a04" ed="T"/>菩提言：「亦非初明得然，亦不離初明得然；亦<lb
 n="0530a05" ed="T"/>非後明得然，亦不離後明得然。」佛言：「云何，須<lb
 n="0530a06" ed="T"/>菩提！為如是不？」須菩提言：「如是，如是！天中<lb
 n="0530a07" ed="T"/>天！」佛語須菩提：「菩薩摩訶薩亦不初心得阿<lb
 n="0530a08" ed="T"/>耨多羅三耶三菩，亦不離初心得阿耨多羅<lb
 n="0530a09" ed="T"/>三耶三菩；亦不後心得阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0530a10" ed="T"/>亦不離後心得阿耨多羅三耶三菩。」須菩提<lb
 n="0530a11" ed="T"/>白佛言：「因緣者甚深。天中天！菩薩摩訶薩不<lb
 n="0530a12" ed="T"/>用初心得阿耨多羅三耶三菩，菩薩亦不離<lb
 n="0530a13" ed="T"/>初心得阿耨多羅三耶三菩；亦不後心得阿<lb
 n="0530a14" ed="T"/>耨多羅三耶三菩，亦不離後心得阿耨多羅<lb
 n="0530a15" ed="T"/>三耶三菩。」「云何，須菩提！前心為滅耶？後心<lb
 n="0530a16" ed="T"/>復生耶？」須菩提言：「不。天中天！」「云何，須菩提！<lb
 n="0530a17" ed="T"/>心初生者為滅不？」須菩提言：「其法為滅法。天<lb
 n="0530a18" ed="T"/>中天！」「云何，須菩提！其法當所滅者，寧可滅不？」<lb
 n="0530a19" ed="T"/>須菩提言：「不。天中天！」「云何，須菩提！寧可住如<lb
 n="0530a20" ed="T"/>本無？」須菩提言：「其欲住者，當如本無。」「云何，須<lb
 n="0530a21" ed="T"/>菩提！設令住如本無，將無有異？」須菩提言：「不。<lb
 n="0530a22" ed="T"/>天中天！」「云何，須菩提！本無為甚深不？」須菩提<lb
 n="0530a23" ed="T"/>言：「甚深。天中天！」「云何，須菩提！本無為有心不？」<lb
 n="0530a24" ed="T"/>答言：「無有。天中天！」「云何，須菩提！能有異本無<lb
 n="0530a25" ed="T"/>有心者不？」答言：「不。天中天！」「云何，須菩提！本無<lb
 n="0530a26" ed="T"/>見意不？」答言：「不。天中天。」「云何，須菩提！其作是<lb
 n="0530a27" ed="T"/>行，為深行不？」答言：「其作是行，天中天！為無所<lb
 n="0530a28" ed="T"/>行。何以故？作是不見行，為不可見行。」佛語須<lb
 n="0530a29" ed="T"/>菩提：「菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，為行何<pb n="0530b" ed="T" id="T08.0226.0530b"/><lb
 n="0530b01" ed="T"/>等？」須菩提言：「為行審諦。天中天！」「云何，須菩<lb
 n="0530b02" ed="T"/>提！其行諦者，為行想不？」答言：「不。天中天！」「云何，<lb
 n="0530b03" ed="T"/>須菩提！菩薩摩訶薩為識想念不？」答言：「不。天<lb
 n="0530b04" ed="T"/>中天！」「云何，須菩提！為不識想念為念？」須菩提<lb
 n="0530b05" ed="T"/>言：「菩薩摩訶薩而不為是。」「云何，須菩提！不作<lb
 n="0530b06" ed="T"/>想而得應行，具足一切佛法，不為聲聞？」須菩提<lb
 n="0530b07" ed="T"/>言：「菩薩摩訶薩漚和拘舍羅者，於無想為無<lb
 n="0530b08" ed="T"/>所貪。」舍利弗問須菩提：「若菩薩摩訶薩於夢<lb
 n="0530b09" ed="T"/>向三事三昧，念脫門空空、無相無相、無願無<lb
 n="0530b10" ed="T"/>願，三昧是為有益。般若波羅蜜於晝日夜復<lb
 n="0530b11" ed="T"/>有益。若夜夢中時亦復有益。何以故？佛之所<lb
 n="0530b12" ed="T"/>說晝日若夜夢中，俱等無有異。」須菩提語舍<lb
 n="0530b13" ed="T"/>利弗：「若菩薩摩訶薩晝日念般若波羅蜜，夜<lb
 n="0530b14" ed="T"/>於夢中亦復倍益念般若波羅蜜。」舍利弗言：<lb
 n="0530b15" ed="T"/>「云何，須菩提！若於夢中有所作，寧有所有不？」<lb
 n="0530b16" ed="T"/>答言：「不。一切諸法說，亦如夢中之所有。」須菩<lb
 n="0530b17" ed="T"/>提語舍利弗：「夢中所作善，覺即大喜，是者為<lb
 n="0530b18" ed="T"/>益。若所作惡而不喜者，是即為減。」舍利弗言：<lb
 n="0530b19" ed="T"/>「設於夢中有殺，其心大喜。覺已言：『我殺是，大<lb
 n="0530b20" ed="T"/>快。』是者云何？」須菩提言：「不妄，皆有因緣。心不<lb
 n="0530b21" ed="T"/>空爾，會有所緣。若見若聞若念，覺即知之，是<lb
 n="0530b22" ed="T"/>為因緣故，令人心為所著，便有所得。何謂所<lb
 n="0530b23" ed="T"/>得？從所因緣乃受其罪，不從無因緣受其罪，<lb
 n="0530b24" ed="T"/>皆從因緣生故。」舍利弗言：「一切所作因緣，皆<lb
 n="0530b25" ed="T"/>為恍忽，皆為空耳。云何，天中天從何因緣而<lb
 n="0530b26" ed="T"/>得所生？」答言：「為從想因緣得生。」舍利弗言：「菩<lb
 n="0530b27" ed="T"/>薩摩訶薩於夢中布施，持是施與作阿耨多<lb
 n="0530b28" ed="T"/>羅三耶三菩。為有施與無？」須菩提報舍利弗<lb
 n="0530b29" ed="T"/>言：「大彌勒菩薩摩訶薩今近在是，旦暮當補<pb n="0530c" ed="T" id="T08.0226.0530c"/><lb
 n="0530c01" ed="T"/>佛處。所問者可問之，即能發遣。」舍利弗白彌<lb
 n="0530c02" ed="T"/>勒菩薩：「今我所問，須菩提言：『大彌勒菩薩即<lb
 n="0530c03" ed="T"/>能解之。』」彌勒菩薩語舍利弗：「如我字為彌<lb
 n="0530c04" ed="T"/>勒，當所解者，當以色解，若當以痛痒思想生<lb
 n="0530c05" ed="T"/>死識解。色者即空，當以無所有解之，若痛痒<lb
 n="0530c06" ed="T"/>思想生死識空解，亦不見法當所解者，何所<lb
 n="0530c07" ed="T"/>得解。亦不見法所解，當得阿耨多羅三耶三<lb
 n="0530c08" ed="T"/>菩。」舍利弗白彌勒菩薩：「所說者為已得證。」彌<lb
 n="0530c09" ed="T"/>勒菩薩語舍利弗：「所說法不言得證。」舍利弗<lb
 n="0530c10" ed="T"/>便作是念：「彌勒菩薩所入慧為甚深。所以者<lb
 n="0530c11" ed="T"/>何？般若波羅蜜以來久遠。」佛言：「云何，舍利弗！<lb
 n="0530c12" ed="T"/>若能見彼作羅漢者不？」舍利弗言：「不。天中天！」<lb
 n="0530c13" ed="T"/>佛語舍利弗：「菩薩摩訶薩行般若波羅蜜亦<lb
 n="0530c14" ed="T"/>如是，不念：『我從是法受決。不從是法得決。』若<lb
 n="0530c15" ed="T"/>於是法當得阿耨多羅三耶三菩，自致阿惟<lb
 n="0530c16" ed="T"/>三佛，是菩薩摩訶薩其作是作為行般若波<lb
 n="0530c17" ed="T"/>羅蜜，不恐不得阿惟三佛。隨是教者，為行般<lb
 n="0530c18" ed="T"/>若波羅蜜。是菩薩摩訶薩為以無所畏。何以<lb
 n="0530c19" ed="T"/>故？若至大劇難處虎狼之中不畏不怖，心念<lb
 n="0530c20" ed="T"/>言：『設有噉我者，當為布施。是為具足行檀波<lb
 n="0530c21" ed="T"/>羅蜜，近阿耨多羅三耶三菩。願我作佛，令其<lb
 n="0530c22" ed="T"/>剎中無禽獸之道。』若菩薩摩訶薩至大劇賊<lb
 n="0530c23" ed="T"/>之中亦不畏怖。何以故？設令於其中死，心念<lb
 n="0530c24" ed="T"/>言：『我身會當棄捐，設殺我者，我不瞋恚。是為<lb
 n="0530c25" ed="T"/>具足忍辱行羼波羅蜜，當近阿耨多羅三耶<lb
 n="0530c26" ed="T"/>三菩。願我作佛時，令其剎中人無有賊盜。』若<lb
 n="0530c27" ed="T"/>菩薩摩訶薩至大無水漿之處亦不畏怖，心<lb
 n="0530c28" ed="T"/>念言：『一切人念悉無德，使無水漿。願我作佛<lb
 n="0530c29" ed="T"/>時，令其剎中常有八味之水，使一切人悉得<pb n="0531a" ed="T" id="T08.0226.0531a"/><lb
 n="0531a01" ed="T"/>用之。』用世間人故，常為精進。若菩薩摩訶薩<lb
 n="0531a02" ed="T"/>至穀貴之處亦不畏怖，心念言：『我當堅其精<lb
 n="0531a03" ed="T"/>進，自致得阿耨多羅三耶三菩，成阿惟三佛<lb
 n="0531a04" ed="T"/>時，令我剎中無有惡，皆使一切人在所願<lb
 n="0531a05" ed="T"/>飲食，悉令在前，如忉利天上所有。』是善男<lb
 n="0531a06" ed="T"/>子用一切人故，精進自致阿耨多羅三耶三<lb
 n="0531a07" ed="T"/>菩，成阿惟三佛。若菩薩摩訶薩在惡賊時亦<lb
 n="0531a08" ed="T"/>不畏怖。何以故？不見法當所痛者。用是故無<lb
 n="0531a09" ed="T"/>所畏：『假使我身遭是病死，心不有異，必當精<lb
 n="0531a10" ed="T"/>進。願我作阿耨多羅三耶三菩成至佛時，令<lb
 n="0531a11" ed="T"/>其剎中一切人皆無惡穢者死亡者。』是菩薩<lb
 n="0531a12" ed="T"/>摩訶薩之所言，如佛語而無異。「復次，舍利弗！<lb
 n="0531a13" ed="T"/>是菩薩摩訶薩不久當成阿耨多羅三耶三<lb
 n="0531a14" ed="T"/>菩，自致阿惟三佛，自於其法亦不恐怖。何以<lb
 n="0531a15" ed="T"/>故？從本際已來發心呼言不久。其本際者為<lb
 n="0531a16" ed="T"/>若干？為久遠、為甚大久？心如一轉頃，是為本<lb
 n="0531a17" ed="T"/>際。是菩薩摩訶薩今近阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0531a18" ed="T"/>成阿惟三佛，故日聞是而不恐怖。」爾時優婆<lb
 n="0531a19" ed="T"/>夷從坐起，前為佛作禮，長跪白佛：「我聞是語<lb
 n="0531a20" ed="T"/>不恐不怖，必後欲為一切人說法令不恐怖。」<lb
 n="0531a21" ed="T"/>應時佛笑，口中五色光出。笑竟訖。以優婆<lb
 n="0531a22" ed="T"/>夷者，即以金華持散佛上。用佛威神，其華在<lb
 n="0531a23" ed="T"/>佛上亦不墮地。阿難從坐起，整衣服，前為佛<lb
 n="0531a24" ed="T"/>作禮，却長跪問佛：「怛薩阿竭所笑不妄，必有<lb
 n="0531a25" ed="T"/>所說。」佛語阿難：「是恒架調優婆夷者，却後當<lb
 n="0531a26" ed="T"/>來世，其劫名為星宿，當於是劫中作佛，號字<lb
 n="0531a27" ed="T"/>曰金華佛。」佛語阿難：「是優婆夷者，後當棄女<lb
 n="0531a28" ed="T"/>人形體，更受男子身，便生阿閦佛國。」</ab></div><lb
 n="0531a29" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>摩訶般若鈔經卷第四</ab><pb n="0531b" ed="T" id="T08.0226.0531b"/><lb
 n="0531b01" ed="T"/><lb
 n="0531b02" ed="T"/><lb
 n="0531b03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>摩訶般若鈔經卷第五</ab><lb
 n="0531b04" ed="T"/><lb
 n="0531b05" ed="T"/><byline>秦天竺沙門曇摩蜱共竺佛念譯</byline><lb
 n="0531b06" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>守空品第十</head><lb
 n="0531b07" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「云何為空所作不貪？云何守<lb
 n="0531b08" ed="T"/>空即是三昧？」佛語須菩提：「菩薩摩訶薩行般<lb
 n="0531b09" ed="T"/>若波羅蜜者，觀色空，觀痛痒思想生死識空。<lb
 n="0531b10" ed="T"/>作是觀者為一心。如所觀，於法亦為無所見，<lb
 n="0531b11" ed="T"/>於法中而不作證。」須菩提白佛言：「佛所說者，<lb
 n="0531b12" ed="T"/>不以空作證。云何菩薩摩訶薩於三昧不以<lb
 n="0531b13" ed="T"/>空作證耶？」佛語須菩提：「是菩薩摩訶薩觀一<lb
 n="0531b14" ed="T"/>切色所有皆空，亦不作證。作是觀者為不取<lb
 n="0531b15" ed="T"/>證，不作證觀即無所貪。是者為觀，以無所貪<lb
 n="0531b16" ed="T"/>是即為觀。欲向是時而不證不貪，其時心不<lb
 n="0531b17" ed="T"/>念三昧因緣，是者為念。爾時為不失菩薩本<lb
 n="0531b18" ed="T"/>法，不中道得證。何以故？所作功德法甚深，不<lb
 n="0531b19" ed="T"/>貪是時，故不取證。以從般若波羅蜜得護。譬<lb
 n="0531b20" ed="T"/>如人若勇若捍能却敵者，為人端正猛健，無<lb
 n="0531b21" ed="T"/>所不能，悉知兵法六十四變，悉索五曉，為眾<lb
 n="0531b22" ed="T"/>所敬。在所致處無不得利，從是所得轉分布<lb
 n="0531b23" ed="T"/>與人，其心人俱莫不歡喜。若有他事與父母<lb
 n="0531b24" ed="T"/>妻子俱過大劇難之中，其人便自安其父母<lb
 n="0531b25" ed="T"/>妻子言：『莫恐莫怖，今當俱出是難之中。』若於<lb
 n="0531b26" ed="T"/>其中怨家卒來，其人慧󰍂，應時出其父母妻<lb
 n="0531b27" ed="T"/>子送歸鄉里，皆得完具亦無有惡，及於怨家<lb
 n="0531b28" ed="T"/>亦無所中傷。何以故？用無所不曉，其人勇健<lb
 n="0531b29" ed="T"/>為變化，勝於怨家。怨家見者，莫不恐怖而皆<pb n="0531c" ed="T" id="T08.0226.0531c"/><lb
 n="0531c01" ed="T"/>走去。其父母妻子得出難中，歸其處所無不<lb
 n="0531c02" ed="T"/>歡喜。如是，須菩提！菩薩摩訶薩於一切人極<lb
 n="0531c03" ed="T"/>大慈心。是時菩薩摩訶薩持慈心悉施於人，<lb
 n="0531c04" ed="T"/>過諸垢濁魔之所部，復出聲聞、辟支佛道地<lb
 n="0531c05" ed="T"/>上。菩薩於三昧中立而無所盡，用波羅蜜故<lb
 n="0531c06" ed="T"/>於空為無所貪。作是行時，是菩薩摩訶薩為<lb
 n="0531c07" ed="T"/>行空三昧向脫門，亦不以有相不以無相，故<lb
 n="0531c08" ed="T"/>不取證。譬若飛鳥，須菩提！飛行空中無所觸<lb
 n="0531c09" ed="T"/>礙。是菩薩摩訶薩為行空至空，向無相至無<lb
 n="0531c10" ed="T"/>相，向無願至無願，不以空、無相、無願故墮、悉<lb
 n="0531c11" ed="T"/>欲具足佛諸法。譬如工射之人，須菩提！射空，<lb
 n="0531c12" ed="T"/>其箭在空中，復以一箭中前，箭後復射前，各<lb
 n="0531c13" ed="T"/>各中之而不墮地，其人欲令前箭墮爾乃墮<lb
 n="0531c14" ed="T"/>之。如是，須菩提！菩薩摩訶薩行般若波羅蜜<lb
 n="0531c15" ed="T"/>者，以為漚和拘舍羅之所護持，自於本際不<lb
 n="0531c16" ed="T"/>中道取證，成滿其功德，悉逮得阿耨多羅三<lb
 n="0531c17" ed="T"/>耶三菩，於功德以成滿者得佛，能為本際作<lb
 n="0531c18" ed="T"/>證。是菩薩摩訶薩為行般若波羅蜜，是法於<lb
 n="0531c19" ed="T"/>法有生。」須菩提白佛言：「菩薩摩訶薩實慊苦<lb
 n="0531c20" ed="T"/>作是學，而不中道取證。大哉！天中天從本行<lb
 n="0531c21" ed="T"/>是安隱，自致得成佛。」佛語須菩提：「菩薩摩訶<lb
 n="0531c22" ed="T"/>薩欲護一切人故，是為本願之所致故，能護於<lb
 n="0531c23" ed="T"/>一切而得度脫，是為守空三昧向脫門心念<lb
 n="0531c24" ed="T"/>分別。何等為分別？守空三昧為分別，無相三<lb
 n="0531c25" ed="T"/>昧為分別，無願三昧為分別，而不中道為本<lb
 n="0531c26" ed="T"/>際取證。何以故？為漚和拘舍羅之所護，初發<lb
 n="0531c27" ed="T"/>心時念欲護一切故。持是所念，得入漚和拘<lb
 n="0531c28" ed="T"/>舍羅，故不中道取證。「復次，須菩提！若菩薩摩<lb
 n="0531c29" ed="T"/>訶薩深入處脫者，若空三昧向脫門，無相三<pb n="0532a" ed="T" id="T08.0226.0532a"/><lb
 n="0532a01" ed="T"/>昧向脫門，無願三昧向脫門。用是故，其心分<lb
 n="0532a02" ed="T"/>別之。是人已來久遠，所因其行令棄所因，是<lb
 n="0532a03" ed="T"/>為阿耨多羅三耶三菩之所說法，是為守空<lb
 n="0532a04" ed="T"/>三昧向脫門，守無相三昧向脫門，守無願三<lb
 n="0532a05" ed="T"/>昧向脫門，是為無願三昧向脫門，本心所發<lb
 n="0532a06" ed="T"/>蒙漚和拘舍羅，不中道為本際作證，是為於<lb
 n="0532a07" ed="T"/>慈無所損，是為護等哀三昧。所以者何？用漚<lb
 n="0532a08" ed="T"/>和拘舍羅故。是菩薩摩訶薩為益於法，便得<lb
 n="0532a09" ed="T"/>多智，成於力，無所不覺。「復次，須菩提！菩薩摩<lb
 n="0532a10" ed="T"/>訶薩之所念，是人已來從久遠而有益於法，<lb
 n="0532a11" ed="T"/>得所知，成其力，無所不覺。「復次，須菩提！是為<lb
 n="0532a12" ed="T"/>菩薩摩訶薩之所念，知人從久遠有想識，呼<lb
 n="0532a13" ed="T"/>為有我。作阿耨多羅三耶三菩時，用一切人<lb
 n="0532a14" ed="T"/>故，為說其法，令作無相三昧向脫門發心念。<lb
 n="0532a15" ed="T"/>是為漚和拘舍羅。用是故，不中道為本際作<lb
 n="0532a16" ed="T"/>證，是為於慈無所損，是為護等哀三昧，是為<lb
 n="0532a17" ed="T"/>菩薩摩訶薩益於法，得所知，成其力，無所不<lb
 n="0532a18" ed="T"/>覺。「復次，須菩提！是為菩薩摩訶薩之所念，念<lb
 n="0532a19" ed="T"/>人從久遠已來，想無常想，其苦想，其空想現<lb
 n="0532a20" ed="T"/>在。菩薩自念言：『我作阿耨多羅三耶三菩時，<lb
 n="0532a21" ed="T"/>用一切人故，為說其法。無常者為從樂，其空<lb
 n="0532a22" ed="T"/>者為從有，無我皆從我。』用是念故，得漚和拘<lb
 n="0532a23" ed="T"/>舍羅，是為行般若波羅蜜。知佛不三昧而坐<lb
 n="0532a24" ed="T"/>三昧，但欲具足佛諸法，是為無願向脫門而<lb
 n="0532a25" ed="T"/>不作證。菩薩摩訶薩當作是知，何所阿耨多<lb
 n="0532a26" ed="T"/>羅三耶三菩發心之所發者，是人所發者，是<lb
 n="0532a27" ed="T"/>人為從久遠已來，其所行者而無所行，於其<lb
 n="0532a28" ed="T"/>想行而不想行，於其想行求而不行想，於其<lb
 n="0532a29" ed="T"/>行想聚而不行想聚，於其所行有而不行所<pb n="0532b" ed="T" id="T08.0226.0532b"/><lb
 n="0532b01" ed="T"/>有，於其行不正而不行不正。念使一切人皆<lb
 n="0532b02" ed="T"/>令無。是菩薩摩訶薩念是時，為以明於一切<lb
 n="0532b03" ed="T"/>人。作是念時，是為漚和拘舍羅，是為甚深微<lb
 n="0532b04" ed="T"/>妙觀視其法。是者為空，即為無相、無願，是為<lb
 n="0532b05" ed="T"/>無生死，即為無所生、即為無所有。是者，須菩<lb
 n="0532b06" ed="T"/>提！為菩薩摩訶薩慧。法為無所生，其於三界<lb
 n="0532b07" ed="T"/>而不知者，來有所問。是菩薩摩訶薩欲成阿<lb
 n="0532b08" ed="T"/>耨多羅三耶三菩故，以是故欲知其法。當云<lb
 n="0532b09" ed="T"/>何發珍寶心？於菩薩摩訶薩不以空而作證，<lb
 n="0532b10" ed="T"/>亦不無相、亦不無願，亦不生死、亦不有所生，<lb
 n="0532b11" ed="T"/>亦不以無念作證，是為念般若波羅蜜。是者，<lb
 n="0532b12" ed="T"/>須菩提！菩薩摩訶薩為已受決，所念如空、無<lb
 n="0532b13" ed="T"/>相、無願、無生死、無所從生，念如無所有其本<lb
 n="0532b14" ed="T"/>無。不發善心者不能知是。其能解者。是菩薩<lb
 n="0532b15" ed="T"/>摩訶薩為從過去佛所聞阿耨多羅三耶三菩<lb
 n="0532b16" ed="T"/>事。其心以不轉已。何以故？復有菩薩摩訶薩<lb
 n="0532b17" ed="T"/>念法而不能明。其有問者，亦不能解遣知。是<lb
 n="0532b18" ed="T"/>未在菩薩道地，不應阿惟越致其界。」佛語須<lb
 n="0532b19" ed="T"/>菩提：「若不聞波羅蜜之所言，其有聞者、若不<lb
 n="0532b20" ed="T"/>聞者能解其慧，是菩薩摩訶薩為阿惟越致。」<lb
 n="0532b21" ed="T"/>須菩提言：「其為菩薩者甚多，天中天！少有能<lb
 n="0532b22" ed="T"/>解者。」佛語須菩提：「少有菩薩在阿惟越致慧<lb
 n="0532b23" ed="T"/>地，其受決者乃能解之。是菩薩摩訶薩其功<lb
 n="0532b24" ed="T"/>德為甚大，非是諸天及人、阿須倫世間之所<lb
 n="0532b25" ed="T"/>知。</ab></div><lb
 n="0532b26" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜遠離品第十一</head><lb
 n="0532b27" ed="T"/><ab type='prose'>「復次，須菩提！其諦者，菩薩摩訶薩於夢中不<lb
 n="0532b28" ed="T"/>入聲聞、辟支佛道地，於三界不念有所求，亦<lb
 n="0532b29" ed="T"/>不那中有所索，視諸法若夢，不那中作證。是<pb n="0532c" ed="T" id="T08.0226.0532c"/><lb
 n="0532c01" ed="T"/>者，須菩提！當知菩薩摩訶薩是為阿惟越致<lb
 n="0532c02" ed="T"/>相。<lb
 n="0532c03" ed="T"/>「復次，須菩提！菩薩摩訶薩於夢中，與若干百<lb
 n="0532c04" ed="T"/>若干千若干億千弟子共會，在其中坐，為<lb
 n="0532c05" ed="T"/>諸比丘僧說法，如怛薩阿竭阿羅訶三耶三<lb
 n="0532c06" ed="T"/>佛之所說法。是者，須菩提！阿惟越致菩薩摩<lb
 n="0532c07" ed="T"/>訶薩。當知是為阿惟越致相。「復次，須菩提！菩<lb
 n="0532c08" ed="T"/>薩摩訶薩於夢中，飛在空中坐，為比丘僧說<lb
 n="0532c09" ed="T"/>法，還自見七尺光，自在所變化於餘處，其所<lb
 n="0532c10" ed="T"/>作為如佛之所說法。其於夢見是者，當知菩<lb
 n="0532c11" ed="T"/>薩摩訶薩是為阿惟越致相。「復次，須菩提！菩<lb
 n="0532c12" ed="T"/>薩摩訶薩於夢中，不恐不怖不難不畏，若見<lb
 n="0532c13" ed="T"/>郡縣其中兵起展轉相攻伐，若火起，若見虎<lb
 n="0532c14" ed="T"/>狼師子及餘獸，若見斷人頭者，如是餘變<lb
 n="0532c15" ed="T"/>甚大劇苦多有困窮，若飢渴者見其厄難，心<lb
 n="0532c16" ed="T"/>中不恐不畏不驚不動搖。夜於夢中所見，覺<lb
 n="0532c17" ed="T"/>即起坐，作是念：『世界所有，譬若如夢。我作佛<lb
 n="0532c18" ed="T"/>時，悉為說法而遍教之。』當知菩薩摩訶薩是<lb
 n="0532c19" ed="T"/>為阿惟越致相。「復次，須菩提！云何知是菩薩<lb
 n="0532c20" ed="T"/>摩訶薩當得阿耨多羅三耶三菩？成阿惟三佛<lb
 n="0532c21" ed="T"/>時，其境內一切無有惡。正是菩薩摩訶薩，須<lb
 n="0532c22" ed="T"/>菩提！於夢中，若畜生相食、人民疾疫。其心稍<lb
 n="0532c23" ed="T"/>稍有念：『願我作佛時，使我境界中一切無有<lb
 n="0532c24" ed="T"/>惡。』用是故，知其相為清淨，當知菩薩摩訶薩<lb
 n="0532c25" ed="T"/>是為阿惟越致相。「復次，須菩提！菩薩摩訶薩<lb
 n="0532c26" ed="T"/>於夢中得覺，若見灾邪火起，便作是念：『我於<lb
 n="0532c27" ed="T"/>夢中所見，其心等無異。』持是比用是相具足，<lb
 n="0532c28" ed="T"/>知是菩薩摩訶薩阿惟越致，若菩薩摩訶薩作<lb
 n="0532c29" ed="T"/>是念：『如我審應相行者，當如所言無異。今是<pb n="0533a" ed="T" id="T08.0226.0533a"/><lb
 n="0533a01" ed="T"/>城郭所起火者，當為悉滅消去不復見。』」佛言：<lb
 n="0533a02" ed="T"/>「若火悉為消滅去者，知是菩薩摩訶薩受決，<lb
 n="0533a03" ed="T"/>以為過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛之所，受<lb
 n="0533a04" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩，知是為阿惟越致。令火<lb
 n="0533a05" ed="T"/>不滅消去者，知是菩薩未受決。設火焚燒<lb
 n="0533a06" ed="T"/>一舍，置一舍。復越燒一里，置一里。是，須菩提！<lb
 n="0533a07" ed="T"/>當知某家居人前世時為斷法罪之所致。覺<lb
 n="0533a08" ed="T"/>是輩人所作，皆是宿命。念以見在所更惡令<lb
 n="0533a09" ed="T"/>悉除。其所斷法殃，因是皆得消盡。用是故，須<lb
 n="0533a10" ed="T"/>菩提！當知是菩薩摩訶薩即阿惟越致阿耨多<lb
 n="0533a11" ed="T"/>羅三耶三菩。「復次，須菩提！用是比相其行具<lb
 n="0533a12" ed="T"/>足，當視是菩薩摩訶薩如阿惟越致。用是故，<lb
 n="0533a13" ed="T"/>說其比相行當令知之。或時，須菩提！若男子、<lb
 n="0533a14" ed="T"/>女人為鬼神所下，若為所持。是彼菩薩若作<lb
 n="0533a15" ed="T"/>是念：『設我受決以，過去怛薩阿竭阿羅訶三<lb
 n="0533a16" ed="T"/>耶三佛授我阿耨多羅三耶三菩者，實慊苦<lb
 n="0533a17" ed="T"/>有異，當得阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛。若<lb
 n="0533a18" ed="T"/>於阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛所念皆清淨<lb
 n="0533a19" ed="T"/>者，為却羅漢、辟支佛心。設以却羅漢、辟支佛<lb
 n="0533a20" ed="T"/>心者，會當作阿耨多羅三耶三菩，不得不成<lb
 n="0533a21" ed="T"/>自致阿惟三佛。若當得佛為阿耨多羅三耶<lb
 n="0533a22" ed="T"/>三菩者，阿僧祇剎土現在諸佛無不見者、無<lb
 n="0533a23" ed="T"/>不證者。今怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛悉知<lb
 n="0533a24" ed="T"/>我所念無有異，我審作阿耨多羅三耶三菩<lb
 n="0533a25" ed="T"/>阿惟三佛者，審如我之所言，是鬼神即當去。』<lb
 n="0533a26" ed="T"/>便告言：『是男子女人為何鬼神所持？』鬼神聞<lb
 n="0533a27" ed="T"/>其所言即去。說是語時，設不去者，是菩薩為<lb
 n="0533a28" ed="T"/>未受決，過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三菩不<lb
 n="0533a29" ed="T"/>授阿耨多羅三耶三菩。若說是言邪即去者，<pb n="0533b" ed="T" id="T08.0226.0533b"/><lb
 n="0533b01" ed="T"/>知是菩薩為以受決，過去怛薩阿竭阿羅訶<lb
 n="0533b02" ed="T"/>三耶三菩所授阿耨多羅三耶三菩。」佛語須<lb
 n="0533b03" ed="T"/>菩提：「其人審至誠者，弊魔往到菩薩摩訶薩<lb
 n="0533b04" ed="T"/>所。若菩薩言：『我審至誠者已受決為阿耨多<lb
 n="0533b05" ed="T"/>羅三耶三菩，是邪鬼神即當去。』弊魔用是故<lb
 n="0533b06" ed="T"/>作好心，化令邪鬼神悉去。所以者何？弊魔極<lb
 n="0533b07" ed="T"/>尊，有威神故，諸邪鬼神不敢當之。是皆魔威<lb
 n="0533b08" ed="T"/>神之所辟。用是故，悉為除去。若菩薩自念：『用<lb
 n="0533b09" ed="T"/>我威神故。』是彼菩薩摩訶薩以自謂是，便反<lb
 n="0533b10" ed="T"/>自貢高，輕易於人、形笑他人而無所錄。語人<lb
 n="0533b11" ed="T"/>言：『我從過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛所授<lb
 n="0533b12" ed="T"/>決以，其餘人者悉未受決。為阿耨多羅三耶<lb
 n="0533b13" ed="T"/>三佛所授決以，其餘人者悉未受決為阿耨<lb
 n="0533b14" ed="T"/>多羅三耶三菩。』用是故，自可自高、恚怒稍增，<lb
 n="0533b15" ed="T"/>即離薩芸若大遠，失阿耨多羅三耶三佛慧。知<lb
 n="0533b16" ed="T"/>是輩菩薩無漚和拘舍羅而自貢高，便在二<lb
 n="0533b17" ed="T"/>道地墮聲聞、辟支佛地。是輩菩薩，須菩提！持<lb
 n="0533b18" ed="T"/>不成作成，不知魔為，反捨善師而去，亦不與<lb
 n="0533b19" ed="T"/>從事亦不錄視。用是故，為魔所困。是菩薩摩<lb
 n="0533b20" ed="T"/>訶薩當覺知魔為。以何占之？覺知魔來在菩<lb
 n="0533b21" ed="T"/>薩前，魔作變化為異被服往來，作是言語：『菩<lb
 n="0533b22" ed="T"/>薩摩訶薩若從過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三<lb
 n="0533b23" ed="T"/>佛之所授決阿耨多羅三耶三菩，若本字某、<lb
 n="0533b24" ed="T"/>若母字某、若父字某、若兄字某、若姊字某、若<lb
 n="0533b25" ed="T"/>弟字某，親厚知識字某，若父兄字某、若七世<lb
 n="0533b26" ed="T"/>祖父字某、若母外家字某、若父外家字某、<lb
 n="0533b27" ed="T"/>若在某城生、若在某國生、若在某郡生、若在<lb
 n="0533b28" ed="T"/>某縣生、若在某鄉生。若常軟語，若令作是<lb
 n="0533b29" ed="T"/>語者，皆乃前世之所致，亦復作是軟語。』或時<pb n="0533c" ed="T" id="T08.0226.0533c"/><lb
 n="0533c01" ed="T"/>高才者，便復隨形言：『若前世時亦復高明。』或<lb
 n="0533c02" ed="T"/>見自守、或見乞食、或時一處飯、或時就飯<lb
 n="0533c03" ed="T"/>者、或時先食果菜却食飯、或時在丘墓間、<lb
 n="0533c04" ed="T"/>或時寂寞處、或時樹間止、或時受請者、或時<lb
 n="0533c05" ed="T"/>不受請、或時多少取足、或時一處止、或時麻<lb
 n="0533c06" ed="T"/>油不塗身、或時聲好、或時互談。何以故？魔復<lb
 n="0533c07" ed="T"/>言：『是因緣者，皆前世時德之所致，令逮得是。<lb
 n="0533c08" ed="T"/>若前世時某家子，若剎利姓，若復字某，前世<lb
 n="0533c09" ed="T"/>有是德，今故亦爾。』彼菩薩心便作是念想：『我<lb
 n="0533c10" ed="T"/>且爾。』是弊魔便復作是言：『若以受決，過去<lb
 n="0533c11" ed="T"/>怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛授若阿耨多羅三<lb
 n="0533c12" ed="T"/>耶三菩。用是因緣功德故，若是阿惟越致。』」佛<lb
 n="0533c13" ed="T"/>語須菩提：「我所說阿惟越致菩薩摩訶薩不<lb
 n="0533c14" ed="T"/>爾。持是比相行占之，如我所說者不具足得，<lb
 n="0533c15" ed="T"/>反自用者，當知是菩薩輩終不成，為魔所壞。<lb
 n="0533c16" ed="T"/>何以故？用是比觀其相行，知是即非阿惟越<lb
 n="0533c17" ed="T"/>致。菩薩摩訶薩者終不有是意。是輩菩薩聞<lb
 n="0533c18" ed="T"/>魔乃語名字心大歡喜，自謂審然，便自貢高<lb
 n="0533c19" ed="T"/>行形笑人，輕易同學而反自用。是彼菩薩摩<lb
 n="0533c20" ed="T"/>訶薩，須菩提！用受是字，因失其本，便墮魔網。<lb
 n="0533c21" ed="T"/>「復次，須菩提！用受字故，是菩薩摩訶薩不覺<lb
 n="0533c22" ed="T"/>魔為，反自呼得阿耨多羅三耶三菩。魔復作<lb
 n="0533c23" ed="T"/>是言：『若當作阿耨多羅三耶三菩，若作佛時<lb
 n="0533c24" ed="T"/>當字某。』是菩薩聞是字，心中作是念：『我將得<lb
 n="0533c25" ed="T"/>無然，我亦先時念復如是。』」佛言：「是菩薩於知<lb
 n="0533c26" ed="T"/>為甚少，無漚和拘舍羅，反作是念，希望名字，<lb
 n="0533c27" ed="T"/>自我作阿耨多羅三耶三菩，字當如是。」佛言：<lb
 n="0533c28" ed="T"/>「如魔所教者為從魔天。今作比丘為魔所迷，<lb
 n="0533c29" ed="T"/>自念：『是我本發心之所致，今得是字。為如所<pb n="0534a" ed="T" id="T08.0226.0534a"/><lb
 n="0534a01" ed="T"/>言：「過去怛薩阿竭阿羅呵三耶三佛受我決<lb
 n="0534a02" ed="T"/>以，為阿耨多羅三耶三菩。」』」佛語須菩提：「我所<lb
 n="0534a03" ed="T"/>說阿惟越致菩薩摩訶薩。用是比相行而不<lb
 n="0534a04" ed="T"/>為是，其以字自念我是，便輕餘菩薩摩訶薩。<lb
 n="0534a05" ed="T"/>用是輕故，離薩芸若阿耨多羅佛慧，遠漚和<lb
 n="0534a06" ed="T"/>拘舍羅，以為離般若波羅蜜，以為離善師，以<lb
 n="0534a07" ed="T"/>為得惡師，是菩薩會墮二道，若聲聞、辟支佛<lb
 n="0534a08" ed="T"/>道地。若大久遠勤苦以後乃復求佛者，用般<lb
 n="0534a09" ed="T"/>若波羅蜜恩故，當復得阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0534a10" ed="T"/>自致成阿惟三佛。」佛言：「爾時發意受是字時，<lb
 n="0534a11" ed="T"/>不即覺改悔者，如是當墮聲聞、辟支佛道地。」<lb
 n="0534a12" ed="T"/>佛言：「比丘有四重事禁，若復他事所犯故，<lb
 n="0534a13" ed="T"/>不復成沙門，不復為佛子。是壞菩薩之罪，重<lb
 n="0534a14" ed="T"/>於比丘四事禁。是菩薩言：『我字某，生於某<lb
 n="0534a15" ed="T"/>國。』心作是念，其罪最重於四事禁，復過五逆<lb
 n="0534a16" ed="T"/>惡。所以罪重者何？為受字故，不知魔事之所<lb
 n="0534a17" ed="T"/>為微妙。「復次，須菩提！遠離之德。菩薩摩訶薩，<lb
 n="0534a18" ed="T"/>弊魔須於前作是言：『遠離之法，正當如是，怛<lb
 n="0534a19" ed="T"/>薩阿竭阿羅呵三耶三佛之所稱譽。』」佛語須<lb
 n="0534a20" ed="T"/>菩提：「我不作是說遠離，教菩薩摩訶薩止<lb
 n="0534a21" ed="T"/>於獨處樹間閑處。」須菩提白佛：「云何，天中<lb
 n="0534a22" ed="T"/>天！菩薩摩訶薩有異遠離？」佛語須菩提：「正使<lb
 n="0534a23" ed="T"/>菩薩摩訶薩念恍忽，是為聲聞之所念。念<lb
 n="0534a24" ed="T"/>恍忽者，為是辟支佛之所念。行恍忽者是<lb
 n="0534a25" ed="T"/>菩薩摩訶薩，雖在城郭，續為行遠離。行恍忽<lb
 n="0534a26" ed="T"/>是菩薩摩訶薩，於一切惡法而無所起。行恍<lb
 n="0534a27" ed="T"/>忽者是菩薩摩訶薩，若獨處樹間閑處止，是<lb
 n="0534a28" ed="T"/>菩薩摩訶薩續行遠離。是者我樂使菩薩摩<lb
 n="0534a29" ed="T"/>訶薩作是行，是遠離之行，當晝夜念之，是為<pb n="0534b" ed="T" id="T08.0226.0534b"/><lb
 n="0534b01" ed="T"/>菩薩摩訶薩遠離行，菩薩摩訶薩遠離行。菩<lb
 n="0534b02" ed="T"/>薩摩訶薩行遠離者，雖在城傍續行恍忽，<lb
 n="0534b03" ed="T"/>若在獨處樹間閑處止者恍忽，若在獨處樹<lb
 n="0534b04" ed="T"/>間閑處止者行恍忽。是菩薩摩訶薩自念：『我<lb
 n="0534b05" ed="T"/>以知遠離。』爾時弊魔便往教之，令行遠離，言：<lb
 n="0534b06" ed="T"/>『若當於獨處樹間閑處止，當作是行。』是菩薩<lb
 n="0534b07" ed="T"/>隨魔所教，便亡遠離。魔復言：『道為悉等，聲聞、<lb
 n="0534b08" ed="T"/>辟支佛道皆作是念無有異。其作是者，為具<lb
 n="0534b09" ed="T"/>足般若波羅蜜以，當作是行。』」佛言：「是菩薩摩<lb
 n="0534b10" ed="T"/>訶薩所念法非清淨，謂以隨行，而反自用輕<lb
 n="0534b11" ed="T"/>餘菩薩，自念：『誰能過我！』輕易城傍行菩薩清<lb
 n="0534b12" ed="T"/>淨者——其心所念，不入聲聞、辟支佛法、所有惡<lb
 n="0534b13" ed="T"/>心，不受禪悅三昧三摩越，悉逮得所願、悉具<lb
 n="0534b14" ed="T"/>足度。」佛言：「無漚和拘舍羅菩薩者，正使在四<lb
 n="0534b15" ed="T"/>千里空澤之中，禽獸所不至處，賊所不至、羅<lb
 n="0534b16" ed="T"/>剎不至處。雖在彼間，若一歲、若百歲、若千歲、<lb
 n="0534b17" ed="T"/>若百千歲、若百千萬歲、若百千萬億歲，正使<lb
 n="0534b18" ed="T"/>復過是者，不知遠離，會無所益，不能具足為<lb
 n="0534b19" ed="T"/>菩薩摩訶薩遠離。自念謂：『悉得已。悉明已。』弊<lb
 n="0534b20" ed="T"/>魔便往飛在空中作是言：『善哉，善哉！善男子！<lb
 n="0534b21" ed="T"/>是真遠離，怛薩阿竭阿羅呵三耶三菩所說，<lb
 n="0534b22" ed="T"/>正當隨是遠離行，如是者疾得阿耨多羅三<lb
 n="0534b23" ed="T"/>耶三菩阿惟三佛。』是菩薩摩訶薩聞是，便從<lb
 n="0534b24" ed="T"/>遠離起去，往到城傍遠離菩薩所、若比丘成<lb
 n="0534b25" ed="T"/>就有道人所，而自貢高，反往輕言：『若所行法，<lb
 n="0534b26" ed="T"/>是即為非。』」佛言：「其隨恍忽之行，是菩薩摩<lb
 n="0534b27" ed="T"/>訶薩為正，反呼言非。中有反行，反呼為是。不<lb
 n="0534b28" ed="T"/>當敬者而反敬之，當所敬者反瞋向之。言：『我<lb
 n="0534b29" ed="T"/>所行遠離。用是故，有非人來語我言：「善哉，善<pb n="0534c" ed="T" id="T08.0226.0534c"/><lb
 n="0534c01" ed="T"/>哉！若所行審是遠離。」若在城傍行者，誰當來<lb
 n="0534c02" ed="T"/>語若？誰當告若者？』」佛言：「是菩薩有德人而反<lb
 n="0534c03" ed="T"/>輕之。如是，須菩提！菩薩當知，是人如擔死人<lb
 n="0534c04" ed="T"/>種，無所復中。反呼菩薩有短，是為菩薩怨家，<lb
 n="0534c05" ed="T"/>其為厭菩薩者，以是天上天下之為大賊，正<lb
 n="0534c06" ed="T"/>使如沙門被服亦復是賊，於菩薩有德人中<lb
 n="0534c07" ed="T"/>亦復是賊。是曹輩者，須菩提！不當與共從事，<lb
 n="0534c08" ed="T"/>不當與共語言，亦不當恭敬視之。何以故？當<lb
 n="0534c09" ed="T"/>知是輩，多瞋怒起，敗人好心。何所，須菩提！是<lb
 n="0534c10" ed="T"/>菩薩摩訶薩不釋薩芸若不捨阿耨多羅三<lb
 n="0534c11" ed="T"/>耶三菩？若菩薩摩訶薩不釋薩芸若者，是故<lb
 n="0534c12" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛為一切人故<lb
 n="0534c13" ed="T"/>作依。是輩菩薩不當與壞人者從事不敬之。<lb
 n="0534c14" ed="T"/>不當與會所當護法。當自堅持當念之，常畏<lb
 n="0534c15" ed="T"/>怖生死勤苦之處不當入中，於三界而不與<lb
 n="0534c16" ed="T"/>交。是彼壞菩薩輩在所止處，常當慈心哀愍<lb
 n="0534c17" ed="T"/>護之。自念：『使我無得生是惡心，令有所𠎝。設<lb
 n="0534c18" ed="T"/>有不善，疾使我棄之。當用學故。』是者，須菩提！<lb
 n="0534c19" ed="T"/>菩薩摩訶薩之為上知。</ab></div><lb
 n="0534c20" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜善知識品第十二</head><lb
 n="0534c21" ed="T"/><ab type='prose'>「復次，須菩提！其諸菩薩摩訶薩欲得阿耨多<lb
 n="0534c22" ed="T"/>羅三耶三菩阿惟三佛者，當親近善師，與共<lb
 n="0534c23" ed="T"/>從事，恭敬承事。」須菩提白佛言：「何所是，天中<lb
 n="0534c24" ed="T"/>天！菩薩摩訶薩善師？當何以知？」佛語須菩提：<lb
 n="0534c25" ed="T"/>「天中天者是菩薩摩訶薩善師。有說般若波<lb
 n="0534c26" ed="T"/>羅蜜者，從其所聞般若波羅蜜，是即為度，教<lb
 n="0534c27" ed="T"/>人入中當作，是知為是菩薩摩訶薩善師。六<lb
 n="0534c28" ed="T"/>波羅蜜者是菩薩善師。六波羅蜜是舍怛羅，<lb
 n="0534c29" ed="T"/>六波羅蜜者是道，六波羅蜜者是為去冥，六<pb n="0535a" ed="T" id="T08.0226.0535a"/><lb
 n="0535a01" ed="T"/>波羅蜜者是即為臺，六波羅蜜者是即為明。<lb
 n="0535a02" ed="T"/>以過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛皆從六波<lb
 n="0535a03" ed="T"/>羅蜜出，甫當來怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛<lb
 n="0535a04" ed="T"/>皆從六波羅蜜出，今現在阿僧祇諸剎土怛<lb
 n="0535a05" ed="T"/>薩阿竭阿羅訶三耶三佛皆從六波羅蜜出，<lb
 n="0535a06" ed="T"/>成薩芸若，皆從四事雜施於人：一者布施，二者<lb
 n="0535a07" ed="T"/>歡樂，三者饒益，四者等與。是者，須菩提！菩薩<lb
 n="0535a08" ed="T"/>摩訶薩舍怛羅，是即為母，是即為父，是即為<lb
 n="0535a09" ed="T"/>舍，是即為臺，是即為護，是即為歸，是即為導，<lb
 n="0535a10" ed="T"/>是皆六波羅蜜，是為益於一切人者。菩薩摩訶<lb
 n="0535a11" ed="T"/>薩學六波羅蜜者，用無有極故，欲斷人之狐<lb
 n="0535a12" ed="T"/>疑，以是故當學般若波羅蜜。」須菩提白佛：「何<lb
 n="0535a13" ed="T"/>所是，天中天！般若波羅蜜相？」佛語須菩提：「無<lb
 n="0535a14" ed="T"/>所罣礙是般若波羅蜜相。」須菩提言：「如天中<lb
 n="0535a15" ed="T"/>天所說，是相實般若波羅蜜。如是相者，為得<lb
 n="0535a16" ed="T"/>諸法。」佛言：「如是。須菩提！其如相為得般若波<lb
 n="0535a17" ed="T"/>羅蜜，如是相者為得諸法。何以故？須菩提！諸<lb
 n="0535a18" ed="T"/>法皆是恍忽，諸法皆是空。以是故，須菩提！恍<lb
 n="0535a19" ed="T"/>忽與空是為般若波羅蜜相。諸法之相亦恍<lb
 n="0535a20" ed="T"/>忽，是空亦恍忽。須菩提！天中天說諸法悉<lb
 n="0535a21" ed="T"/>恍忽是空。何然？人欲有生無有盡時，其恍忽<lb
 n="0535a22" ed="T"/>者無欲，其恍忽者而無生。其空者無欲，其<lb
 n="0535a23" ed="T"/>空者無所生。恍忽與空無阿耨多羅三耶三<lb
 n="0535a24" ed="T"/>菩阿惟三佛，亦不從異法恍忽空得阿耨多<lb
 n="0535a25" ed="T"/>羅三耶三菩阿惟三佛。」「云何，天中天所說而<lb
 n="0535a26" ed="T"/>可得知？」佛語須菩提：「人從久遠念言：『是我所<lb
 n="0535a27" ed="T"/>有，非我所有。』用是故，因致是。」須菩提言：「如是，<lb
 n="0535a28" ed="T"/>天中天！所說人，實從久遠念言：『是我所有，非<lb
 n="0535a29" ed="T"/>我所有。』」佛言：「云何，須菩提！是我所有為空不？」<pb n="0535b" ed="T" id="T08.0226.0535b"/><lb
 n="0535b01" ed="T"/>須菩提言：「是為空。天中天！」佛言：「云何，須菩提！<lb
 n="0535b02" ed="T"/>非我所有為空不？」須菩提言：「是為空。天中天！」<lb
 n="0535b03" ed="T"/>佛語須菩提：「人用是故，自念言：『是我所，非我<lb
 n="0535b04" ed="T"/>所。』用是故，在於生死無有已時。」須菩提言：「如<lb
 n="0535b05" ed="T"/>是。天中天！人用是故，在於生死無有休時。」佛<lb
 n="0535b06" ed="T"/>言：「是者，須菩提！人從欲，便著於人之中。當作<lb
 n="0535b07" ed="T"/>是知。不當有所求，後便不復著其諦者。須菩<lb
 n="0535b08" ed="T"/>提！有所增益，不當念：『是我所有，非我所有。』是為<lb
 n="0535b09" ed="T"/>行般若波羅蜜。是者，須菩提！其所生者，後不<lb
 n="0535b10" ed="T"/>作是生，是菩薩摩訶薩為行般若波羅蜜。」須<lb
 n="0535b11" ed="T"/>菩提白佛：「作是行者，天中天！為不行色，不行<lb
 n="0535b12" ed="T"/>痛痒思想生死識。是所行者，天中天！菩薩摩<lb
 n="0535b13" ed="T"/>訶薩所念為隨俗，是為菩薩摩訶薩行。天中<lb
 n="0535b14" ed="T"/>天！諸聲聞、辟支佛所不及，一切人之所行。是<lb
 n="0535b15" ed="T"/>彼極過去，以是所得處無能逮者，是為菩薩<lb
 n="0535b16" ed="T"/>摩訶薩之極上。天中天！是所念者為般若波<lb
 n="0535b17" ed="T"/>羅蜜。菩薩摩訶薩晝夜作是行，如所行者，疾<lb
 n="0535b18" ed="T"/>近阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛坐。」佛言：「云<lb
 n="0535b19" ed="T"/>何，須菩提！若閻浮利人及一切菩薩悉令作<lb
 n="0535b20" ed="T"/>人，皆行阿耨多羅三耶三菩發心索佛，各各<lb
 n="0535b21" ed="T"/>盡壽作布施，持是施與作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0535b22" ed="T"/>菩。於須菩提意云何，是菩薩摩訶薩作是布<lb
 n="0535b23" ed="T"/>施，其福寧多不？」須菩提言：「甚多，甚多！天中天！」<lb
 n="0535b24" ed="T"/>佛言：「不如菩薩摩訶薩專念般若波羅蜜一<lb
 n="0535b25" ed="T"/>日之行，其福以過彼上。或是菩薩所專念<lb
 n="0535b26" ed="T"/>般若波羅蜜，如其所行，是者都於眾中為極<lb
 n="0535b27" ed="T"/>上尊。何以故？其餘人無有是慈，除諸佛無有<lb
 n="0535b28" ed="T"/>與摩訶薩等者。是善男子所入為甚深，曉<lb
 n="0535b29" ed="T"/>了悉知見於世間，是即大憫。其眼徹視，見<pb n="0535c" ed="T" id="T08.0226.0535c"/><lb
 n="0535c01" ed="T"/>不可計人，悉欲見之無有懈時。念於一切人<lb
 n="0535c02" ed="T"/>而不作想，亦無有異。是者，須菩提！即菩薩摩<lb
 n="0535c03" ed="T"/>訶薩之大明。雖未作阿耨多羅三耶三菩阿<lb
 n="0535c04" ed="T"/>惟三佛者，是即所行。其行極尊，出於世間之<lb
 n="0535c05" ed="T"/>上，於阿耨多羅三耶三菩終不復還。受人衣被、<lb
 n="0535c06" ed="T"/>飯食、床臥、醫藥悉具，心住於般若波羅蜜<lb
 n="0535c07" ed="T"/>者，雖受施與其德已淨，所作福德令近薩芸<lb
 n="0535c08" ed="T"/>若坐。是故，須菩提！菩薩摩訶薩有所食無有<lb
 n="0535c09" ed="T"/>罪，欲益於一切人，悉欲示人道徑。其有照明，<lb
 n="0535c10" ed="T"/>欲甚度大無有極，諸在牢獄之中悉欲度脫，<lb
 n="0535c11" ed="T"/>欲使一切人眼皆悉清淨，是為般若波羅蜜<lb
 n="0535c12" ed="T"/>之所念。行隨是教，念般若波羅蜜者，有是即<lb
 n="0535c13" ed="T"/>為不動搖。何以故？其作動者所念有想，即非<lb
 n="0535c14" ed="T"/>般若波羅蜜，是即非護。當作如般若波羅蜜<lb
 n="0535c15" ed="T"/>行晝夜念之。譬如男子，須菩提！摩尼珠，前所<lb
 n="0535c16" ed="T"/>不得，却後得之，歡喜踊躍。得摩尼珠以，復亡<lb
 n="0535c17" ed="T"/>之。用亡是故，便大愁毒。坐起有憂而無有解<lb
 n="0535c18" ed="T"/>已。如是，須菩提！菩薩摩訶薩欲索珍寶者，常<lb
 n="0535c19" ed="T"/>堅持心無得失薩芸若念。」須菩提白佛：「一切<lb
 n="0535c20" ed="T"/>所念，為離自然。云何菩薩摩訶薩念薩芸若<lb
 n="0535c21" ed="T"/>不離於念？」佛語須菩提：「設是菩薩摩訶薩作<lb
 n="0535c22" ed="T"/>是知，為不失般若波羅蜜。何以故？須菩提！般<lb
 n="0535c23" ed="T"/>若波羅蜜者是空，不增不減。」須菩提言：「般若<lb
 n="0535c24" ed="T"/>波羅蜜者，天中天！實為是空。云何是菩薩摩<lb
 n="0535c25" ed="T"/>訶薩增於般若波羅蜜，成就其行，近阿耨多<lb
 n="0535c26" ed="T"/>羅三耶三菩坐？」佛語須菩提：「菩薩摩訶薩亦<lb
 n="0535c27" ed="T"/>不有增亦不有減。說是法時，聞之不恐不怖。<lb
 n="0535c28" ed="T"/>當知是善男子為行般若波羅蜜以。」須菩提<lb
 n="0535c29" ed="T"/>白佛：「般若波羅蜜者是為空行？」報言：「不。須菩<pb n="0536a" ed="T" id="T08.0226.0536a"/><lb
 n="0536a01" ed="T"/>提！」「能有異空而行般若波羅蜜者？」報言：「不。須<lb
 n="0536a02" ed="T"/>菩提！」「為是色行？」報言：「不。須菩提！」「為痛痒思想<lb
 n="0536a03" ed="T"/>生死識行？」報言：「不。須菩提！」「能有異色所行？」報<lb
 n="0536a04" ed="T"/>言：「不。須菩提！」「能有異痛痒思想生死識行？」報<lb
 n="0536a05" ed="T"/>言：「不。須菩提！」「云何，天中天！菩薩摩訶薩行般<lb
 n="0536a06" ed="T"/>若波羅蜜？」佛言：「云何，須菩提！為自見法、法之<lb
 n="0536a07" ed="T"/>所行般若波羅蜜？」須菩提言：「不見。天中天！」佛<lb
 n="0536a08" ed="T"/>言：「云何，須菩提！菩薩摩訶薩能自見行般若<lb
 n="0536a09" ed="T"/>波羅蜜者？」須菩提言：「不見。天中天！」佛言：「云何，<lb
 n="0536a10" ed="T"/>須菩提！能見法有所生處不？」須菩提言：「不見。<lb
 n="0536a11" ed="T"/>天中天！」佛語須菩提：「是為菩薩摩訶薩無所<lb
 n="0536a12" ed="T"/>從生法樂忍。如是者即為受決阿耨多羅三<lb
 n="0536a13" ed="T"/>耶三菩，是怛薩阿竭阿羅呵三耶三佛無所<lb
 n="0536a14" ed="T"/>畏，是菩薩摩訶薩所作行是力者為逮佛慧，<lb
 n="0536a15" ed="T"/>是即大慧。而自在慧、薩芸若慧、怛薩阿竭<lb
 n="0536a16" ed="T"/>慧，其不為是，不能自能是處。」須菩提白佛：「諸<lb
 n="0536a17" ed="T"/>法為從無所生受決為阿耨多羅三耶三菩？」<lb
 n="0536a18" ed="T"/>佛語須菩提：「不。」須菩提白佛：「云何，天中天！授<lb
 n="0536a19" ed="T"/>菩薩摩訶薩決，得阿耨多羅三耶三菩？」佛語<lb
 n="0536a20" ed="T"/>須菩提：「能自見法法授決為阿耨多羅三耶<lb
 n="0536a21" ed="T"/>三菩。」須菩提言：「我不見法，當作阿耨多羅三<lb
 n="0536a22" ed="T"/>耶三菩？」佛語須菩提：「諸法不可得。作是念者，<lb
 n="0536a23" ed="T"/>是法成阿惟三佛。其不作是，不自致阿惟三<lb
 n="0536a24" ed="T"/>佛。」</ab></div><lb
 n="0536a25" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜釋提桓因品第十三</head><lb
 n="0536a26" ed="T"/><ab type='prose'>釋提桓因從眾會中白佛言：「甚深甚深者，般<lb
 n="0536a27" ed="T"/>若波羅蜜，天中天！難了。菩薩事之為恍忽。<lb
 n="0536a28" ed="T"/>其有德人聞般若波羅蜜者，便書持學，其福<lb
 n="0536a29" ed="T"/>不小。」佛語拘翼：「若閻浮利人都皆持十善，其<pb n="0536b" ed="T" id="T08.0226.0536b"/><lb
 n="0536b01" ed="T"/>功德百倍千倍萬倍萬億倍巨億倍，若復過<lb
 n="0536b02" ed="T"/>是不啻，不如善男子、善女人聞般若波羅蜜<lb
 n="0536b03" ed="T"/>書持學者。」坐中有一比丘，語釋提桓因：「是為<lb
 n="0536b04" ed="T"/>以出拘翼上去。」釋提桓因報是比丘：「持心一<lb
 n="0536b05" ed="T"/>反念者出我上去，何況聞般若波羅蜜以書<lb
 n="0536b06" ed="T"/>持學者，聞以隨是教立，都出諸天、阿須倫、世<lb
 n="0536b07" ed="T"/>間人上。若菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，不<lb
 n="0536b08" ed="T"/>獨過諸天、阿須倫、世間人上，乃至須陀洹、斯<lb
 n="0536b09" ed="T"/>陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛都悉過是。若菩<lb
 n="0536b10" ed="T"/>薩摩訶薩行般若波羅蜜者，不獨過辟支佛<lb
 n="0536b11" ed="T"/>上，亦復至菩薩行檀波羅蜜無漚和拘舍羅<lb
 n="0536b12" ed="T"/>離波羅蜜上去。是菩薩摩訶薩行般若波羅<lb
 n="0536b13" ed="T"/>蜜者，不獨過檀波羅蜜，亦復及行尸波羅蜜、<lb
 n="0536b14" ed="T"/>羼波羅蜜、惟逮波羅蜜、禪波羅蜜無漚和拘舍<lb
 n="0536b15" ed="T"/>羅離般若波羅蜜上去。若菩薩摩訶薩復諷<lb
 n="0536b16" ed="T"/>起行般若波羅蜜者，都合會諸天、阿須倫、世間<lb
 n="0536b17" ed="T"/>人，終不能勝行般若波羅蜜菩薩摩訶薩，用<lb
 n="0536b18" ed="T"/>為極尊、親近般若波羅蜜故。是菩薩摩訶薩<lb
 n="0536b19" ed="T"/>為隨薩芸若，言無所斷。是菩薩摩訶薩不離<lb
 n="0536b20" ed="T"/>怛薩阿竭字，是為菩薩摩訶薩獲不離佛坐。<lb
 n="0536b21" ed="T"/>是菩薩摩訶薩所有懈怠不復生，是菩薩摩<lb
 n="0536b22" ed="T"/>訶薩所學為學尊，不學聲聞、辟支佛學，是學<lb
 n="0536b23" ed="T"/>為菩薩摩訶薩學。四天王當往問訊，令樂得<lb
 n="0536b24" ed="T"/>疾學是學。當坐佛坐，自致阿耨多羅成阿惟<lb
 n="0536b25" ed="T"/>三佛，當度四部弟子。菩薩摩訶薩作是學者，<lb
 n="0536b26" ed="T"/>四天王當往問訊，何況餘天子。是菩薩摩訶<lb
 n="0536b27" ed="T"/>薩行般若波羅蜜者，常為怛薩阿竭阿羅呵三<lb
 n="0536b28" ed="T"/>耶三佛之所念。般若波羅蜜者是菩薩行，若<lb
 n="0536b29" ed="T"/>於世間有勤苦之疾，是身會無此惡，是為菩<pb n="0536c" ed="T" id="T08.0226.0536c"/><lb
 n="0536c01" ed="T"/>薩摩訶薩行般若波羅蜜之所致，便得現在<lb
 n="0536c02" ed="T"/>法福。」阿難作是念：「釋提桓因自以智說耶？<lb
 n="0536c03" ed="T"/>持佛威神說？」釋提桓因知阿難心所念，即語<lb
 n="0536c04" ed="T"/>阿難：「我所說者，持佛威神。」佛言：「如是，如是！阿<lb
 n="0536c05" ed="T"/>難！是釋提桓因所說，悉佛威神之所致。或時，<lb
 n="0536c06" ed="T"/>阿難！菩薩摩訶薩於是深念般若波羅蜜行，<lb
 n="0536c07" ed="T"/>便念學般若波羅蜜。爾時三千大千剎土中<lb
 n="0536c08" ed="T"/>弊魔，一切皆為愁毒，欲使菩薩摩訶薩中道<lb
 n="0536c09" ed="T"/>以本際作證，令得聲聞若辟支佛道。若使得<lb
 n="0536c10" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩，疾成阿惟三佛。」</ab></div><lb
 n="0536c11" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>摩訶般若鈔經卷第五</ab></div>
</body></text></TEI>