<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">道行般若經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T08</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T08n0224</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<pb n="0425a" id="T08.0224.0425a" ed="T"/><lb
 n="0425a01" ed="T"/><lb
 n="0425a02" ed="T"/><div type='xu' level='2'><lb
 n="0425a03" ed="T"/><head>道行般若經序</head><lb
 n="0425a04" ed="T"/><lb
 n="0425a05" ed="T"/><byline>釋道安撰</byline><lb
 n="0425a06" ed="T"/><ab type='prose'>大哉智度！萬聖資通，咸宗以成也。地合日照，<lb
 n="0425a07" ed="T"/>無法不周，不恃不處，累彼有名，既外有名，亦<lb
 n="0425a08" ed="T"/>病無形，兩忘玄莫，喟然無主，此智之紀也。<lb
 n="0425a09" ed="T"/>夫永壽莫美乎上乾，而齊之殤子；神偉莫美<lb
 n="0425a10" ed="T"/>於凌虛，而同之𠉌滯；至德莫大乎真人，而比<lb
 n="0425a11" ed="T"/>之朽種；高妙莫大乎世雄，而喻之幻夢。由此<lb
 n="0425a12" ed="T"/>論之，亮為眾聖宗矣。何者？執道御有，卑高有<lb
 n="0425a13" ed="T"/>差，此有為之域耳；非據真如、遊法性、冥然無<lb
 n="0425a14" ed="T"/>名也。據真如、遊法性、冥然無名者，智度之奧<lb
 n="0425a15" ed="T"/>室也。名教遠想者，智度之蘧廬也。然在乎證<lb
 n="0425a16" ed="T"/>者，莫不𮚪其生無而惶胘；存乎邇者，莫不<lb
 n="0425a17" ed="T"/>忿其蕩冥而誕誹。道動必反，優劣致殊，眩誹<lb
 n="0425a18" ed="T"/>不其宜乎！不其宜乎！要斯法也，與進度齊軫，<lb
 n="0425a19" ed="T"/>逍遙俱遊，千行萬定莫不以成。眾行得字而<lb
 n="0425a20" ed="T"/>智進全名，諸法參相成者，求之此列也。具其<lb
 n="0425a21" ed="T"/>經也，進咨第一義以為語端，退述權便以為<lb
 n="0425a22" ed="T"/>談首；行無細而不歷，數無微而不極；言以<lb
 n="0425a23" ed="T"/>煩而各有宗，義似重而各有主。璅見者慶其<lb
 n="0425a24" ed="T"/>邇教而悅寤，宏哲者望其遠標絕目。陟者彌<lb
 n="0425a25" ed="T"/>高而不能階，陟者彌高而不能測，謀者慮<lb
 n="0425a26" ed="T"/>不能規，尋者度不能盡。既窈冥矣！真可謂大<lb
 n="0425a27" ed="T"/>業淵藪，妙矣者哉！然凡諭之者，考文以微<lb
 n="0425a28" ed="T"/>其理者昏其趣者也；察句以驗其義者迷其<lb
 n="0425a29" ed="T"/>旨者也。何則？考文則異同每為辭，尋句則觸<pb n="0425b" id="T08.0224.0425b" ed="T"/><lb
 n="0425b01" ed="T"/>類每為旨；為辭則喪其卒成之致，為旨則忽<lb
 n="0425b02" ed="T"/>其始擬之義矣。若率初以要其終，或忘文以<lb
 n="0425b03" ed="T"/>全其質者，則大智玄通居可知也。從始發意<lb
 n="0425b04" ed="T"/>逮一切智，曲成決著八地無染，謂之智也，<lb
 n="0425b05" ed="T"/>故曰遠離也。三脫照空，四非明有，統鑑諸法，因<lb
 n="0425b06" ed="T"/>後成用，藥病雙亡，謂之觀也。明此二行，於三<lb
 n="0425b07" ed="T"/>十萬言，其如視諸掌乎。顛沛草次，無起無<lb
 n="0425b08" ed="T"/>此也。佛泥曰後，外國高士，抄九十章，為道行<lb
 n="0425b09" ed="T"/>品。桓靈之世，朔佛齎詣京師，譯為漢文，因本<lb
 n="0425b10" ed="T"/>順旨，轉音如已，敬順聖言，了不加飾也。然經<lb
 n="0425b11" ed="T"/>既抄撮合成音投，音殊俗異，譯人口傳，自非<lb
 n="0425b12" ed="T"/>三達，胡能一一得本緣故乎？由是道行頗有<lb
 n="0425b13" ed="T"/>首尾隱者，古賢論之，往往有滯。仕行恥此，尋<lb
 n="0425b14" ed="T"/>求其本，到于闐乃得，送詣倉垣，出為放光品。<lb
 n="0425b15" ed="T"/>斥重省刪，務令婉便，若其悉文，將過三倍。善<lb
 n="0425b16" ed="T"/>出無生，論空持巧，傳譯如是，難為繼矣。二家<lb
 n="0425b17" ed="T"/>所出，足令大智煥爾闡幽。支讖全本。其亦應<lb
 n="0425b18" ed="T"/>然。何者？抄經刪削，所害必多。委本從聖，乃佛<lb
 n="0425b19" ed="T"/>之至戒也。安不量末學，庶幾斯心，載詠載玩，<lb
 n="0425b20" ed="T"/>未墜于地，檢其所出，事本終始，猶令折傷玷<lb
 n="0425b21" ed="T"/>缺𭼪然無際。假無放光，何由解斯經乎？永<lb
 n="0425b22" ed="T"/>謝先哲，所蒙多矣！今集所見為解句下，始況<lb
 n="0425b23" ed="T"/>現首，終隱現尾；出經見異，銓其得否，舉本證<lb
 n="0425b24" ed="T"/>抄，敢增損也。幸我同好飾其瑕讁也。</ab></div><pb n="0425c" id="T08.0224.0425c" ed="T"/><lb
 n="0425c01" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0425c02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第一</ab><lb
 n="0425c03" ed="T"/><lb
 n="0425c04" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0425c05" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜道行品第一</head><lb
 n="0425c06" ed="T"/><ab type='prose'>佛在羅閱祇耆闍崛山中，摩訶比丘僧不可<lb
 n="0425c07" ed="T"/>計，諸弟子舍利弗、須菩提等；摩訶薩菩薩<lb
 n="0425c08" ed="T"/>無央數，彌勒菩薩、文殊師利菩薩等。月十五<lb
 n="0425c09" ed="T"/>日說戒時，佛告須菩提：「今日菩薩大會，因<lb
 n="0425c10" ed="T"/>諸菩薩故，說般若波羅蜜，菩薩當是學成。」舍<lb
 n="0425c11" ed="T"/>利弗心念言：「今使須菩提為諸菩薩說般若<lb
 n="0425c12" ed="T"/>波羅蜜，自用力說耶？持佛威神說乎？」須菩提<lb
 n="0425c13" ed="T"/>知舍利弗心所念，便語舍利弗言：「敢佛弟子<lb
 n="0425c14" ed="T"/>所說法、所成法，皆持佛威神。何以故？佛所說<lb
 n="0425c15" ed="T"/>法，法中所學，皆有證、皆隨法，展轉相教，展<lb
 n="0425c16" ed="T"/>轉相成，法中終不共諍。何以故？時而說法，莫<lb
 n="0425c17" ed="T"/>不喜樂者，自恣善男子、善女人而學。」須菩提<lb
 n="0425c18" ed="T"/>白佛言：「佛使我為諸菩薩說般若波羅蜜，菩<lb
 n="0425c19" ed="T"/>薩當從中學成。佛使我說菩薩，菩薩有字便<lb
 n="0425c20" ed="T"/>著菩薩有字，無字何而法中字菩薩，了不見<lb
 n="0425c21" ed="T"/>有法菩薩，菩薩法字了無，亦不見菩薩，亦不<lb
 n="0425c22" ed="T"/>見其處，何而有菩薩當教般若波羅蜜，作是<lb
 n="0425c23" ed="T"/>說般若波羅蜜？菩薩聞是，心不懈怠，不恐不<lb
 n="0425c24" ed="T"/>怯不難不畏，菩薩當念作是學，當念作是<lb
 n="0425c25" ed="T"/>住。當念作是學，入中心不當念是菩薩。何以<lb
 n="0425c26" ed="T"/>故？有心無心。」舍利弗謂須菩提：「云何有心無<lb
 n="0425c27" ed="T"/>心？」須菩提言：「心亦不有，亦不無，亦不能得，<lb
 n="0425c28" ed="T"/>亦不能知處。」舍利弗謂須菩提：「何而心亦不<lb
 n="0425c29" ed="T"/>有亦不無，亦不能得，亦不能知處者？如是亦<pb n="0426a" id="T08.0224.0426a" ed="T"/><lb
 n="0426a01" ed="T"/>不有，亦不無，亦不有有心，亦不無無心？」須菩<lb
 n="0426a02" ed="T"/>提言：「亦不有有心，亦不無無心。」舍利弗言：<lb
 n="0426a03" ed="T"/>「善哉，須菩提！為佛學佛而學者，不說空身慧<lb
 n="0426a04" ed="T"/>空身慧而說最第一。菩薩從是中，已得阿惟<lb
 n="0426a05" ed="T"/>越致，學字終不復失般若波羅蜜。如是菩薩<lb
 n="0426a06" ed="T"/>以在般若波羅蜜中住，欲學阿羅漢法，當聞<lb
 n="0426a07" ed="T"/>般若波羅蜜，當學、當持、當守；欲學辟支佛法，<lb
 n="0426a08" ed="T"/>當聞般若波羅蜜，當學、當持、當守；欲學菩薩<lb
 n="0426a09" ed="T"/>法，當聞般若波羅蜜，當學、當持、當守。何以故？<lb
 n="0426a10" ed="T"/>般若波羅蜜法甚深，菩薩如學。」須菩提白<lb
 n="0426a11" ed="T"/>佛言：「我熟念菩薩心不可得，亦不可知處，<lb
 n="0426a12" ed="T"/>亦不可見何所，是菩薩般若波羅蜜，亦不能<lb
 n="0426a13" ed="T"/>及說，亦不能逮說菩薩字，菩薩無有處處，<lb
 n="0426a14" ed="T"/>了不可得，亦無而出，亦無如入，亦無如<lb
 n="0426a15" ed="T"/>住，亦無如止。何以故？菩薩字了不可得故，無<lb
 n="0426a16" ed="T"/>如住、無如止，作是說般若波羅蜜，菩薩聞<lb
 n="0426a17" ed="T"/>是心不懈倦，不難不恐不畏，以入阿惟越致<lb
 n="0426a18" ed="T"/>中悉了知，不可復退。<lb
 n="0426a19" ed="T"/>「菩薩行般若波羅蜜，色不當於中住，痛痒思<lb
 n="0426a20" ed="T"/>想生死識，不當於中住。何以故？住色中為行<lb
 n="0426a21" ed="T"/>識，住痛痒思想生死識中為行識。不當行識，<lb
 n="0426a22" ed="T"/>設住其中者，為不隨般若波羅蜜教。何以故？<lb
 n="0426a23" ed="T"/>行識故，是為不行般若波羅蜜；不行者，菩薩<lb
 n="0426a24" ed="T"/>不得薩芸若。」舍利弗謂須菩提：「菩薩當云何<lb
 n="0426a25" ed="T"/>行般若波羅蜜，得般若波羅蜜？」須菩提言：「菩<lb
 n="0426a26" ed="T"/>薩行般若波羅蜜，色不受，痛痒思想生死識<lb
 n="0426a27" ed="T"/>不受；不受色者為無色，不受痛痒思想生死<lb
 n="0426a28" ed="T"/>識者為無識。般若波羅蜜不受。何以故不受？<lb
 n="0426a29" ed="T"/>如影，無所取、無所得故不受。菩薩行般若波<pb n="0426b" id="T08.0224.0426b" ed="T"/><lb
 n="0426b01" ed="T"/>羅蜜，一切字法不受，是故三昧無有邊、無有<lb
 n="0426b02" ed="T"/>正，諸阿羅漢、辟支佛所不能及。<lb
 n="0426b03" ed="T"/>「復次，舍利弗！薩芸若不受。何以故？菩薩不當<lb
 n="0426b04" ed="T"/>持想視薩芸若。設想視者為不了，為如餘道<lb
 n="0426b05" ed="T"/>人不信薩芸若。何以故？反謂有身，正使餘<lb
 n="0426b06" ed="T"/>道人信佛。信佛已，反持小道入佛道中。入佛<lb
 n="0426b07" ed="T"/>道中已，不受色，痛痒思想生死識不受，不受<lb
 n="0426b08" ed="T"/>已亦未曉，尚未成，亦不見慧，亦不於內見慧，<lb
 n="0426b09" ed="T"/>亦不於外見慧，亦不於餘處見慧，亦不於內<lb
 n="0426b10" ed="T"/>痛痒思想生死識見慧，亦不於外痛痒思想<lb
 n="0426b11" ed="T"/>生死識餘處見慧，亦不於餘處脫，以學成就<lb
 n="0426b12" ed="T"/>佛了知，從法中以脫去，謂法等一泥洹。菩薩<lb
 n="0426b13" ed="T"/>莫作是行，莫內外視法，吁與般若波羅蜜<lb
 n="0426b14" ed="T"/>等，一切無所受、無所從，誰得法？無所持、無所<lb
 n="0426b15" ed="T"/>收，亦無所泥洹想。是故菩薩般若波羅蜜亦<lb
 n="0426b16" ed="T"/>不受色，痛痒思想生死識亦不受，亦不中道<lb
 n="0426b17" ed="T"/>般泥洹，悉具十種力、四無所畏、佛十八事，是<lb
 n="0426b18" ed="T"/>故菩薩般若波羅蜜。菩薩已入般若波羅蜜<lb
 n="0426b19" ed="T"/>中行，當作是：視何所是般若波羅蜜？在何所<lb
 n="0426b20" ed="T"/>般若波羅蜜中法？了不能得，了不能知處。是<lb
 n="0426b21" ed="T"/>故般若波羅蜜菩薩當作是念，聞是不懈不<lb
 n="0426b22" ed="T"/>却不恐不畏不難，知是菩薩不離般若波羅<lb
 n="0426b23" ed="T"/>蜜，菩薩當了知如是。」<lb
 n="0426b24" ed="T"/>舍利弗謂須菩提：「菩薩何因曉般若波羅蜜？<lb
 n="0426b25" ed="T"/>色離本色，痛痒思想生死識離本識，般若波<lb
 n="0426b26" ed="T"/>羅蜜離本般若波羅蜜。」須菩提言：「如是。」舍利<lb
 n="0426b27" ed="T"/>弗言：「善哉，須菩提！菩薩設使出是中，便自<lb
 n="0426b28" ed="T"/>致薩芸若。」須菩提言：「如是。菩薩出是中，便自<lb
 n="0426b29" ed="T"/>致薩芸若，何以故？薩芸若無所從生，無所從<pb n="0426c" id="T08.0224.0426c" ed="T"/><lb
 n="0426c01" ed="T"/>生如是，菩薩疾近作佛。菩薩行般若波羅<lb
 n="0426c02" ed="T"/>蜜，於薩芸若中無所罣礙。」舍利弗言：「善哉！菩<lb
 n="0426c03" ed="T"/>薩精進作是語：『設使行色為行想，設生色行<lb
 n="0426c04" ed="T"/>為行想，設觀色行為行想，設滅色行為行想，<lb
 n="0426c05" ed="T"/>設空色行為行想，設識行立欲得為行想，<lb
 n="0426c06" ed="T"/>痛痒思想生死識行為行想，生識行為行想，<lb
 n="0426c07" ed="T"/>觀識行為行想，滅識行為行想，空識行為行<lb
 n="0426c08" ed="T"/>想。』如是菩薩為反行想，作是守行者，為不守<lb
 n="0426c09" ed="T"/>般若波羅蜜，為不行般若波羅蜜。若想行者，<lb
 n="0426c10" ed="T"/>菩薩護行，當莫隨其中。」舍利弗謂須菩提：「菩<lb
 n="0426c11" ed="T"/>薩當云何行般若波羅蜜？」須菩提言：「不行色，<lb
 n="0426c12" ed="T"/>不生色行，不觀色行，不滅色行，不空色行；不<lb
 n="0426c13" ed="T"/>痛痒思想生死識行，不生識行，不觀識行，不<lb
 n="0426c14" ed="T"/>滅識行，不空識行；不行色，不色想行，不色生<lb
 n="0426c15" ed="T"/>行，不色觀行，不識滅行，不識空行；亦無見亦<lb
 n="0426c16" ed="T"/>無行，亦無見行，無行無見，亦復無行，亦無<lb
 n="0426c17" ed="T"/>止行。如是為無見。何以故？一切法無所從來<lb
 n="0426c18" ed="T"/>亦無所持，菩薩摩訶薩一切字法不受字，是<lb
 n="0426c19" ed="T"/>故三昧無有邊、無有正，諸阿羅漢、辟支佛所<lb
 n="0426c20" ed="T"/>不能及知。菩薩摩訶薩隨三昧者，疾得作佛。」<lb
 n="0426c21" ed="T"/>持佛威神，須菩提說是語，菩薩皆得阿惟越<lb
 n="0426c22" ed="T"/>致字，前過去佛時得作佛，隨三昧亦不見三<lb
 n="0426c23" ed="T"/>昧，亦無有三昧想，亦不作三昧，亦不念識三<lb
 n="0426c24" ed="T"/>昧，亦不想識坐三昧，亦不言我三昧，已隨是<lb
 n="0426c25" ed="T"/>法者無有疑。舍利弗謂須菩提：「何所三昧隨<lb
 n="0426c26" ed="T"/>行？菩薩已得阿惟越致字，前過去佛時得作<lb
 n="0426c27" ed="T"/>佛，可得見三昧處不？」須菩提言：「不可得見也。<lb
 n="0426c28" ed="T"/>舍利弗！善男子亦不知亦不了。」舍利弗謂須<lb
 n="0426c29" ed="T"/>菩提：「何以故不知不了？」須菩提言：「亦不得三<pb n="0427a" id="T08.0224.0427a" ed="T"/><lb
 n="0427a01" ed="T"/>昧，亦無有三昧，亦不得字。」佛言：「善哉，須菩<lb
 n="0427a02" ed="T"/>提！如我所說，空身慧作是為諸菩薩為隨般<lb
 n="0427a03" ed="T"/>若波羅蜜教，菩薩作是學，為學般若波羅蜜<lb
 n="0427a04" ed="T"/>也。」舍利弗白佛言：「天中天！菩薩學如是，為<lb
 n="0427a05" ed="T"/>學般若波羅蜜。」舍利弗問佛言：「如是為學何<lb
 n="0427a06" ed="T"/>法？」佛言：「如是菩薩為學無所學法。何以故？<lb
 n="0427a07" ed="T"/>法無所逮得，莫癡如小兒學。」舍利弗言：「誰能<lb
 n="0427a08" ed="T"/>得是法？」佛言：「無所得，是故得無所得法。莫癡<lb
 n="0427a09" ed="T"/>如小兒學者，謂有字不能得，欲學習入法<lb
 n="0427a10" ed="T"/>中，適為兩癡耳，亦不知亦不曉，亦不了法。<lb
 n="0427a11" ed="T"/>何以故？學字是色，欲得是致，是故不了法，所<lb
 n="0427a12" ed="T"/>念亦不逮。如是不曉不信故，不於法中住，<lb
 n="0427a13" ed="T"/>反呼有身，是故癡如小兒學。」舍利弗白佛<lb
 n="0427a14" ed="T"/>言：「菩薩作是學為不學？」佛言：「作是學為不<lb
 n="0427a15" ed="T"/>學，佛不作是學為學，佛得作佛。」<lb
 n="0427a16" ed="T"/>須菩提言：「天中天！若有問者是幻，為學佛得<lb
 n="0427a17" ed="T"/>作佛。或作是問，當何以教之？」佛言：「我故自<lb
 n="0427a18" ed="T"/>問，若隨所報之。於須菩提意云何，幻與色有<lb
 n="0427a19" ed="T"/>異無？幻與痛痒思想生死識有異無？」須菩提<lb
 n="0427a20" ed="T"/>報佛言：「爾天中天！幻與色無異也，色是幻，幻<lb
 n="0427a21" ed="T"/>是色，幻與痛痒思想生死識等無異。」佛言：「云<lb
 n="0427a22" ed="T"/>何須菩提所想等，不隨法從五陰字菩薩？」須<lb
 n="0427a23" ed="T"/>菩提言：「如是，天中天！菩薩學欲作佛，為學幻<lb
 n="0427a24" ed="T"/>耳。何以故？幻者當持，此所有當如，持五陰幻<lb
 n="0427a25" ed="T"/>如，色色六衰五陰如，幻痛痒思想生死識，作是<lb
 n="0427a26" ed="T"/>語字六衰五陰。」<lb
 n="0427a27" ed="T"/>須菩提白佛言：「若有新學菩薩，聞是語得無<lb
 n="0427a28" ed="T"/>恐怖？」佛言：「設使新學菩薩，與惡師相得相隨，<lb
 n="0427a29" ed="T"/>或恐或怖；與善師相得相隨，不恐不怖。」須菩<pb n="0427b" id="T08.0224.0427b" ed="T"/><lb
 n="0427b01" ed="T"/>提言：「何所菩薩惡師者，當何以知之？」佛言：<lb
 n="0427b02" ed="T"/>「其人不尊重摩訶般若波羅蜜者，教人棄捨<lb
 n="0427b03" ed="T"/>去遠離菩薩心，反教學諸雜經，隨雜經心喜<lb
 n="0427b04" ed="T"/>樂，復教學餘經，若阿羅漢、辟支佛道法，教學<lb
 n="0427b05" ed="T"/>是事，勸乃令諷誦，為說魔事魔因行壞敗菩<lb
 n="0427b06" ed="T"/>薩，為種種說生死勤苦，言：『菩薩道不可得。』是<lb
 n="0427b07" ed="T"/>故菩薩惡師。」須菩提白佛言：「何所菩薩善師，<lb
 n="0427b08" ed="T"/>何行從知之？」佛言：「其人尊重摩訶般若波羅<lb
 n="0427b09" ed="T"/>蜜，稍稍教人令學成教，語魔事令覺知、令護<lb
 n="0427b10" ed="T"/>魔，是故菩薩善師也。」<lb
 n="0427b11" ed="T"/>須菩提白佛言：「天中天！何因為菩薩？何故正<lb
 n="0427b12" ed="T"/>字呼菩薩？」佛言：「諸經法悉學悉曉，了知諸<lb
 n="0427b13" ed="T"/>經法，爾故字為菩薩。」須菩提言：「悉曉了知諸<lb
 n="0427b14" ed="T"/>經法，爾故字菩薩。何以故復呼摩訶薩？」佛<lb
 n="0427b15" ed="T"/>言：「摩訶薩者，天上天下最尊，爾故字摩<lb
 n="0427b16" ed="T"/>訶薩。」舍利弗白佛言：「我亦樂聞何以故為摩<lb
 n="0427b17" ed="T"/>訶薩？」佛語舍利弗：「若樂聞者，佛當為若說<lb
 n="0427b18" ed="T"/>之。摩訶薩者，悉自了見悉了知，十方天下<lb
 n="0427b19" ed="T"/>人、十方所有悉曉了知——知人壽命，知有惡無<lb
 n="0427b20" ed="T"/>惡、樂不樂、有志無志，悉曉了知——見為說法，如<lb
 n="0427b21" ed="T"/>是無所著，爾故字為摩訶薩。」<lb
 n="0427b22" ed="T"/>須菩提白佛言：「請問摩訶薩者，何所字摩訶<lb
 n="0427b23" ed="T"/>薩？設是菩薩心無有與等者，無有能逮心者，<lb
 n="0427b24" ed="T"/>諸阿羅漢、辟支佛所不能及心。佛心如是，心<lb
 n="0427b25" ed="T"/>無所著，心無所出、無所入。設佛心無所出、無<lb
 n="0427b26" ed="T"/>所入，為無所著心，爾故復為摩訶薩正上無<lb
 n="0427b27" ed="T"/>有與等者。」舍利弗問須菩提：「何因菩薩心無<lb
 n="0427b28" ed="T"/>所著？」須菩提言：「心無所生，爾故無所著。」<lb
 n="0427b29" ed="T"/>邠祁文陀弗白佛言：「何因呼菩薩為摩訶僧<pb n="0427c" id="T08.0224.0427c" ed="T"/><lb
 n="0427c01" ed="T"/>那僧涅，摩訶衍三拔致？佛說號如是，爾故<lb
 n="0427c02" ed="T"/>為摩訶僧那僧涅，摩訶衍三拔致？」須菩提復白<lb
 n="0427c03" ed="T"/>佛言：「何因菩薩摩訶薩為摩訶僧那僧涅？何<lb
 n="0427c04" ed="T"/>從知菩薩摩訶薩為摩訶僧那僧涅？」佛言：「菩<lb
 n="0427c05" ed="T"/>薩摩訶薩心念如是：『我當度不可計阿僧祇<lb
 n="0427c06" ed="T"/>人悉令般泥洹，如是悉般泥洹，是法無不般<lb
 n="0427c07" ed="T"/>泥洹一人也。』何以故？本無故。譬如幻師於曠<lb
 n="0427c08" ed="T"/>大處化作二大城，作化人滿其中，悉斷化人<lb
 n="0427c09" ed="T"/>頭。於須菩提意云何，寧有所中傷死者無？」須<lb
 n="0427c10" ed="T"/>菩提言：「無。菩薩摩訶薩度不可計阿僧祇人，<lb
 n="0427c11" ed="T"/>悉令般泥洹，無不般泥洹一人也。菩薩聞是，<lb
 n="0427c12" ed="T"/>不恐不畏不悉不捨去就餘道，知是則為摩<lb
 n="0427c13" ed="T"/>訶僧那僧涅。」<lb
 n="0427c14" ed="T"/>須菩提白佛言：「如我從佛聞，念其中事如是，<lb
 n="0427c15" ed="T"/>不為摩訶僧那僧涅。何以故？作是為者，無有<lb
 n="0427c16" ed="T"/>作薩芸若，無所供養，人無作者，為何等所<lb
 n="0427c17" ed="T"/>人作摩訶僧那僧涅？色無著無縛無脫，痛痒<lb
 n="0427c18" ed="T"/>思想生死識無著無縛無脫。」邠祁文陀弗謂<lb
 n="0427c19" ed="T"/>須菩提：「色無著無縛無脫，痛痒思想生死識<lb
 n="0427c20" ed="T"/>無著無縛無脫。何謂？」須菩提言：「色無著無縛<lb
 n="0427c21" ed="T"/>無脫，痛痒思想生死識無著無縛無脫。」邠祁<lb
 n="0427c22" ed="T"/>文陀弗言：「何謂色無著無縛無脫？何謂痛痒<lb
 n="0427c23" ed="T"/>思想生死識無著無縛無脫？」須菩提語邠祁<lb
 n="0427c24" ed="T"/>文陀弗：「色如幻，無著無縛無脫，痛痒思想生<lb
 n="0427c25" ed="T"/>死識如幻，無著無縛無脫，無有邊，無著無縛<lb
 n="0427c26" ed="T"/>無脫。譬如空，無著無縛無脫，無所生，無著無<lb
 n="0427c27" ed="T"/>縛無脫，是故菩薩摩訶薩摩訶僧那僧涅。」<lb
 n="0427c28" ed="T"/>須菩提白佛言：「何因為摩訶衍三拔致？何所是<lb
 n="0427c29" ed="T"/>摩訶衍？從何所當住衍中？何從出衍中？誰為<lb
 n="0427c30" ed="T"/>成衍者？」佛語須菩提：「摩訶衍，摩訶衍者，無有<pb n="0428a" id="T08.0224.0428a" ed="T"/><lb
 n="0428a01" ed="T"/>正也，不可得邊幅。」須菩提問佛言：「我欲知衍<lb
 n="0428a02" ed="T"/>從何所出生？從三處出，自致薩芸若中住，亦<lb
 n="0428a03" ed="T"/>無有從中出生者，亦無有甫當來出者。何以<lb
 n="0428a04" ed="T"/>故？天中天！」佛言：「正使生已，甫當來出者，假<lb
 n="0428a05" ed="T"/>令有兩法者不可得法，設不從得者，復從何<lb
 n="0428a06" ed="T"/>法出？」須菩提白佛言：「摩訶衍，於天上天下人<lb
 n="0428a07" ed="T"/>中，正過上無有與等者，衍與空等，如空覆不<lb
 n="0428a08" ed="T"/>可復計阿僧祇人，摩訶衍覆不可復計阿僧<lb
 n="0428a09" ed="T"/>祇人，爾故呼摩訶衍，摩訶衍者。亦不見來時，<lb
 n="0428a10" ed="T"/>亦不見去時，亦不見住處，亦不中邊見，亦不<lb
 n="0428a11" ed="T"/>於是聞見，亦無所見，亦不於三處見，字如<lb
 n="0428a12" ed="T"/>是。天中天！爾故為摩訶衍。」佛言：「善哉，須菩<lb
 n="0428a13" ed="T"/>提！爾故為摩訶衍。」<lb
 n="0428a14" ed="T"/>邠祁文陀弗白佛言：「尊者須菩提，佛使說般<lb
 n="0428a15" ed="T"/>若波羅蜜，乃至說摩訶衍事為？」須菩提白佛<lb
 n="0428a16" ed="T"/>言：「須菩提說般若波羅蜜得無過？天中天！」佛<lb
 n="0428a17" ed="T"/>言：「若說般若波羅蜜不過也，適得其中。」須菩<lb
 n="0428a18" ed="T"/>提言：「菩薩亦不念彼間，亦不於是間念，亦不<lb
 n="0428a19" ed="T"/>無中央念，色亦無有邊，菩薩亦無有邊，色與<lb
 n="0428a20" ed="T"/>菩薩，不可逮、不可得，一切菩薩，不可得不可<lb
 n="0428a21" ed="T"/>逮，何所是菩薩般若波羅蜜？當何從說？菩薩<lb
 n="0428a22" ed="T"/>都不可得見，亦不可知處，當從何所說般若<lb
 n="0428a23" ed="T"/>波羅蜜？菩薩轉復相呼菩薩？云何天中天想<lb
 n="0428a24" ed="T"/>如字耳，何如為意？意無處處，意無形形，意<lb
 n="0428a25" ed="T"/>本是形法。何等為色？色不可得見，亦無有<lb
 n="0428a26" ed="T"/>身，是中何所有色者。痛痒思想生死識，識不<lb
 n="0428a27" ed="T"/>可得見，菩薩亦不可得見，菩薩識了不知處<lb
 n="0428a28" ed="T"/>處，亦不可見，一切菩薩了無有處，了不可<lb
 n="0428a29" ed="T"/>見，何所為菩薩般若波羅蜜？如是說菩薩，都<lb
 n="0428a30" ed="T"/>不可得見，亦不可知處處，了無所有，當從何<pb n="0428b" id="T08.0224.0428b" ed="T"/><lb
 n="0428b01" ed="T"/>所法中說般若波羅蜜？爾故字為菩薩。<lb
 n="0428b02" ed="T"/>「如是如是，字想亦無，字亦無想，何所為意？意<lb
 n="0428b03" ed="T"/>誰字？意至本，本意生，意是無形。何因是識？不<lb
 n="0428b04" ed="T"/>可得持，至本亦無所持，何因有識？如是法形，<lb
 n="0428b05" ed="T"/>形亦無有本，設無有本，法亦無誰作，亦無有<lb
 n="0428b06" ed="T"/>本，本無有本，當何從說？般若波羅蜜，亦無有<lb
 n="0428b07" ed="T"/>異處，亦無有本，菩薩法亦無所得，有行菩<lb
 n="0428b08" ed="T"/>薩聞是，不恐不畏不難，則為行般若波羅<lb
 n="0428b09" ed="T"/>蜜，行般若波羅蜜法。當熟思惟如是，是時<lb
 n="0428b10" ed="T"/>為不入色。何以故？色無所生為非色，設爾<lb
 n="0428b11" ed="T"/>非色為無色，亦無有生，從其中無所得，字<lb
 n="0428b12" ed="T"/>為色。法中本無，無是，菩薩行般若波羅蜜，視<lb
 n="0428b13" ed="T"/>法思惟深入法，是時亦不入痛痒思想生死<lb
 n="0428b14" ed="T"/>識。何以故？識無所生，為非識故，亦不出識中，<lb
 n="0428b15" ed="T"/>亦不入識中，法中計了無所有。」<lb
 n="0428b16" ed="T"/>舍利弗謂須菩提：「我聽須菩提所說法中事，<lb
 n="0428b17" ed="T"/>如是菩薩無所出生。設菩薩無所出生者，菩<lb
 n="0428b18" ed="T"/>薩如，用何等故，謙苦行菩薩道？設用十方<lb
 n="0428b19" ed="T"/>天下人故，何能忍是謙苦？」須菩提語舍利弗：<lb
 n="0428b20" ed="T"/>「我亦不使菩薩忍是謙苦也。行菩薩之道者，<lb
 n="0428b21" ed="T"/>菩薩自念：『我不錄是謙苦行。』何以故？菩薩<lb
 n="0428b22" ed="T"/>心不當作是念言：『我忍謙苦心未曾有念。』是<lb
 n="0428b23" ed="T"/>不當作是念，為用不可計阿僧祇人故，欲令<lb
 n="0428b24" ed="T"/>安隱，念之如父，念之如母，念之如子，念之如<lb
 n="0428b25" ed="T"/>身無異，常當慈念之。菩薩當作是持心，一切<lb
 n="0428b26" ed="T"/>菩薩不見，亦不知處，如是內法外法，當作是<lb
 n="0428b27" ed="T"/>念，當作是行。菩薩作是行不為忍謙苦。舍<lb
 n="0428b28" ed="T"/>利弗！設使如是所語，菩薩不見出生，菩薩為<lb
 n="0428b29" ed="T"/>無所出生。」舍利弗謂須菩提：「設使菩薩無所<pb n="0428c" id="T08.0224.0428c" ed="T"/><lb
 n="0428c01" ed="T"/>出生，薩芸若亦無所出生。」須菩提言：「如是，薩<lb
 n="0428c02" ed="T"/>芸若無所出生。」舍利弗謂須菩提：「設使菩薩<lb
 n="0428c03" ed="T"/>如是所語，菩薩不見出生，菩薩為無所出<lb
 n="0428c04" ed="T"/>生。」舍利弗謂須菩提：「設使菩薩無所出生，<lb
 n="0428c05" ed="T"/>薩芸若亦無所出生。」須菩提言：「如是，薩芸若<lb
 n="0428c06" ed="T"/>無所出生。」舍利弗謂須菩提：「設使薩芸若無<lb
 n="0428c07" ed="T"/>所出生，悉逮得禪亦無所生。」須菩提言：「如是，<lb
 n="0428c08" ed="T"/>悉逮得禪亦無所生。」舍利弗謂須菩提：「是<lb
 n="0428c09" ed="T"/>中菩薩無所生，菩薩為無所生，薩芸若亦<lb
 n="0428c10" ed="T"/>無所生；薩芸若法為無所生，悉逮得禪具足<lb
 n="0428c11" ed="T"/>亦無所生；悉逮得禪法亦無所生，是為無<lb
 n="0428c12" ed="T"/>所逮得菩薩，為無所逮得薩芸若。」<lb
 n="0428c13" ed="T"/>須菩提言：「無所生法逮得無所生，亦無所生<lb
 n="0428c14" ed="T"/>法逮得，亦無無無所生逮得。」舍利弗謂須菩<lb
 n="0428c15" ed="T"/>提：「設使無無無所生逮得無所生法，是故無<lb
 n="0428c16" ed="T"/>所生逮法。」須菩提言：「設使無所生法生，復無<lb
 n="0428c17" ed="T"/>無所生，是故無所生逮得。」舍利弗謂須菩提：<lb
 n="0428c18" ed="T"/>「設使須菩提無所生，無無所生，是故無所生。<lb
 n="0428c19" ed="T"/>須菩提無所生。」須菩提語舍利弗：「無所生無<lb
 n="0428c20" ed="T"/>所生樂聞。舍利弗！無所生樂，是故為樂。」須菩<lb
 n="0428c21" ed="T"/>提語舍利弗：「無所生聞是為聞。」舍利弗謂須<lb
 n="0428c22" ed="T"/>菩提：「聞是語。」須菩提語舍利弗：「無無所語，是<lb
 n="0428c23" ed="T"/>為語無所語，是為樂無所樂，是故語，是故樂。」<lb
 n="0428c24" ed="T"/>舍利弗言：「善哉，須菩提！於法中第一尊。何以<lb
 n="0428c25" ed="T"/>故？如尊者須菩提，隨所問則報。」須菩提謂舍<lb
 n="0428c26" ed="T"/>利弗：「佛弟子所說法，十方亦不知，所化來時，<lb
 n="0428c27" ed="T"/>隨所問則解。何以故？十方法亦不知所生。」<lb
 n="0428c28" ed="T"/>舍利弗言：「善哉，須菩提！從何所法中度菩薩？」<lb
 n="0428c29" ed="T"/>須菩提言：「從般若波羅蜜中生。說是法時、若<pb n="0429a" id="T08.0224.0429a" ed="T"/><lb
 n="0429a01" ed="T"/>讀時，菩薩信不疑，菩薩當知之，有隨是法不<lb
 n="0429a02" ed="T"/>增，不隨是法不減。」舍利弗謂須菩提：「隨是法<lb
 n="0429a03" ed="T"/>亦不增，不隨是法亦不減，隨法教一切人，隨<lb
 n="0429a04" ed="T"/>法者不失一切人，皆使得菩薩摩訶薩。何以<lb
 n="0429a05" ed="T"/>故？一切人悉學法，其法俗如故。」須菩提言：<lb
 n="0429a06" ed="T"/>「善哉，舍利弗！所解法如舍利弗言無異。何以<lb
 n="0429a07" ed="T"/>故？人身當諦念，當作是了知，人身若干種空，<lb
 n="0429a08" ed="T"/>其念亦若干種空。當了知是人身難了知，所<lb
 n="0429a09" ed="T"/>念難了知。舍利弗！菩薩當作是學！當作是行。」</ab></div><lb
 n="0429a10" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜難問品第二</head><lb
 n="0429a11" ed="T"/><ab type='prose'>爾時釋提桓因與四萬天子，相隨俱來共會坐；<lb
 n="0429a12" ed="T"/>四天王與天上二萬天子，相隨來共會坐；梵迦<lb
 n="0429a13" ed="T"/>夷天與萬天子，相隨來共會坐；梵多會天與<lb
 n="0429a14" ed="T"/>五千天子，相隨來共會坐。諸天子宿命有德，<lb
 n="0429a15" ed="T"/>光明巍巍，持佛威神、持佛力，諸天子光明徹<lb
 n="0429a16" ed="T"/>照。釋提桓因白須菩提言：「賢者須菩提！是若<lb
 n="0429a17" ed="T"/>干千萬天子大會，欲聽須菩提說般若波羅蜜。<lb
 n="0429a18" ed="T"/>云何菩薩於般若波羅蜜中住？」須菩提語釋提<lb
 n="0429a19" ed="T"/>桓因言：「拘翼！是若干千萬天子樂者，聽我當<lb
 n="0429a20" ed="T"/>說。」須菩提持佛威神、持佛力，廣為諸天子說<lb
 n="0429a21" ed="T"/>般若波羅蜜：「何所天子未行菩薩道，其未行<lb
 n="0429a22" ed="T"/>者今皆當行。以得須陀洹道，不可復得菩薩<lb
 n="0429a23" ed="T"/>道。何以故？閉塞生死道故。正使是輩行菩薩<lb
 n="0429a24" ed="T"/>道者，我代其喜，我終不斷功德法，我使欲取<lb
 n="0429a25" ed="T"/>中正尊法，正欲使上佛。」佛言：「善哉，須菩提！勸<lb
 n="0429a26" ed="T"/>樂諸菩薩學乃爾。」須菩提白佛言：「須菩提當<lb
 n="0429a27" ed="T"/>報恩，不得不報恩。何以故？過去時怛薩阿竭、<lb
 n="0429a28" ed="T"/>阿羅呵、三耶三佛，皆使諸弟子為諸菩薩說般<lb
 n="0429a29" ed="T"/>若波羅蜜，怛薩阿竭時亦在其中學，如是中<pb n="0429b" id="T08.0224.0429b" ed="T"/><lb
 n="0429b01" ed="T"/>法令自致作佛，用是故，當報佛恩。我亦復作<lb
 n="0429b02" ed="T"/>是說般若波羅蜜，菩薩亦當復受菩薩法，我<lb
 n="0429b03" ed="T"/>復勸樂，我皆受已、皆勸樂已，菩薩疾逮作佛。」<lb
 n="0429b04" ed="T"/>須菩提言：「拘翼！當所問者聽所問，菩薩云何<lb
 n="0429b05" ed="T"/>住般若波羅蜜中，持空法菩薩於般若波羅<lb
 n="0429b06" ed="T"/>蜜中住。拘翼！菩薩摩訶薩摩訶僧那僧涅摩<lb
 n="0429b07" ed="T"/>訶衍三拔致，色不當於中住，痛痒思想生死<lb
 n="0429b08" ed="T"/>識不當於中住，須陀洹不當於中住，斯陀含<lb
 n="0429b09" ed="T"/>不當於中住，阿那含不當於中住，阿羅漢不<lb
 n="0429b10" ed="T"/>當於中住，辟支佛不當於中住，佛不當於中<lb
 n="0429b11" ed="T"/>住。有色、無色不當於中住，有痛痒思想生死<lb
 n="0429b12" ed="T"/>識、無痛痒思想生死識不當於中住，有須陀<lb
 n="0429b13" ed="T"/>洹、無須陀洹不當於中住，有斯陀含、無斯陀<lb
 n="0429b14" ed="T"/>含不當於中住，有阿那含、無阿那含不當於<lb
 n="0429b15" ed="T"/>中住，有阿羅漢、無阿羅漢不當於中住，有辟<lb
 n="0429b16" ed="T"/>支佛、無辟支佛不當於中住，有佛、無佛不當<lb
 n="0429b17" ed="T"/>於中住。色無無常不當於中住，痛痒思想生<lb
 n="0429b18" ed="T"/>死識無無常不當於中住，色若苦若樂不當<lb
 n="0429b19" ed="T"/>於中住，色若好若醜不當於中住，痛痒思想<lb
 n="0429b20" ed="T"/>生死識若苦若樂不當於中住，痛痒思想生<lb
 n="0429b21" ed="T"/>死識若好若醜不當於中住，色我所非我所<lb
 n="0429b22" ed="T"/>不當於中住，痛痒思想生死識我所非我所<lb
 n="0429b23" ed="T"/>不當於中住，須陀洹道不動成就不當於中<lb
 n="0429b24" ed="T"/>住，須陀洹道成已不當於中住。何以故？須陀<lb
 n="0429b25" ed="T"/>洹道七死七生便度去，是故須陀洹道不當<lb
 n="0429b26" ed="T"/>於中住。斯陀含道不動成就不當於中住，斯<lb
 n="0429b27" ed="T"/>陀含道成已不當於中住。何以故？斯陀含道一<lb
 n="0429b28" ed="T"/>死一生便度去，是故斯陀含道不當於中住。<lb
 n="0429b29" ed="T"/>阿那含道不動成就不當於中住，阿那含道<pb n="0429c" id="T08.0224.0429c" ed="T"/><lb
 n="0429c01" ed="T"/>成已不當於中住。何以故？阿那含道成已，便<lb
 n="0429c02" ed="T"/>於天上般泥洹，是故阿那含道不當於中住。<lb
 n="0429c03" ed="T"/>阿羅漢道不動成就不當於中住，阿羅漢道<lb
 n="0429c04" ed="T"/>成已不當於中住。何以故？阿羅漢道成已，便<lb
 n="0429c05" ed="T"/>盡是間無處所，於泥洹中般泥洹，是故阿羅<lb
 n="0429c06" ed="T"/>漢道不當於中住。辟支佛道不動成就不當<lb
 n="0429c07" ed="T"/>於中住。何以故？辟支佛道成已，過阿羅漢道，<lb
 n="0429c08" ed="T"/>不能及佛道，便中道般泥洹，是故辟支佛道<lb
 n="0429c09" ed="T"/>不當於中住。佛道不當於中住。何以故？用不<lb
 n="0429c10" ed="T"/>可計阿僧祇人故作功德，以不可計阿僧祇<lb
 n="0429c11" ed="T"/>人，我皆當令般泥洹正於佛中住，是故佛道<lb
 n="0429c12" ed="T"/>不當於中住。」舍利弗心念言：「佛當云何住？」須<lb
 n="0429c13" ed="T"/>菩提知舍利弗心所念，便問舍利弗言：「云何<lb
 n="0429c14" ed="T"/>佛在何所住？」舍利弗謂須菩提：「佛無所住，怛<lb
 n="0429c15" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，心無所住止，不在<lb
 n="0429c16" ed="T"/>動處止，亦無動處止。」須菩提言：「如是，如是！菩<lb
 n="0429c17" ed="T"/>薩當作是學，如怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛<lb
 n="0429c18" ed="T"/>住亦不可住，當作是住，學無所住。」是時諸天<lb
 n="0429c19" ed="T"/>子心中作是念：「諸閱叉輩尚可知所念，閱叉<lb
 n="0429c20" ed="T"/>若大若小所語悉可了知，尊者須菩提所語<lb
 n="0429c21" ed="T"/>了不可知。」須菩提知諸天子心中所念，謂諸<lb
 n="0429c22" ed="T"/>天子言：「是語難了，亦不可聞，亦不可知。」諸天<lb
 n="0429c23" ed="T"/>子心中復作是念：「是語當解，今尊者須菩提<lb
 n="0429c24" ed="T"/>深入深知。」須菩提復知諸天子心中所念，語諸<lb
 n="0429c25" ed="T"/>天子言：「已得須陀洹道證，若於中住不樂因<lb
 n="0429c26" ed="T"/>出去；已得斯陀含道證，若於中住不樂因去；<lb
 n="0429c27" ed="T"/>以得阿那含道證，若於中住不樂因去；已得<lb
 n="0429c28" ed="T"/>阿羅漢道證，若於中住不樂因去；已得辟支<lb
 n="0429c29" ed="T"/>佛道證，若於中住不樂因去；以得佛道證，<pb n="0430a" id="T08.0224.0430a" ed="T"/><lb
 n="0430a01" ed="T"/>若於中住不樂因去。」諸天子心中復作是念：<lb
 n="0430a02" ed="T"/>「尊者須菩提所說乃爾，當復於何所更索法<lb
 n="0430a03" ed="T"/>師如須菩提言者？」須菩提知諸天子心中所<lb
 n="0430a04" ed="T"/>念，語諸天子言：「法師如幻，欲從我聞法，亦無<lb
 n="0430a05" ed="T"/>所聞，亦不作證。」諸天子心中復作是念：「云何<lb
 n="0430a06" ed="T"/>法作是，聞人如是？」須菩提知諸天子心中復<lb
 n="0430a07" ed="T"/>作是念，語諸天子言：「幻如人，人如幻乎？我<lb
 n="0430a08" ed="T"/>呼須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛道悉<lb
 n="0430a09" ed="T"/>如幻，正使佛道，我呼亦如幻。」諸天子語須<lb
 n="0430a10" ed="T"/>菩提：「乃至佛道亦復呼如幻？」須菩提言：「乃至<lb
 n="0430a11" ed="T"/>泥洹亦復如幻。」諸天子問須菩提：「乃至泥洹<lb
 n="0430a12" ed="T"/>泥洹及泥洹亦復如幻？」須菩提語諸天子：「設<lb
 n="0430a13" ed="T"/>復有法出於泥洹，亦復如幻。何以故？幻人、泥<lb
 n="0430a14" ed="T"/>洹賜如空，無所有。」舍利弗、邠祁文陀羅弗、摩<lb
 n="0430a15" ed="T"/>呵拘私、摩呵迦旃延，問須菩提：「何等為般若<lb
 n="0430a16" ed="T"/>波羅蜜相？從何等法中出？」須菩提報言：「從是<lb
 n="0430a17" ed="T"/>法中出阿惟越致菩薩，是為般若波羅蜜相。<lb
 n="0430a18" ed="T"/>如是諸弟子聞法，悉具足疾成阿羅漢。」須菩<lb
 n="0430a19" ed="T"/>提言：「般若波羅蜜中說相如是，從法中無所<lb
 n="0430a20" ed="T"/>出。何以故？法中無所有、無所聞、無所得，如法<lb
 n="0430a21" ed="T"/>比丘，無所聞法，無所得法，從是法中無所受。」<lb
 n="0430a22" ed="T"/>釋提桓因心念言：「尊者須菩提所說為雨法<lb
 n="0430a23" ed="T"/>寶，我寧可作華持散尊者須菩提上。」釋提桓<lb
 n="0430a24" ed="T"/>因則化作華散須菩提上。須菩提心則了知，<lb
 n="0430a25" ed="T"/>言：「是華不出忉利天上，我曾見是華，是華所<lb
 n="0430a26" ed="T"/>出生散我上者，化作耳、化成耳。此華化華，亦<lb
 n="0430a27" ed="T"/>不從樹出，釋提桓因所作華，用散我上者，從<lb
 n="0430a28" ed="T"/>心樹出，不從樹生也。」釋提桓因謂須菩提言：<lb
 n="0430a29" ed="T"/>「此華無所從出生。尊者須菩提！不從心樹出。」<pb n="0430b" id="T08.0224.0430b" ed="T"/><lb
 n="0430b01" ed="T"/>須菩提言：「拘翼說言：『是華無所從出生，亦不<lb
 n="0430b02" ed="T"/>從心樹出。』為非華？」釋提桓因言：「尊者須菩提<lb
 n="0430b03" ed="T"/>深知說不增不減，作是說法。如尊者須菩提<lb
 n="0430b04" ed="T"/>教也，菩薩當作是學。」須菩提語釋提桓因：「拘<lb
 n="0430b05" ed="T"/>翼！是語無有異，菩薩當作是學入法中，菩薩<lb
 n="0430b06" ed="T"/>作是學者，為不學須陀洹、斯陀含、阿那含、阿<lb
 n="0430b07" ed="T"/>羅漢、辟支佛道，為學佛道，為學薩芸若道。作<lb
 n="0430b08" ed="T"/>是學者，為學不可計阿僧祇經卷，不生色學，<lb
 n="0430b09" ed="T"/>不生痛痒思想生死識學，不學受餘法，亦不<lb
 n="0430b10" ed="T"/>學受，亦不學失，不學失為學薩芸若，為出薩<lb
 n="0430b11" ed="T"/>芸若。」<lb
 n="0430b12" ed="T"/>舍利弗謂須菩提：「學是學亦不受亦不失，為<lb
 n="0430b13" ed="T"/>學薩芸若，為出薩芸若。」須菩提言：「如是，舍利<lb
 n="0430b14" ed="T"/>弗！作是學亦不受亦不失，學是為學薩芸<lb
 n="0430b15" ed="T"/>若，為出薩芸若。」釋提桓因問舍利弗：「般若波<lb
 n="0430b16" ed="T"/>羅蜜菩薩當云何行？」舍利弗言：「當問尊者須<lb
 n="0430b17" ed="T"/>菩提。」釋提桓因問尊者須菩提：「持何威神恩<lb
 n="0430b18" ed="T"/>當學知？」須菩提言：「持佛威神恩當學知。拘翼！<lb
 n="0430b19" ed="T"/>所問：『般若波羅蜜菩薩云何行？』亦不可從色<lb
 n="0430b20" ed="T"/>中行，亦不可離色行，亦不可從痛痒思想生<lb
 n="0430b21" ed="T"/>死識中行，亦不可離痛痒思想生死識行。何<lb
 n="0430b22" ed="T"/>以故？般若波羅蜜亦非痛痒思想生死識，般<lb
 n="0430b23" ed="T"/>若波羅蜜亦不離痛痒思想生死識。」釋提桓<lb
 n="0430b24" ed="T"/>因言：「摩訶波羅蜜無有邊無有底，波羅蜜云<lb
 n="0430b25" ed="T"/>何？」須菩提言：「拘翼！摩訶波羅蜜，無有邊波羅<lb
 n="0430b26" ed="T"/>蜜，無有底波羅蜜，摩訶波羅蜜了不可得，無<lb
 n="0430b27" ed="T"/>有邊波羅蜜了不可見，無有底波羅蜜了不<lb
 n="0430b28" ed="T"/>可得底，人無底復無無底，無底復無無底，波<lb
 n="0430b29" ed="T"/>羅蜜等無底復無無底，波羅蜜無底復無無<pb n="0430c" id="T08.0224.0430c" ed="T"/><lb
 n="0430c01" ed="T"/>底，亦無有中邊，亦無有本端，了不可量、了不<lb
 n="0430c02" ed="T"/>可逮知。拘翼！從法中底，波羅蜜底無底復無<lb
 n="0430c03" ed="T"/>無底。復次拘翼！法無底復無端底，無有中邊<lb
 n="0430c04" ed="T"/>無有盡時，底索無底，復無無底波羅蜜。」釋提<lb
 n="0430c05" ed="T"/>桓因言：「云何？尊者須菩提！何以故人無底，波<lb
 n="0430c06" ed="T"/>羅蜜無底？」須菩提謂釋提桓因：「是事都盧不<lb
 n="0430c07" ed="T"/>可計，正使計倍復倍，人無底，波羅蜜無底。」<lb
 n="0430c08" ed="T"/>釋提桓因言：「何緣爾人無底、波羅蜜無底？」須<lb
 n="0430c09" ed="T"/>菩提言：「於拘翼意云何，何所法中作是教人<lb
 n="0430c10" ed="T"/>本所生？」釋提桓因言：「無有法作是教者，亦無<lb
 n="0430c11" ed="T"/>法作是教住置，設使有出者但字耳，設有住<lb
 n="0430c12" ed="T"/>止者但字耳，但以字字著言耳；有所住止處<lb
 n="0430c13" ed="T"/>但字耳，了無所有，但以字字著言耳。人復<lb
 n="0430c14" ed="T"/>人所，本末空、無所有。」須菩提言：「於拘翼意云<lb
 n="0430c15" ed="T"/>何，人可得見不？」釋提桓因言：「人不可得見。」須<lb
 n="0430c16" ed="T"/>菩提言：「拘翼！何所有作意者？何所人底？正<lb
 n="0430c17" ed="T"/>使怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，壽如恒邊沙<lb
 n="0430c18" ed="T"/>劫盡度人，人展轉自相度，其所生者寧有斷<lb
 n="0430c19" ed="T"/>絕時不？」釋提桓因言：「無有斷絕時。何以故？人<lb
 n="0430c20" ed="T"/>無有盡時。」須菩提言：「人無有底，般若波羅蜜<lb
 n="0430c21" ed="T"/>無底，菩薩學當作是了，當作是知，行般若波<lb
 n="0430c22" ed="T"/>羅蜜法如是。」<lb
 n="0430c23" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若波羅蜜經卷第一</ab></div><lb
 n="0430c24" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0430c25" ed="T"/><lb
 n="0430c26" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第二</ab><lb
 n="0430c27" ed="T"/><lb
 n="0430c28" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0430c29" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜功德品第三</head><pb n="0431a" id="T08.0224.0431a" ed="T"/><lb
 n="0431a01" ed="T"/><ab type='prose'>爾時諸因坻天、諸梵天、諸波那和提天、諸<lb
 n="0431a02" ed="T"/>伊沙天、諸那提乾天，同時三反作是稱譽法：<lb
 n="0431a03" ed="T"/>「賢者須菩提所說法甚深，怛薩阿竭皆從是<lb
 n="0431a04" ed="T"/>生。其有聞者，若諷誦讀有行者，我輩恭敬視<lb
 n="0431a05" ed="T"/>如怛薩阿竭，我輩恭敬視菩薩摩訶薩持般<lb
 n="0431a06" ed="T"/>若波羅蜜者。」佛語諸天人：「如是，如是！昔我於<lb
 n="0431a07" ed="T"/>提和竭羅佛前，逮得般若波羅蜜，我便為提<lb
 n="0431a08" ed="T"/>和竭羅佛所受決言：『却後若當為人中之導，<lb
 n="0431a09" ed="T"/>悉當逮佛智慧，却後無數阿僧祇劫，汝當作<lb
 n="0431a10" ed="T"/>佛，號字釋迦文，天上天下於中最尊，安定世<lb
 n="0431a11" ed="T"/>間法極明，號字為佛。』」諸天人同時白佛言：<lb
 n="0431a12" ed="T"/>「甚善，菩薩摩訶薩，天中天！行般若波羅蜜自<lb
 n="0431a13" ed="T"/>致到薩芸若。」<lb
 n="0431a14" ed="T"/>爾時佛在眾會中央諸天中坐，佛告比丘、比<lb
 n="0431a15" ed="T"/>丘尼、優婆塞、優婆夷：「今四部為證，欲天、梵天、<lb
 n="0431a16" ed="T"/>阿會亘修天皆證知。」佛語釋提桓因：「若有善<lb
 n="0431a17" ed="T"/>男子、善女人，其有學般若波羅蜜者，其有持<lb
 n="0431a18" ed="T"/>者，其有誦者，是善男子、善女人，魔若魔天終<lb
 n="0431a19" ed="T"/>不能得其便。拘翼！善男子、善女人，若人若非<lb
 n="0431a20" ed="T"/>人終不能得其便。拘翼！善男子、善女人不得<lb
 n="0431a21" ed="T"/>橫死。拘翼！忉利天上諸天人，其有行佛道者，<lb
 n="0431a22" ed="T"/>未得般若波羅蜜，未學者、未誦者，是輩天<lb
 n="0431a23" ed="T"/>人，皆往到善男子、善女人所。拘翼！善男子、善<lb
 n="0431a24" ed="T"/>女人學般若波羅蜜者，持者、誦者，若於空閑<lb
 n="0431a25" ed="T"/>處，若於僻隈處，亦不恐、亦不怖、亦不畏。」四<lb
 n="0431a26" ed="T"/>天王白佛言：「我輩自共護是善男子、善女人<lb
 n="0431a27" ed="T"/>學般若波羅蜜者，持者、誦者。」梵摩三鉢天及<lb
 n="0431a28" ed="T"/>梵天諸天人俱白佛言：「我輩自共護是善男<lb
 n="0431a29" ed="T"/>子善女人學般若波羅蜜者，持者、誦者。」釋提<pb n="0431b" id="T08.0224.0431b" ed="T"/><lb
 n="0431b01" ed="T"/>桓因白佛言：「我自護是善男子善女人學般<lb
 n="0431b02" ed="T"/>若波羅蜜者，持者、誦者。」釋提桓因復白佛言：<lb
 n="0431b03" ed="T"/>「難及也有學般若波羅蜜者，善男子、善女人<lb
 n="0431b04" ed="T"/>心無所動搖，般若波羅蜜其受者，為悉受六<lb
 n="0431b05" ed="T"/>波羅蜜。」佛言：「如是，拘翼！其受般若波羅蜜者，<lb
 n="0431b06" ed="T"/>為悉受六波羅蜜。復次拘翼！般若波羅蜜學<lb
 n="0431b07" ed="T"/>者，持者、誦者，善男子、善女人且聽。拘翼！我說<lb
 n="0431b08" ed="T"/>上語亦善，中語亦善，下語亦善，當念聽我所<lb
 n="0431b09" ed="T"/>說。」釋提桓因從佛聽言受教。<lb
 n="0431b10" ed="T"/>佛語釋提桓因：「我法中有嬈者、有害者、有<lb
 n="0431b11" ed="T"/>亂者，欲嬈者、欲害者、欲亂者，其人稍稍起惡<lb
 n="0431b12" ed="T"/>意，欲往未至，中道亡；欲嬈者、欲害者、欲亂<lb
 n="0431b13" ed="T"/>者，其後所作終不諧。何以故？用是善男子、善<lb
 n="0431b14" ed="T"/>女人學般若波羅蜜故，持故誦故，其人稍稍<lb
 n="0431b15" ed="T"/>齎惡來，未至便屈還，其後所願終不得。拘<lb
 n="0431b16" ed="T"/>翼！善男子、善女人，所作為悉自見，得學般若<lb
 n="0431b17" ed="T"/>波羅蜜者，持者誦者，譬若，拘翼！有藥名摩<lb
 n="0431b18" ed="T"/>舐，有蛇飢行索食，道逢虫，蛇欲噉虫，摩<lb
 n="0431b19" ed="T"/>舐藥香即到虫所，蛇聞藥香即還去。何以<lb
 n="0431b20" ed="T"/>故？藥力所却，蛇毒即歇，藥力所厭如是。拘<lb
 n="0431b21" ed="T"/>翼！善男子、善女人學般若波羅蜜者、持者誦<lb
 n="0431b22" ed="T"/>者，其有欲害者便自亡，般若波羅蜜威神所<lb
 n="0431b23" ed="T"/>却，般若波羅蜜力所厭也。」佛言：「設有謀作者，<lb
 n="0431b24" ed="T"/>從所來處，便於彼間自斷壞不復成，四天王<lb
 n="0431b25" ed="T"/>皆擁護是善男子、善女人、入般若波羅蜜者、思<lb
 n="0431b26" ed="T"/>惟者，自在所為，所語如甘露，所語不輕，瞋恚<lb
 n="0431b27" ed="T"/>不生，自貢高不生，四天王皆護。是善男子、<lb
 n="0431b28" ed="T"/>善女人學般若波羅蜜者，持者誦者，所語無<lb
 n="0431b29" ed="T"/>有異，所語如甘露，所語不輕，瞋恚不起，自貢<pb n="0431c" id="T08.0224.0431c" ed="T"/><lb
 n="0431c01" ed="T"/>高不生。何以故？用學般若波羅蜜故，不受自<lb
 n="0431c02" ed="T"/>瞋恚，不受自貢高，不受自可。是善男子。善女<lb
 n="0431c03" ed="T"/>人心自生念：『若有鬪諍起，常當身遠離。』不喜<lb
 n="0431c04" ed="T"/>是事，面自慚自念：『是曹惡者不可近。』自念：『我<lb
 n="0431c05" ed="T"/>索佛道，不可隨瞋恚語，疾使我逮得好心。』<lb
 n="0431c06" ed="T"/>善男子、善女人，所作為悉自見善般若波羅<lb
 n="0431c07" ed="T"/>蜜學者，持者誦者。」<lb
 n="0431c08" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「般若波羅蜜能過諸惡上<lb
 n="0431c09" ed="T"/>去，自在所作，無有與等者。」佛語釋提桓因：「復<lb
 n="0431c10" ed="T"/>次，拘翼！善男子、善女人般若波羅蜜學者，持<lb
 n="0431c11" ed="T"/>者誦者，或當過劇難之中，終不恐不怖，正使<lb
 n="0431c12" ed="T"/>入軍不被兵。」佛言：「我所語無有異。拘翼！如佛<lb
 n="0431c13" ed="T"/>言無有能害者，善男子、善女人，當是時若誦<lb
 n="0431c14" ed="T"/>若持般若波羅蜜若念，正使死來至，若當於<lb
 n="0431c15" ed="T"/>中死，若怨家在其中欲共害者，如佛所語無有<lb
 n="0431c16" ed="T"/>異，是善男子、善女人，終不於中橫死，正使在<lb
 n="0431c17" ed="T"/>其中，若有射者、若兵向者，終不中其身。何以<lb
 n="0431c18" ed="T"/>故？是般若波羅蜜者，極大祝人中之猛祝。學<lb
 n="0431c19" ed="T"/>是祝者，是善男子、善女人不自念惡，亦不念<lb
 n="0431c20" ed="T"/>他人惡，都無所念，善為人中之雄，自致作佛，<lb
 n="0431c21" ed="T"/>為護人民蜎飛蠕動，學是祝者疾成佛道也。<lb
 n="0431c22" ed="T"/>「復次，拘翼！般若波羅蜜書已，雖不能學、不能<lb
 n="0431c23" ed="T"/>誦者，當持其經卷，若人、若鬼神不能中害，其<lb
 n="0431c24" ed="T"/>有宿命之罪不可請。譬若，拘翼！初得佛之處，<lb
 n="0431c25" ed="T"/>四面若有人，直從一面來入；若鬼神、若禽獸，<lb
 n="0431c26" ed="T"/>無有能害者。若鬼神、若禽獸，欲來嬈人、欲<lb
 n="0431c27" ed="T"/>來害人，終不能中。何以故？用佛得道處故，佛<lb
 n="0431c28" ed="T"/>威神所護，過去、當來、今現在佛天中天，皆為<lb
 n="0431c29" ed="T"/>人中尊，悉於其中作佛；甫當復出索佛道者，<pb n="0432a" id="T08.0224.0432a" ed="T"/><lb
 n="0432a01" ed="T"/>皆當於其中得佛道。若有人入是處者，不恐<lb
 n="0432a02" ed="T"/>不怖無所畏懼，般若波羅蜜者如是。般若波<lb
 n="0432a03" ed="T"/>羅蜜所止處，一切諸天人民、阿須倫、鬼神、龍，<lb
 n="0432a04" ed="T"/>皆為作禮恭敬護視，用是故般若波羅蜜威<lb
 n="0432a05" ed="T"/>神所護。」釋提桓因白佛言：「若有，天中天！般若<lb
 n="0432a06" ed="T"/>波羅蜜書者、持經卷者，自歸作禮承事供養——<lb
 n="0432a07" ed="T"/>名華、搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——若般泥<lb
 n="0432a08" ed="T"/>洹後，持佛舍利起塔，自歸作禮承事供養——名<lb
 n="0432a09" ed="T"/>華、搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡，如是其福，<lb
 n="0432a10" ed="T"/>何所為多者？」佛言：「我故問汝。拘翼！隨所樂<lb
 n="0432a11" ed="T"/>報我。云何，拘翼！怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三<lb
 n="0432a12" ed="T"/>佛薩芸若成，是身出見，怛薩阿竭從何法中<lb
 n="0432a13" ed="T"/>學得阿耨多羅三耶三佛？」釋提桓因報佛言：<lb
 n="0432a14" ed="T"/>「怛薩阿竭從般若波羅蜜中學得阿耨多羅<lb
 n="0432a15" ed="T"/>三耶三佛。」佛語釋提桓因：「不用身舍利，從薩<lb
 n="0432a16" ed="T"/>芸若中得佛，怛薩阿竭為出般若波羅蜜中。<lb
 n="0432a17" ed="T"/>如是，拘翼！薩芸若身，從般若波羅蜜中出；怛<lb
 n="0432a18" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛薩芸若身，薩芸若<lb
 n="0432a19" ed="T"/>身生；我作佛身，從薩芸若得作佛身；從薩芸<lb
 n="0432a20" ed="T"/>若生我般泥洹後舍利，供養如故。若有，拘翼！<lb
 n="0432a21" ed="T"/>善男子、善女人，書般若波羅蜜，學持誦行，自<lb
 n="0432a22" ed="T"/>歸作禮承事供養——好華、搗香、澤香、雜香、繒綵、<lb
 n="0432a23" ed="T"/>華蓋、旗幡——薩芸若則為供養。以如是，拘翼！般<lb
 n="0432a24" ed="T"/>若波羅蜜寫已，作是供養經卷，善男子、善女<lb
 n="0432a25" ed="T"/>人從其法中得功德無比。何以故？薩芸若者，<lb
 n="0432a26" ed="T"/>則為供養已。」釋提桓因白佛言：「如是閻浮利<lb
 n="0432a27" ed="T"/>人，不供養承事般若波羅蜜者，是曹之人為<lb
 n="0432a28" ed="T"/>不知其尊耶？供養般若波羅蜜者，其福尊無<lb
 n="0432a29" ed="T"/>比。般若波羅蜜者，當取供養之。」佛語釋提桓<pb n="0432b" id="T08.0224.0432b" ed="T"/><lb
 n="0432b01" ed="T"/>因：「云何，拘翼！閻浮利人中有幾所人信佛、信<lb
 n="0432b02" ed="T"/>法、信比丘僧？」釋提桓因白佛言：「閻浮利人<lb
 n="0432b03" ed="T"/>少，所信佛、信法、信比丘僧者少少耳，及行須<lb
 n="0432b04" ed="T"/>陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛，至行佛<lb
 n="0432b05" ed="T"/>道者復少少耳。」佛言：「如是，拘翼！少少耳人。至<lb
 n="0432b06" ed="T"/>有索佛道、行求佛道者甚多，至其然後作佛<lb
 n="0432b07" ed="T"/>少少耳。如是不可計阿僧祇人，初行求佛道，<lb
 n="0432b08" ed="T"/>至其然後從其中出，若一若兩，在阿惟越致<lb
 n="0432b09" ed="T"/>地住耳。如是，拘翼！是善男子、善女人，行求佛<lb
 n="0432b10" ed="T"/>道，會後成佛如是。」佛言：「善男子、善女人學般<lb
 n="0432b11" ed="T"/>若波羅蜜者，持經者誦經者，當為作禮承事<lb
 n="0432b12" ed="T"/>恭敬。何以故？用曉般若波羅蜜中事故少有。<lb
 n="0432b13" ed="T"/>過去時怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，過去時<lb
 n="0432b14" ed="T"/>菩薩行佛道者，皆於般若波羅蜜中學成，我<lb
 n="0432b15" ed="T"/>時亦共在其中學。怛薩阿竭般泥洹後，諸菩<lb
 n="0432b16" ed="T"/>薩摩訶薩悉當受是般若波羅蜜。拘翼！善男<lb
 n="0432b17" ed="T"/>子、善女人，怛薩阿竭般泥洹後，取舍利起七<lb
 n="0432b18" ed="T"/>寶塔供養，盡形壽自歸作禮承事——持天華、天<lb
 n="0432b19" ed="T"/>搗香、天澤香、天雜香、天繒、天蓋、天幡。如是，於<lb
 n="0432b20" ed="T"/>拘翼意云何，善男子、善女人作是供養，其福<lb
 n="0432b21" ed="T"/>寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛<lb
 n="0432b22" ed="T"/>言：「不如是善男子、善女人，書般若波羅蜜，持<lb
 n="0432b23" ed="T"/>經卷，自歸作禮承事供養——名華、搗香、澤香、雜<lb
 n="0432b24" ed="T"/>香、繒綵、華蓋、旗幡——得福多也。」<lb
 n="0432b25" ed="T"/>佛言：「置是塔。拘翼！若復有閻浮利滿中七<lb
 n="0432b26" ed="T"/>寶塔，若有善男子、善女人，盡形壽自歸作禮<lb
 n="0432b27" ed="T"/>承事供養——天華、天搗香、天澤香、天雜香、天繒、天<lb
 n="0432b28" ed="T"/>蓋、天幡。云何，拘翼！是善男子、善女人，其福<lb
 n="0432b29" ed="T"/>寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多，天中天！」佛言：<pb n="0432c" id="T08.0224.0432c" ed="T"/><lb
 n="0432c01" ed="T"/>「不如是善男子、善女人，書般若波羅蜜，持經<lb
 n="0432c02" ed="T"/>卷，自歸作禮承事供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒<lb
 n="0432c03" ed="T"/>綵、華蓋、旗幡——得福多。」佛言：「置閻浮利所作<lb
 n="0432c04" ed="T"/>事。拘翼！滿四天下七寶塔，若有善男子、善<lb
 n="0432c05" ed="T"/>女人，盡形壽自歸作禮承事供養——天華、天<lb
 n="0432c06" ed="T"/>搗香、天澤香、天雜香、天繒、天蓋、天幡——其福寧多<lb
 n="0432c07" ed="T"/>不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如<lb
 n="0432c08" ed="T"/>是善男子、善女人，書般若波羅蜜，持經卷，自<lb
 n="0432c09" ed="T"/>歸作禮承事供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒綵、<lb
 n="0432c10" ed="T"/>華蓋、旗幡——得福多。」<lb
 n="0432c11" ed="T"/>佛言：「置四天下塔。拘翼！譬如一天下，復次一<lb
 n="0432c12" ed="T"/>天下，如是千天下，四面皆滿其中七寶塔，若<lb
 n="0432c13" ed="T"/>有善男子、善女人盡形壽自歸作禮承事供養——<lb
 n="0432c14" ed="T"/>天華、天搗香、天澤香、天雜香、天繒、天蓋、天幡。<lb
 n="0432c15" ed="T"/>云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚<lb
 n="0432c16" ed="T"/>多！天中天！」佛言：「不如是善男子、善女人，書般<lb
 n="0432c17" ed="T"/>若波羅蜜，持經卷，自歸作禮承事供養——名華、<lb
 n="0432c18" ed="T"/>搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——得福多。」佛言：「復<lb
 n="0432c19" ed="T"/>置千天下。拘翼！如是中二千天下，四面皆滿<lb
 n="0432c20" ed="T"/>其中七寶塔，若有善男子，善女人，盡形壽自<lb
 n="0432c21" ed="T"/>歸作禮承事供養——天華、天搗香、天澤香、天雜香、<lb
 n="0432c22" ed="T"/>天繒、天蓋、天幡。云何，拘翼！其福寧多不？」釋提<lb
 n="0432c23" ed="T"/>桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如是善男<lb
 n="0432c24" ed="T"/>子、善女人，書般若波羅蜜，持經卷，自歸作禮<lb
 n="0432c25" ed="T"/>承事供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——<lb
 n="0432c26" ed="T"/>得福多。」佛言：「復置是中二千天下。拘翼！若三<lb
 n="0432c27" ed="T"/>千天下，四面皆滿其中七寶塔，若有善男子、<lb
 n="0432c28" ed="T"/>善女人，盡形壽自歸作禮承事供養——天華、天<lb
 n="0432c29" ed="T"/>搗香、天澤香、天雜香、天繒、天蓋、天幡。云何，拘<pb n="0433a" id="T08.0224.0433a" ed="T"/><lb
 n="0433a01" ed="T"/>翼！是善男子、善女人，其福寧多不？」釋提桓因<lb
 n="0433a02" ed="T"/>言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如是善男子、善<lb
 n="0433a03" ed="T"/>女人，書般若波羅蜜，持經卷，自歸作禮承事<lb
 n="0433a04" ed="T"/>供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——得<lb
 n="0433a05" ed="T"/>福多。」<lb
 n="0433a06" ed="T"/>佛言：「復置是三千天下七寶塔。拘翼！若三千<lb
 n="0433a07" ed="T"/>大國土中薩和薩，皆使得人道，了了皆作人<lb
 n="0433a08" ed="T"/>已，令人人作七寶塔，是輩人盡形壽供養，持<lb
 n="0433a09" ed="T"/>諸伎樂、諸華、諸搗香、諸澤香、諸雜香、若干百<lb
 n="0433a10" ed="T"/>種香、諸繒、諸蓋、諸幡，復持天華、天搗香、天澤<lb
 n="0433a11" ed="T"/>香、天雜香、天繒、天蓋、天幡，如是等薩和薩，及<lb
 n="0433a12" ed="T"/>三千大國土中薩和薩，悉起是七寶塔，皆是<lb
 n="0433a13" ed="T"/>伎樂供養。云何，拘翼！其功德福祐寧多不？」釋<lb
 n="0433a14" ed="T"/>提桓因言：「作是供養者，其福祐功德，甚多，甚<lb
 n="0433a15" ed="T"/>多！天中天！」佛言：「不如是善男子善女人，書般<lb
 n="0433a16" ed="T"/>若波羅蜜，持經卷，自歸作禮承事供養——名華、<lb
 n="0433a17" ed="T"/>搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——得福多。」<lb
 n="0433a18" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「如是，天中天！極安隱般若<lb
 n="0433a19" ed="T"/>波羅蜜，天中天！自歸作禮承事供養，過去、當<lb
 n="0433a20" ed="T"/>來、今現在佛天中天薩芸若，則為供養作禮<lb
 n="0433a21" ed="T"/>承事自歸，為悉供養至。」佛言：「置是三千大<lb
 n="0433a22" ed="T"/>國土中七寶塔，復如一恒邊沙佛國土，一一<lb
 n="0433a23" ed="T"/>薩和薩悉起作七寶塔，皆供養一劫，復過一<lb
 n="0433a24" ed="T"/>劫，皆持天華、天搗香、天澤香、天雜香、天繒、天<lb
 n="0433a25" ed="T"/>蓋、天幡，都盧天上天下諸伎樂持供養。如是，<lb
 n="0433a26" ed="T"/>拘翼！其福祐功德寧多不？」釋提桓因言：「甚多，<lb
 n="0433a27" ed="T"/>甚多！天中天！」佛言：「不如是善男子善女人，書<lb
 n="0433a28" ed="T"/>般若波羅蜜，持經卷，自歸作禮承事供養——名<lb
 n="0433a29" ed="T"/>華、搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——得福多。」<pb n="0433b" id="T08.0224.0433b" ed="T"/><lb
 n="0433b01" ed="T"/>佛語釋提桓因：「如是，拘翼！不如是善男子、<lb
 n="0433b02" ed="T"/>善女人從法中得福極多，不可復計，不可復<lb
 n="0433b03" ed="T"/>議，不可復稱，不可復量，不可復極。何以故？<lb
 n="0433b04" ed="T"/>從般若波羅蜜中出怛薩阿竭、阿羅呵、三耶<lb
 n="0433b05" ed="T"/>三佛、薩芸若。如是，拘翼！善男子、善女人，書般<lb
 n="0433b06" ed="T"/>若波羅蜜，持經卷，自歸作禮承事供養——名華、<lb
 n="0433b07" ed="T"/>搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡。如是，拘翼！功<lb
 n="0433b08" ed="T"/>德所致，福祐所致，及前世功德所致，佛福<lb
 n="0433b09" ed="T"/>祐所致。」佛言：「百倍恒邊沙佛國中薩和薩，皆<lb
 n="0433b10" ed="T"/>起七寶塔，不在計中，千倍不在計中，百千倍<lb
 n="0433b11" ed="T"/>不在計中，萬億倍不在計中，無數倍不在般<lb
 n="0433b12" ed="T"/>若波羅蜜供養計中。」<lb
 n="0433b13" ed="T"/>爾時四萬天人與釋提桓因，共來大會，諸天<lb
 n="0433b14" ed="T"/>人謂釋提桓因言：「尊者當取般若波羅蜜，當<lb
 n="0433b15" ed="T"/>諷誦般若波羅蜜。」佛語釋提桓因：「當學，拘翼！<lb
 n="0433b16" ed="T"/>般若波羅蜜，當持經卷，當諷誦。何以故？阿<lb
 n="0433b17" ed="T"/>須倫心中作是生念：『欲與忉利天共鬪。』阿須<lb
 n="0433b18" ed="T"/>倫即起兵上天。是時，拘翼！當誦念般若波羅<lb
 n="0433b19" ed="T"/>蜜，阿須倫兵眾即還去。」釋提桓因因白佛<lb
 n="0433b20" ed="T"/>言：「極大祝，天中天！般若波羅蜜，極尊祝般若<lb
 n="0433b21" ed="T"/>波羅蜜，無有輩祝般若波羅蜜。」<lb
 n="0433b22" ed="T"/>佛言：「如是，拘翼！極大祝般若波羅蜜，極尊祝<lb
 n="0433b23" ed="T"/>般若波羅蜜，無有輩祝般若波羅蜜。拘翼！<lb
 n="0433b24" ed="T"/>持是祝者，過去諸怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三<lb
 n="0433b25" ed="T"/>佛，皆從是祝自致作佛；甫當來諸怛薩阿<lb
 n="0433b26" ed="T"/>竭、阿羅呵、三耶三佛，皆學是祝自致作佛；今<lb
 n="0433b27" ed="T"/>現在十方諸佛，皆起是祝自致作佛。拘翼！是<lb
 n="0433b28" ed="T"/>祝故出十誡功德，照明於天下，四禪、四諦、四<lb
 n="0433b29" ed="T"/>神足、般遮旬，照明於世間，菩薩摩訶薩從般<pb n="0433c" id="T08.0224.0433c" ed="T"/><lb
 n="0433c01" ed="T"/>若波羅蜜中，生十誡功德，世間悉遍至，四禪、<lb
 n="0433c02" ed="T"/>四諦、四神足、般遮旬，悉照明於世間；今怛薩<lb
 n="0433c03" ed="T"/>阿竭、阿羅呵、三耶三佛未出世間時，菩薩悉<lb
 n="0433c04" ed="T"/>照明，四禪、四諦、四神足、般遮旬。譬如月盛滿<lb
 n="0433c05" ed="T"/>時，拘翼！從空中出照明於星宿。如是，拘翼！菩<lb
 n="0433c06" ed="T"/>薩行功德盛滿亦如是。怛薩阿竭未出世間<lb
 n="0433c07" ed="T"/>時，菩薩為出照明，菩薩摩訶薩皆從漚惒拘<lb
 n="0433c08" ed="T"/>舍羅般若波羅蜜中出，當作是知。<lb
 n="0433c09" ed="T"/>「復次，拘翼！若有善男子、善女人，持般若波羅<lb
 n="0433c10" ed="T"/>蜜學誦者，為至德悉具足。」釋提桓因問佛言：<lb
 n="0433c11" ed="T"/>「天中天！何謂至德悉具足？」佛言：「其人終不中<lb
 n="0433c12" ed="T"/>毒死，不於水中溺死，不為兵刃所中死。若<lb
 n="0433c13" ed="T"/>時有縣官起，若橫為縣官所侵，當誦念般若<lb
 n="0433c14" ed="T"/>波羅蜜，若坐若經行時，縣官終不能危害。<lb
 n="0433c15" ed="T"/>何以故？般若波羅蜜所擁護故。若復有餘事，<lb
 n="0433c16" ed="T"/>悉當誦念般若波羅蜜，往至彼間，若王所、若<lb
 n="0433c17" ed="T"/>太子傍臣所，便與共好語，與共談言，與共<lb
 n="0433c18" ed="T"/>笑歡喜。何以故？用學般若波羅蜜故，念善思<lb
 n="0433c19" ed="T"/>善，一切人民蜎飛蠕動，悉令其善，持等心<lb
 n="0433c20" ed="T"/>閔傷慈哀，用是故，人見之悉起立。如是，拘<lb
 n="0433c21" ed="T"/>翼！若有索方便者，不能危害。」爾時有異道<lb
 n="0433c22" ed="T"/>人，遙見佛大會，稍稍前行欲壞亂坐，稍來<lb
 n="0433c23" ed="T"/>至佛所，釋提桓因作是念：「當云何盡我壽常<lb
 n="0433c24" ed="T"/>在佛邊受誦般若波羅蜜？異道人欲亂我、斷<lb
 n="0433c25" ed="T"/>是法。」釋提桓因從佛所聞般若波羅蜜即受<lb
 n="0433c26" ed="T"/>誦，彼異道人即遙遠遠繞佛一匝，便從彼間<lb
 n="0433c27" ed="T"/>道徑去。舍利弗作是念：「是中云何令異道人<lb
 n="0433c28" ed="T"/>從彼間道徑便去？」舍利弗心所念，佛即知。佛<lb
 n="0433c29" ed="T"/>語舍利弗：「釋提桓因念般若波羅蜜，如是異<pb n="0434a" id="T08.0224.0434a" ed="T"/><lb
 n="0434a01" ed="T"/>道人便還去，異道人無有善意來，都盧持惡<lb
 n="0434a02" ed="T"/>意來故，是弊魔便作是念：『怛薩阿竭、阿羅<lb
 n="0434a03" ed="T"/>呵、三耶三佛與四部弟子共坐，欲天、梵天及<lb
 n="0434a04" ed="T"/>諸天人，悉復在其中會，無有異人，悉菩薩摩<lb
 n="0434a05" ed="T"/>訶薩受決者會，當為人中之將，自致成作佛，<lb
 n="0434a06" ed="T"/>我當行欲壞亂之。』弊魔乘一轅之車駕，四馬<lb
 n="0434a07" ed="T"/>稍稍前行至佛所，釋提桓因作是念：『弊魔乘<lb
 n="0434a08" ed="T"/>四馬之車來欲到佛所，是弊魔車馬無異，非<lb
 n="0434a09" ed="T"/>國王洴沙，四馬車不類；亦非國王波斯匿，<lb
 n="0434a10" ed="T"/>四馬車不類；亦非釋種，四馬車不類；亦非<lb
 n="0434a11" ed="T"/>墮舍利，四馬車不類；是弊魔所作。晝夜弊<lb
 n="0434a12" ed="T"/>魔常索佛便，常亂世間人。』釋提桓因常作是<lb
 n="0434a13" ed="T"/>願：『我會當念般若波羅蜜，常念常持心諷誦<lb
 n="0434a14" ed="T"/>究竟。』釋提桓因心中誦念般若波羅蜜，且欲<lb
 n="0434a15" ed="T"/>究竟，弊魔便復道還去。」<lb
 n="0434a16" ed="T"/>忉利迦翼天人，持天華飛在空中立，便散佛<lb
 n="0434a17" ed="T"/>上及散四面，言：「般若波羅蜜斷絕甚久，閻浮<lb
 n="0434a18" ed="T"/>利人乃得聞、乃得見。」便復持天華若干種，四<lb
 n="0434a19" ed="T"/>面散佛上。佛言：「其有行般若波羅蜜者，守<lb
 n="0434a20" ed="T"/>般若波羅蜜者，亦不為魔及魔官屬所得便。」<lb
 n="0434a21" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「是輩人其福祐功德不小，<lb
 n="0434a22" ed="T"/>聞般若波羅蜜者，何況乃學持誦念，學已持<lb
 n="0434a23" ed="T"/>已誦已，取學如是，用是法住，其人前世時見<lb
 n="0434a24" ed="T"/>佛般若波羅蜜耳聞者，何況乃學持誦，學<lb
 n="0434a25" ed="T"/>已持已誦已，行如中事，如是法住具足，則為<lb
 n="0434a26" ed="T"/>供養怛薩阿竭已，是人如是。何以故？薩芸若<lb
 n="0434a27" ed="T"/>從是行般若波羅蜜。譬如，天中天！欲得極大<lb
 n="0434a28" ed="T"/>寶者，當從大海索之；欲得薩芸若珍寶成怛<lb
 n="0434a29" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛者，當從般若波羅<pb n="0434b" id="T08.0224.0434b" ed="T"/><lb
 n="0434b01" ed="T"/>蜜中索之。」佛言：「如是，從其中出怛薩阿竭、阿<lb
 n="0434b02" ed="T"/>羅呵、三耶三佛、薩芸若。」<lb
 n="0434b03" ed="T"/>阿難白佛言：「無有說檀波羅蜜者，亦不說尸<lb
 n="0434b04" ed="T"/>波羅蜜，亦不說羼提波羅蜜，亦不說惟逮波<lb
 n="0434b05" ed="T"/>羅蜜，亦不說禪波羅蜜，亦無有說是名者，但<lb
 n="0434b06" ed="T"/>共說般若波羅蜜者。何以故？天中天！」佛語<lb
 n="0434b07" ed="T"/>阿難：「般若波羅蜜於五波羅蜜中最尊。云何，<lb
 n="0434b08" ed="T"/>阿難！不作布施，當何緣為檀波羅蜜薩芸若？<lb
 n="0434b09" ed="T"/>不作戒，當何緣為尸波羅蜜？不作忍辱，當<lb
 n="0434b10" ed="T"/>何緣為羼提波羅蜜？不作精進，當何緣為惟<lb
 n="0434b11" ed="T"/>逮波羅蜜？不作一心，當何緣為禪波羅蜜？不<lb
 n="0434b12" ed="T"/>作智慧，當何緣為般若波羅蜜薩芸若？」阿難<lb
 n="0434b13" ed="T"/>言：「如是，天中天！不行布施，不為檀波羅蜜薩<lb
 n="0434b14" ed="T"/>芸若；不行戒，不為尸波羅蜜；不行忍辱，不為<lb
 n="0434b15" ed="T"/>羼提波羅蜜；不行精進，不為惟逮波羅蜜；不<lb
 n="0434b16" ed="T"/>行一心，不為禪波羅蜜；不行智慧，不為般若<lb
 n="0434b17" ed="T"/>波羅蜜薩芸若，為非般若波羅蜜。」佛言：「如是，<lb
 n="0434b18" ed="T"/>阿難，般若波羅蜜於五波羅蜜中最尊。譬如極<lb
 n="0434b19" ed="T"/>大地，種散其中同時俱出，其生大株。如是，阿<lb
 n="0434b20" ed="T"/>難！般若波羅蜜者是地，五波羅蜜者是種，從<lb
 n="0434b21" ed="T"/>其中生，薩芸若者從般若波羅蜜成。如是，阿<lb
 n="0434b22" ed="T"/>難！般若波羅蜜於五波羅蜜中極大尊，自在<lb
 n="0434b23" ed="T"/>所教。」釋提桓因白佛言：「怛薩阿竭、阿羅呵、三<lb
 n="0434b24" ed="T"/>耶三佛，所說善男子、善女人功德未竟。學般<lb
 n="0434b25" ed="T"/>若波羅蜜者，持者誦者，云何？」佛語釋提桓因：<lb
 n="0434b26" ed="T"/>「我不說行者功德未竟，我自說善男子、善女<lb
 n="0434b27" ed="T"/>人，書般若波羅蜜者，持經卷，自歸作禮承事<lb
 n="0434b28" ed="T"/>供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——我<lb
 n="0434b29" ed="T"/>說是供養功德耳。」釋提桓因白佛言：「我身自<pb n="0434c" id="T08.0224.0434c" ed="T"/><lb
 n="0434c01" ed="T"/>護視善男子、善女人書般若波羅蜜者，持經<lb
 n="0434c02" ed="T"/>卷，自歸作禮承事供養——名華、搗香、澤香、雜香、<lb
 n="0434c03" ed="T"/>繒綵、華蓋、旗幡——我護是供養功德耳。」佛<lb
 n="0434c04" ed="T"/>語釋提桓因：「善男子、善女人，誦般若波羅蜜<lb
 n="0434c05" ed="T"/>者，若干千天人到經師所聽法，不解於法中。<lb
 n="0434c06" ed="T"/>諸天人適欲問法師，天神語之，用慈於法<lb
 n="0434c07" ed="T"/>中故，其人即自了知，諸天所不解者便自解，<lb
 n="0434c08" ed="T"/>善男子、善女人，所作功德悉自見知。<lb
 n="0434c09" ed="T"/>「復次，拘翼！善男子善女人書般若波羅蜜，於<lb
 n="0434c10" ed="T"/>四部弟子中說時，其心都盧無所難，若有形<lb
 n="0434c11" ed="T"/>者，若欲試者，終不畏。何以故？般若波羅蜜<lb
 n="0434c12" ed="T"/>所擁護故，其所欲形試者便自去。」佛云：「我<lb
 n="0434c13" ed="T"/>了不見人當般若波羅蜜者，人亦不見般若<lb
 n="0434c14" ed="T"/>波羅蜜。般若波羅蜜所厭伏，善男子、善女人，<lb
 n="0434c15" ed="T"/>無有敢輕者，心亦不恐，不怖懼，亦無所<lb
 n="0434c16" ed="T"/>畏。善男子、善女人，所作功德悉自了見。「復次，<lb
 n="0434c17" ed="T"/>拘翼！是善男子、善女人，父母皆重，若沙門道<lb
 n="0434c18" ed="T"/>人皆哀，若知識兄弟外家宗親，皆尊貴敬愛<lb
 n="0434c19" ed="T"/>之，或時說惡事者，持中正法為解之。是善<lb
 n="0434c20" ed="T"/>男子善女人，所作功德悉自見之。<lb
 n="0434c21" ed="T"/>「復次，拘翼！善男子、善女人，書般若波羅蜜，<lb
 n="0434c22" ed="T"/>持經卷者，天上四天王天上諸天人索佛道者，<lb
 n="0434c23" ed="T"/>往到彼所，問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶竟<lb
 n="0434c24" ed="T"/>以去；忉利天上諸天人索佛道者，往到彼所，<lb
 n="0434c25" ed="T"/>問訊聽受般若波羅蜜，作禮遶竟已去；鹽天<lb
 n="0434c26" ed="T"/>上諸天人，索佛道者往到彼所，問訊聽受般<lb
 n="0434c27" ed="T"/>若波羅蜜，作禮遶竟已去。善男子、善女人，心<lb
 n="0434c28" ed="T"/>當作是知：『十方無央數佛國，諸天人、諸龍、阿<lb
 n="0434c29" ed="T"/>須倫、諸閱叉鬼神、諸迦樓羅鬼神、諸甄陀<pb n="0435a" id="T08.0224.0435a" ed="T"/><lb
 n="0435a01" ed="T"/>羅鬼神、諸乾陀羅鬼神、諸摩睺勒鬼神、諸<lb
 n="0435a02" ed="T"/>人諸非人，都盧賜來到是間，問訊法師聽受<lb
 n="0435a03" ed="T"/>般若波羅蜜，作禮繞竟各自去，皆賜功德無<lb
 n="0435a04" ed="T"/>異；兜術陀天上諸天人，索佛道者往到彼所，<lb
 n="0435a05" ed="T"/>問訊聽受般若波羅蜜，作禮繞竟以去；尼<lb
 n="0435a06" ed="T"/>摩羅提羅憐耨天上諸天人，索佛道者往到<lb
 n="0435a07" ed="T"/>彼所，問訊聽受般若波羅蜜，作禮繞竟已去；<lb
 n="0435a08" ed="T"/>波羅尼蜜和邪拔致天上諸天人，索佛道<lb
 n="0435a09" ed="T"/>者往到彼所，問訊聽受般若波羅蜜，作禮繞<lb
 n="0435a10" ed="T"/>竟已去；梵天上諸天人索佛道者，梵迦夷天、<lb
 n="0435a11" ed="T"/>梵弗還天、梵波𤸱天、摩呵梵天盧天、波<lb
 n="0435a12" ed="T"/>利陀天、𤸱波摩那天、阿會亘修天、首呵天、<lb
 n="0435a13" ed="T"/>波栗多修呵天、阿波摩修天、修乾天、惟呵天、<lb
 n="0435a14" ed="T"/>波栗惟呵天、阿波修天、惟于潘天、阿惟潘天、<lb
 n="0435a15" ed="T"/>阿陀波天、須䠠天、須䠠祇耨天、阿迦膩<lb
 n="0435a16" ed="T"/>吒天等，天上諸天人，皆往到彼所，問訊聽受<lb
 n="0435a17" ed="T"/>般若波羅蜜，作禮遶竟已各自去；及諸阿迦<lb
 n="0435a18" ed="T"/>膩吒天，尚悉來下在諸天輩中，何況拘翼。<lb
 n="0435a19" ed="T"/>三千大國土諸欲天人、諸色天人，悉來問訊<lb
 n="0435a20" ed="T"/>聽受般若波羅蜜，作禮遶已畢竟各各自去。』<lb
 n="0435a21" ed="T"/>「是彼善男子、善女人，彼所止處，當完堅無有<lb
 n="0435a22" ed="T"/>嬈者，除其宿罪不請，餘不能動。善男子、善女<lb
 n="0435a23" ed="T"/>人，其功德悉受得，是時諸天人來當知之。」釋<lb
 n="0435a24" ed="T"/>提桓因言：「云何，天中天！善男子、善女人，當作<lb
 n="0435a25" ed="T"/>是了知，諸天人來到是間，聽受般若波羅<lb
 n="0435a26" ed="T"/>蜜，作禮承事？」佛言：「善男子、善女人，當作是<lb
 n="0435a27" ed="T"/>知：『諸天人來受般若波羅蜜，作禮承事。』何用<lb
 n="0435a28" ed="T"/>知諸天人來時？或時善男子、善女人，歡喜踊<lb
 n="0435a29" ed="T"/>躍意喜時知諸天人來，以知當捨去，若天、若<pb n="0435b" id="T08.0224.0435b" ed="T"/><lb
 n="0435b01" ed="T"/>龍、若閱叉鬼神、若甄陀羅鬼神，來到彼間。「復<lb
 n="0435b02" ed="T"/>次，拘翼！善男子、善女人，聞鬼神香以為曾知。<lb
 n="0435b03" ed="T"/>善男子、善女人，小鬼神當避起去，大鬼神來<lb
 n="0435b04" ed="T"/>前。「復次，拘翼！善男子、善女人，常當淨潔身體，<lb
 n="0435b05" ed="T"/>用淨潔身體故，鬼神皆大歡喜，小天見大天<lb
 n="0435b06" ed="T"/>來到避去，大尊天威神巍巍，其光重明稍稍<lb
 n="0435b07" ed="T"/>安徐往，是天人至師經所，入至經所已，善男<lb
 n="0435b08" ed="T"/>子、善女人則踊躍歡喜，所止處悉當淨潔住。<lb
 n="0435b09" ed="T"/>善男子、善女人，病終不著身，所止處常安<lb
 n="0435b10" ed="T"/>隱，未常有惡夢，夢中不見餘，但見佛，但見<lb
 n="0435b11" ed="T"/>塔，但聞般若波羅蜜，但見諸弟子，但見極過<lb
 n="0435b12" ed="T"/>度，但見佛坐，但見自然法輪，但見且欲成佛<lb
 n="0435b13" ed="T"/>時，但見諸佛成得佛已，但見新自然法輪，但<lb
 n="0435b14" ed="T"/>見若干菩薩，但見六波羅蜜種種解說，但見<lb
 n="0435b15" ed="T"/>當作佛，但見餘佛國，但見了了佛尊法無有<lb
 n="0435b16" ed="T"/>與等者，但見某方某國土怛薩阿竭、阿羅呵、<lb
 n="0435b17" ed="T"/>三耶三佛，若干百弟子、若干千弟子、若干萬<lb
 n="0435b18" ed="T"/>弟子，怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，在其中說<lb
 n="0435b19" ed="T"/>法。<lb
 n="0435b20" ed="T"/>「拘翼！善男子、善女人，夢如是，見已安隱覺，身<lb
 n="0435b21" ed="T"/>體淨潔且輕，不欲復思食，身自軟美飽。「拘<lb
 n="0435b22" ed="T"/>翼！譬如比丘得禪，從禪覺，軟心不大思食，<lb
 n="0435b23" ed="T"/>自軟美飽。如是，拘翼！善男子、善女人，覺已<lb
 n="0435b24" ed="T"/>不大思食，自想身軟美飽。何以故？拘翼！鬼<lb
 n="0435b25" ed="T"/>神不敢近氣故，欲取佛者其功德悉自見，欲<lb
 n="0435b26" ed="T"/>取佛者當學般若波羅蜜，當持當誦，正使不<lb
 n="0435b27" ed="T"/>學不持不誦善男子、善女人，但書寫，持經卷，<lb
 n="0435b28" ed="T"/>自歸作禮承事供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒<lb
 n="0435b29" ed="T"/>綵、華蓋、旗幡。<pb n="0435c" id="T08.0224.0435c" ed="T"/><lb
 n="0435c01" ed="T"/>「復次，拘翼！或時閻浮利地上怛薩阿竭舍利<lb
 n="0435c02" ed="T"/>滿其中施與，般若波羅蜜書已舉施與，欲取<lb
 n="0435c03" ed="T"/>何所？」釋提桓因言：「寧取般若波羅蜜。何以故？<lb
 n="0435c04" ed="T"/>我不敢不敬舍利，天中天！從中出舍利供養，<lb
 n="0435c05" ed="T"/>般若波羅蜜中出舍利，從中得供養。如我有<lb
 n="0435c06" ed="T"/>時與諸天共於天上坐，持異特座，乃至自<lb
 n="0435c07" ed="T"/>我座，敢有天人來至我所承事我，我未及至<lb
 n="0435c08" ed="T"/>座所，我不坐上時，諸天人皆為我坐，作禮<lb
 n="0435c09" ed="T"/>繞竟已便去，是坐尊釋提桓因，於是間坐受<lb
 n="0435c10" ed="T"/>法，忉利天上諸天人為作禮。如是，天中天！<lb
 n="0435c11" ed="T"/>般若波羅蜜出怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛舍<lb
 n="0435c12" ed="T"/>利，薩芸若之智慧從中出生，身用是故。天中<lb
 n="0435c13" ed="T"/>天！兩分之中取般若波羅蜜。除是閻浮利地<lb
 n="0435c14" ed="T"/>上滿其中怛薩阿竭舍利，正使天中天三千<lb
 n="0435c15" ed="T"/>大國土滿其中舍利為一分，般若波羅蜜經<lb
 n="0435c16" ed="T"/>為二分，我從二分中取般若波羅蜜。何以故？<lb
 n="0435c17" ed="T"/>從中出舍利供養所致。譬如負債人，天中天！<lb
 n="0435c18" ed="T"/>與王相隨出入，王甚敬重之，無有問者，亦無<lb
 n="0435c19" ed="T"/>所畏。何以故？在王邊有威力故。天中天！從般<lb
 n="0435c20" ed="T"/>若波羅蜜中出舍利，從中出供養，是經，天中<lb
 n="0435c21" ed="T"/>天！如王，般若波羅蜜譬如是王雄猛得供養，<lb
 n="0435c22" ed="T"/>怛薩阿竭舍利從薩芸若中出生得供養。如<lb
 n="0435c23" ed="T"/>是，天中天！薩芸若，怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三<lb
 n="0435c24" ed="T"/>佛，從般若波羅蜜中出生，當作是知，兩分中<lb
 n="0435c25" ed="T"/>我取般若波羅蜜。<lb
 n="0435c26" ed="T"/>「般若波羅蜜受持者，譬如無價摩尼珠。天中<lb
 n="0435c27" ed="T"/>天！有是寶，無有與等者。若持有所著，所著<lb
 n="0435c28" ed="T"/>處者，鬼神不得其便，不為鬼神所中害。若<lb
 n="0435c29" ed="T"/>男子、若女人，持摩尼珠著其身上，鬼神即走<pb n="0436a" id="T08.0224.0436a" ed="T"/><lb
 n="0436a01" ed="T"/>去；若中熱，持摩尼珠著身上，其熱即除去；若<lb
 n="0436a02" ed="T"/>中風，持摩尼珠著身上，其風不增，即除去；若<lb
 n="0436a03" ed="T"/>中寒，持摩尼珠著身上，其寒不復增，即除去；<lb
 n="0436a04" ed="T"/>夜時持摩尼珠著冥中，即時明；熱時持摩尼<lb
 n="0436a05" ed="T"/>珠，所著處即為涼；寒時持摩尼珠，所著處即<lb
 n="0436a06" ed="T"/>為熱；所至處毒皆不行，餘他輩亦爾。中有<lb
 n="0436a07" ed="T"/>為蛇所齧者，若男子、若女人持摩尼珠示<lb
 n="0436a08" ed="T"/>之，見摩尼珠毒即去。如是，天中天！摩尼珠<lb
 n="0436a09" ed="T"/>極尊，若有人病——若目痛、若目冥——持摩尼珠近<lb
 n="0436a10" ed="T"/>眼，眼病即除愈。如是，天中天！摩尼珠德巍巍<lb
 n="0436a11" ed="T"/>自在，持著何所，著水中水便隨作摩尼珠<lb
 n="0436a12" ed="T"/>色，持繒裹著水中，水便如摩尼珠色，正使<lb
 n="0436a13" ed="T"/>持若干種繒裹著水中，水便如摩尼珠色，水<lb
 n="0436a14" ed="T"/>濁即為清，摩尼珠德無有比。」<lb
 n="0436a15" ed="T"/>阿難問釋提桓因：「云何，拘翼！天上亦有摩尼<lb
 n="0436a16" ed="T"/>珠？閻浮利地上亦有摩尼珠？」釋提桓因語阿<lb
 n="0436a17" ed="T"/>難言：「天上亦有摩尼珠，閻浮利地上亦有摩<lb
 n="0436a18" ed="T"/>尼珠，不足言，如我所說，異閻浮利地上寶輕<lb
 n="0436a19" ed="T"/>耳，不如彼珠德尊十倍百倍千倍萬倍億億<lb
 n="0436a20" ed="T"/>萬倍，我所語摩尼珠者，有所著處，若篋中、<lb
 n="0436a21" ed="T"/>若函中，其光明倍徹出，正使舉珠出去餘<lb
 n="0436a22" ed="T"/>處，續明如故，般若波羅蜜、薩芸若之德，至怛<lb
 n="0436a23" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛般泥洹去，舍利供<lb
 n="0436a24" ed="T"/>養如故，薩芸若、舍利遍分布天下，供養如故。<lb
 n="0436a25" ed="T"/>「復次，阿難！十方無央數佛國現在諸佛欲見<lb
 n="0436a26" ed="T"/>者，善男子、善女人當行般若波羅蜜，當守般<lb
 n="0436a27" ed="T"/>若波羅蜜。」佛語釋提桓因：「如是，拘翼！過去時<lb
 n="0436a28" ed="T"/>怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，皆從般若波羅<lb
 n="0436a29" ed="T"/>蜜中出，為人中之將，自致成作佛；如是出生<pb n="0436b" id="T08.0224.0436b" ed="T"/><lb
 n="0436b01" ed="T"/>甫當來怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，悉從般<lb
 n="0436b02" ed="T"/>若波羅蜜中出，為人中之將，自致成作佛；復<lb
 n="0436b03" ed="T"/>如十方無央數佛國今現在諸佛，亦從般若<lb
 n="0436b04" ed="T"/>波羅蜜中出，為人中之將，自致成作佛。」釋提<lb
 n="0436b05" ed="T"/>桓因白佛言：「摩訶波羅蜜，天中天！一切人民<lb
 n="0436b06" ed="T"/>蜎飛蠕動之類心所念，怛薩阿竭、阿羅呵、三<lb
 n="0436b07" ed="T"/>耶三佛，從般若波羅蜜悉了知。」佛言：「用是故，<lb
 n="0436b08" ed="T"/>菩薩摩訶薩晝夜行般若波羅蜜。」<lb
 n="0436b09" ed="T"/>釋提桓因言：「但行般若波羅蜜，不行餘波羅<lb
 n="0436b10" ed="T"/>蜜耶？」佛言：「都盧六波羅蜜皆行，菩薩摩訶薩<lb
 n="0436b11" ed="T"/>般若波羅蜜，於菩薩摩訶薩最尊，菩薩與布<lb
 n="0436b12" ed="T"/>施，般若波羅蜜出上持戒、忍辱、精進、一心，分<lb
 n="0436b13" ed="T"/>布諸經教人，不及菩薩摩訶薩行般若波羅<lb
 n="0436b14" ed="T"/>蜜也。拘翼！譬如閻浮利地上種種好樹，若色<lb
 n="0436b15" ed="T"/>種種各異，葉葉各異，華華各異，實實各異，種<lb
 n="0436b16" ed="T"/>種枝棭其影無有異，其影如一影相類。如是，<lb
 n="0436b17" ed="T"/>拘翼！五波羅蜜從般若波羅蜜出，般若波羅<lb
 n="0436b18" ed="T"/>蜜出薩芸若，種種展轉相得無有異。」<lb
 n="0436b19" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「極大尊德般若波羅蜜，天<lb
 n="0436b20" ed="T"/>中天！不可計德般若波羅蜜，天中天！無有<lb
 n="0436b21" ed="T"/>極與等者般若波羅蜜，天中天！若有書般若<lb
 n="0436b22" ed="T"/>波羅蜜者，持經卷，自歸作禮承事供養——名華、<lb
 n="0436b23" ed="T"/>搗香、澤香、雜香、繒綵、華蓋、旗幡——若有書經與<lb
 n="0436b24" ed="T"/>他人者，其福何所為多者？」佛言：「我故問，若拘<lb
 n="0436b25" ed="T"/>翼！自恣說。云何，若有怛薩阿竭舍利自供養，<lb
 n="0436b26" ed="T"/>復分布與他人令供養；若復有舍利自供養，<lb
 n="0436b27" ed="T"/>亦不分與他人。其福何所多者？」<lb
 n="0436b28" ed="T"/>釋提桓因言：「天中天！善男子、善女人自供養<lb
 n="0436b29" ed="T"/>舍利，復分布與他人，其福大多。」佛言：「如是，<pb n="0436c" id="T08.0224.0436c" ed="T"/><lb
 n="0436c01" ed="T"/>拘翼！善男子、善女人，書般若波羅蜜，持經卷，<lb
 n="0436c02" ed="T"/>自歸作禮承事供養——名華、搗香、澤香、雜香、繒<lb
 n="0436c03" ed="T"/>綵、華蓋、旗幡——復分布與他人，其福大多。<lb
 n="0436c04" ed="T"/>「復次，拘翼！法師所至到處輒說經法，其德其<lb
 n="0436c05" ed="T"/>福甚大多大多。<lb
 n="0436c06" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人若善男子、善女人，皆令<lb
 n="0436c07" ed="T"/>持十戒。云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：<lb
 n="0436c08" ed="T"/>「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如是善男子、善女<lb
 n="0436c09" ed="T"/>人書般若波羅蜜者，持經卷與他人使書，若<lb
 n="0436c10" ed="T"/>為讀之，其福倍益多。「復次，拘翼！置四天下諸<lb
 n="0436c11" ed="T"/>小國土、中國土，千國土、二千國土、三千大國<lb
 n="0436c12" ed="T"/>土，如恒邊沙佛國人，善男子、善女人皆令持<lb
 n="0436c13" ed="T"/>十戒。云何，拘翼！其福寧多不？」<lb
 n="0436c14" ed="T"/>釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如是<lb
 n="0436c15" ed="T"/>善男子、善女人書般若波羅蜜者，持經卷與<lb
 n="0436c16" ed="T"/>他人使書，若為讀，其福倍益多。<lb
 n="0436c17" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人善男子、善女人，皆令行<lb
 n="0436c18" ed="T"/>四禪、四諦、四神足及行般遮旬。云何。拘翼！<lb
 n="0436c19" ed="T"/>其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」<lb
 n="0436c20" ed="T"/>佛言：「不如是善男子、善女人書般若波羅蜜<lb
 n="0436c21" ed="T"/>者，持經卷與他人使書，若為讀，其福倍益多。<lb
 n="0436c22" ed="T"/>「復次，拘翼！置閻浮利四天下小國土、中國土，<lb
 n="0436c23" ed="T"/>千國土、二千國土、三千大國土，如恒邊沙佛<lb
 n="0436c24" ed="T"/>國人善男子、善女人，皆令行四禪、四諦、四神<lb
 n="0436c25" ed="T"/>足及行般遮旬，皆令成得。云何，拘翼！其福<lb
 n="0436c26" ed="T"/>寧轉倍多不？」釋提桓因言：「大甚多，大甚多！天<lb
 n="0436c27" ed="T"/>中天！」<lb
 n="0436c28" ed="T"/>佛言：「不如是善男子、善女人書般若波羅蜜<lb
 n="0436c29" ed="T"/>者，持經卷與他人使書，若為讀，其福轉倍多。<pb n="0437a" id="T08.0224.0437a" ed="T"/><lb
 n="0437a01" ed="T"/>「復次，拘翼！持般若波羅蜜經卷，授與他人使<lb
 n="0437a02" ed="T"/>書，若令學、若自學，其福甚倍多。<lb
 n="0437a03" ed="T"/>「復次，拘翼！若有人自學般若波羅蜜解中慧，<lb
 n="0437a04" ed="T"/>其福甚倍多。」<lb
 n="0437a05" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「天中天！云何學般若波羅<lb
 n="0437a06" ed="T"/>蜜，學解中慧，其福甚倍多？」釋提桓因白佛<lb
 n="0437a07" ed="T"/>言：「天中天！云何學般若波羅蜜解中慧？」佛言：<lb
 n="0437a08" ed="T"/>「善男子、善女人不曉學。何以故？有當來善男<lb
 n="0437a09" ed="T"/>子、善女人，欲得阿耨多羅三耶三菩阿惟三<lb
 n="0437a10" ed="T"/>佛，喜樂學般若波羅蜜，反得惡知識教枝<lb
 n="0437a11" ed="T"/>棭般若波羅蜜。」釋提桓因問佛言：「何等為<lb
 n="0437a12" ed="T"/>枝棭般若波羅蜜？」佛言：「甫當來世比丘，得<lb
 n="0437a13" ed="T"/>般若波羅蜜欲學，惡知識反教學色無常、行<lb
 n="0437a14" ed="T"/>色無常，作是曹學行般若波羅蜜，痛痒思想<lb
 n="0437a15" ed="T"/>生死識學無常，行識無常，作是曹學行般若<lb
 n="0437a16" ed="T"/>波羅蜜。拘翼！是為枝棭般若波羅蜜。」佛言：<lb
 n="0437a17" ed="T"/>「行般若波羅蜜者，不壞色無常視，不壞痛痒<lb
 n="0437a18" ed="T"/>思想生死識無常視。何以故？本無故。拘翼！般<lb
 n="0437a19" ed="T"/>若波羅蜜當黠慧學，其福倍益多。<lb
 n="0437a20" ed="T"/>「復次，拘翼！置閻浮利地上三千大國土，如恒<lb
 n="0437a21" ed="T"/>邊沙佛國人，若善男子、善女人皆令得須陀<lb
 n="0437a22" ed="T"/>洹道。云何，拘翼！其福寧多不？」<lb
 n="0437a23" ed="T"/>釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如是<lb
 n="0437a24" ed="T"/>善男子、善女人書般若波羅蜜者，持經卷與<lb
 n="0437a25" ed="T"/>他人使書，若令學、若為讀，其福倍益多。何以<lb
 n="0437a26" ed="T"/>故？須陀洹道皆從般若波羅蜜中出生故。<lb
 n="0437a27" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人若善男子、善女人，皆教<lb
 n="0437a28" ed="T"/>令得斯陀含、阿那含、阿羅漢，皆令成就。云何，<lb
 n="0437a29" ed="T"/>拘翼！其福寧轉倍多不？」釋提桓因言：「甚多，甚<pb n="0437b" id="T08.0224.0437b" ed="T"/><lb
 n="0437b01" ed="T"/>多！天中天！」佛言：「不如是善男子、善女人書般<lb
 n="0437b02" ed="T"/>若波羅蜜者，持經卷與他人使書，若令學、若<lb
 n="0437b03" ed="T"/>為讀，其福倍益多。何以故？薩芸若德成法德，<lb
 n="0437b04" ed="T"/>一切從般若波羅蜜中學成佛，便出生須陀洹<lb
 n="0437b05" ed="T"/>道、斯陀含道、阿那含道、阿羅漢道、辟支佛道。<lb
 n="0437b06" ed="T"/>「置閻浮利，拘翼！置三千大國土，如恒邊沙<lb
 n="0437b07" ed="T"/>佛國中人，若善男子、善女人，皆令得須陀洹<lb
 n="0437b08" ed="T"/>道、斯陀含道、阿那含道、阿羅漢道、辟支佛道。<lb
 n="0437b09" ed="T"/>云何，拘翼！其福寧多不？」釋提桓因言：「甚多，甚<lb
 n="0437b10" ed="T"/>多！天中天！」<lb
 n="0437b11" ed="T"/>佛言：「不如是善男子、善女人書般若波羅蜜<lb
 n="0437b12" ed="T"/>者，持經卷與他人使書，若令學、若為讀，其福<lb
 n="0437b13" ed="T"/>倍益多。何以故？皆從般若波羅蜜中學，得成<lb
 n="0437b14" ed="T"/>薩芸若、成法德，用是故得佛，出生須陀洹道、<lb
 n="0437b15" ed="T"/>斯陀含道、阿那含道、阿羅漢道、辟支佛道，用<lb
 n="0437b16" ed="T"/>是故其福轉倍多。<lb
 n="0437b17" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人都盧皆使行佛道，已信<lb
 n="0437b18" ed="T"/>入佛道，學佛道心已生，若善男子、善女人，持<lb
 n="0437b19" ed="T"/>般若波羅蜜經卷，與他人使書，若令學、若為<lb
 n="0437b20" ed="T"/>說，及至阿惟越致菩薩，書經卷授與之，其人<lb
 n="0437b21" ed="T"/>當從是學，深入般若波羅蜜中學智惠般若<lb
 n="0437b22" ed="T"/>波羅蜜，轉增多守無有極智悉成就，得其福<lb
 n="0437b23" ed="T"/>轉倍多。置閻浮利，拘翼！三千大國土及如<lb
 n="0437b24" ed="T"/>恒邊沙佛國中人，皆行阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0437b25" ed="T"/>皆發意行佛道，若善男子、善女人持般若波<lb
 n="0437b26" ed="T"/>羅蜜經卷，與他人使書，若令學、若為說，及至<lb
 n="0437b27" ed="T"/>阿惟越致菩薩，書經卷授與，其人當從是學，<lb
 n="0437b28" ed="T"/>深入般若波羅蜜中學智慧般若波羅蜜，轉<lb
 n="0437b29" ed="T"/>增多守無有極智悉成就，得其福轉倍多。<pb n="0437c" id="T08.0224.0437c" ed="T"/><lb
 n="0437c01" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人都盧皆行阿耨多羅三<lb
 n="0437c02" ed="T"/>耶三菩，阿耨多羅三耶三菩者，皆發意求佛，<lb
 n="0437c03" ed="T"/>若善男子、善女人持般若波羅蜜經卷，與他<lb
 n="0437c04" ed="T"/>人使書，為解說其中慧、教令學，及至阿惟越<lb
 n="0437c05" ed="T"/>致菩薩摩訶薩，持般若波羅蜜經卷，授與使<lb
 n="0437c06" ed="T"/>入黠慧中，其福轉倍多。置閻浮利三千大<lb
 n="0437c07" ed="T"/>國土及至恒邊沙佛國中人，皆行阿耨多羅<lb
 n="0437c08" ed="T"/>三耶三菩，阿耨多羅三耶三菩者，皆發意求<lb
 n="0437c09" ed="T"/>佛，若善男子、善女人持般若波羅蜜經卷，與<lb
 n="0437c10" ed="T"/>他人使書，令學入黠慧中者，若有阿惟越<lb
 n="0437c11" ed="T"/>致菩薩摩訶薩，持般若波羅蜜經卷，為書授<lb
 n="0437c12" ed="T"/>與使學入黠慧中，其福轉倍多。<lb
 n="0437c13" ed="T"/>「復次，拘翼！閻浮利人都盧皆令行阿惟越致<lb
 n="0437c14" ed="T"/>菩薩阿耨多羅三耶三菩，若有善男子、善女<lb
 n="0437c15" ed="T"/>人，教入般若波羅蜜中。云何，拘翼！其福寧多<lb
 n="0437c16" ed="T"/>不？」釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「從是<lb
 n="0437c17" ed="T"/>輩中若有一菩薩出，便作是言：『我欲疾作佛。』<lb
 n="0437c18" ed="T"/>正使欲疾作佛，若有人持般若波羅蜜經卷<lb
 n="0437c19" ed="T"/>書授與者，其福轉倍多。<lb
 n="0437c20" ed="T"/>「置閻浮利三千大國土乃至恒邊沙佛國中<lb
 n="0437c21" ed="T"/>人，都盧皆令行阿惟越致菩薩阿耨多羅三<lb
 n="0437c22" ed="T"/>耶三菩，若有善男子、善女人，教入般若波羅<lb
 n="0437c23" ed="T"/>蜜中。云何，拘翼！其福寧多不？」<lb
 n="0437c24" ed="T"/>釋提桓因言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「若有一<lb
 n="0437c25" ed="T"/>菩薩從其中出，便作是言：『我欲疾作佛。』正使<lb
 n="0437c26" ed="T"/>欲疾作佛，若有人持般若波羅蜜經卷書授<lb
 n="0437c27" ed="T"/>與者，其福轉倍多。」<lb
 n="0437c28" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「如是，天中天！極安隱菩薩<lb
 n="0437c29" ed="T"/>摩訶薩，疾近佛般若波羅蜜，若教人、若授與<pb n="0438a" id="T08.0224.0438a" ed="T"/><lb
 n="0438a01" ed="T"/>人，其福轉倍多。何以故？天中天！」佛言：「其得<lb
 n="0438a02" ed="T"/>般若波羅蜜疾近佛者，近佛座。」須菩提語釋<lb
 n="0438a03" ed="T"/>提桓因言：「善哉，善哉！拘翼！當所為尊弟子，菩<lb
 n="0438a04" ed="T"/>薩摩訶薩作是受，疾作佛。所為作者，當如佛<lb
 n="0438a05" ed="T"/>弟子從中出，是輩人不索佛道者，菩薩摩訶<lb
 n="0438a06" ed="T"/>薩不當於其中學六波羅蜜，不學是法不得作<lb
 n="0438a07" ed="T"/>佛，隨法學疾作阿耨多羅三耶三佛，在所問。」<lb
 n="0438a08" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第二</ab></div><lb
 n="0438a09" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0438a10" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第三</ab><lb
 n="0438a11" ed="T"/><lb
 n="0438a12" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0438a13" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜漚惒拘舍羅勸助品第四</head><lb
 n="0438a14" ed="T"/><ab type='prose'>爾時彌勒菩薩謂須菩提：「若有菩薩摩訶薩，<lb
 n="0438a15" ed="T"/>勸助為福，出人布施、持戒，自守者上，其福轉<lb
 n="0438a16" ed="T"/>尊。極上無過菩薩摩訶薩勸助福德。」須菩提<lb
 n="0438a17" ed="T"/>謂彌勒菩薩：「復有菩薩摩訶薩，於阿僧祇剎<lb
 n="0438a18" ed="T"/>土諸佛所而作功德，一一剎土不可計佛，其<lb
 n="0438a19" ed="T"/>般泥洹者，乃從本發意已來，自致阿耨多羅<lb
 n="0438a20" ed="T"/>三耶三菩，成至阿惟三佛者，乃至無餘泥洹<lb
 n="0438a21" ed="T"/>界而般泥洹者，然後至于法盡，於是中所作<lb
 n="0438a22" ed="T"/>功德，其功德度無極。及諸聲聞作布施、持戒，<lb
 n="0438a23" ed="T"/>自守為福，於有餘功德自致無餘，諸有般泥<lb
 n="0438a24" ed="T"/>洹佛，於其中所作功德，至有淨戒身、三昧身、<lb
 n="0438a25" ed="T"/>智慧身、已脫身、脫慧所現身，佛法極大，哀不<lb
 n="0438a26" ed="T"/>可計。佛天中天所說法，於其法中復學諸所<lb
 n="0438a27" ed="T"/>有功德，乃於諸般泥洹佛所作功德，都計之<lb
 n="0438a28" ed="T"/>合之，勸助為尊，種種德中為極是上。其勸助<lb
 n="0438a29" ed="T"/>者，是為勸助。勸助已，持作阿耨多羅三耶三<pb n="0438b" id="T08.0224.0438b" ed="T"/><lb
 n="0438b01" ed="T"/>菩，以是為阿耨多羅三耶三菩。署是菩薩有<lb
 n="0438b02" ed="T"/>德之人，持心能作，是求阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0438b03" ed="T"/>乃至作是心欲有所得。」彌勒菩薩語須菩提：<lb
 n="0438b04" ed="T"/>「其不作是求，乃能有所得。其作思想者，以為<lb
 n="0438b05" ed="T"/>無黠。生是意。用思想悔還，用信悔還，但用<lb
 n="0438b06" ed="T"/>無黠故還墮四顛倒——無常謂有常，苦謂有樂，<lb
 n="0438b07" ed="T"/>空謂有實，無身謂有身——以故思想悔還、心<lb
 n="0438b08" ed="T"/>悔還、信悔還。菩薩不當作是念心有所求。<lb
 n="0438b09" ed="T"/>於所求無處所，云何求阿耨多羅三耶三菩？」<lb
 n="0438b10" ed="T"/>彌勒菩薩謂須菩提：「不當於新學菩薩摩訶<lb
 n="0438b11" ed="T"/>薩前說是語。何以故？或亡所信、亡所樂、<lb
 n="0438b12" ed="T"/>亡所喜、亡所行，便從是修。當為阿惟越致<lb
 n="0438b13" ed="T"/>菩薩摩訶薩說之，若久在善師邊者，當為是<lb
 n="0438b14" ed="T"/>菩薩摩訶薩可說，聞者不恐不怖不畏，是菩<lb
 n="0438b15" ed="T"/>薩摩訶薩能勸助為作薩芸若持心，作是勸<lb
 n="0438b16" ed="T"/>助，心亦盡滅，無所有、無所見何等心當作阿<lb
 n="0438b17" ed="T"/>耨多羅三耶三菩者，當以何心作之？心無兩<lb
 n="0438b18" ed="T"/>對，心之自然乃能所作。」釋提桓因語須菩提：<lb
 n="0438b19" ed="T"/>「新學菩薩摩訶薩，聞是或恐或怖。若菩薩摩<lb
 n="0438b20" ed="T"/>訶薩欲作功德者，當云何勸助其福德作阿<lb
 n="0438b21" ed="T"/>耨多羅三耶三菩？」須菩提語彌勒菩薩：「當作<lb
 n="0438b22" ed="T"/>護是菩薩摩訶薩，於諸佛所，破壞眾惡，而斷<lb
 n="0438b23" ed="T"/>愛欲，等行如一，降伏魔事，棄捐重檐，是即<lb
 n="0438b24" ed="T"/>自從所有勤苦悉為已盡，其知已脫，心即從<lb
 n="0438b25" ed="T"/>計從阿僧祇剎土諸佛般泥洹曰者，於其<lb
 n="0438b26" ed="T"/>中所作功德福，於諸聲聞中復作功德，都計<lb
 n="0438b27" ed="T"/>之合之勸助為尊，種種德中無過勸助，其勸<lb
 n="0438b28" ed="T"/>助者能為勸助，勸助已持作阿耨多羅三耶<lb
 n="0438b29" ed="T"/>三菩。何所是菩薩摩訶薩想不悔還、心不悔<pb n="0438c" id="T08.0224.0438c" ed="T"/><lb
 n="0438c01" ed="T"/>還、所信不悔還？正使菩薩摩訶薩，持心作阿<lb
 n="0438c02" ed="T"/>耨多羅三耶三菩，其心無所想者，是菩薩摩<lb
 n="0438c03" ed="T"/>訶薩心得作阿耨多羅三耶三菩。正使心念<lb
 n="0438c04" ed="T"/>自了知是心，則為是作，是為想悔還、心悔還、<lb
 n="0438c05" ed="T"/>所信悔還。正使菩薩摩訶薩持心了知，當<lb
 n="0438c06" ed="T"/>作是學，知盡無所有。知盡者，當持何心有<lb
 n="0438c07" ed="T"/>所作？當了知心，何所心法於法有所作？如<lb
 n="0438c08" ed="T"/>法者，為隨法已，於作真為是作，即非邪作，是<lb
 n="0438c09" ed="T"/>菩薩摩訶薩所作。若有菩薩摩訶薩，於過去、<lb
 n="0438c10" ed="T"/>當來、今現在佛所作功德，若諸聲聞下至凡<lb
 n="0438c11" ed="T"/>人，所作功德，若畜生聞法者，及諸天、龍、閱叉、<lb
 n="0438c12" ed="T"/>健陀羅、阿須倫、迦樓羅、甄陀羅、摩睺勒，諸<lb
 n="0438c13" ed="T"/>人若非人聞法者，發心所作功德，及初學菩<lb
 n="0438c14" ed="T"/>薩道者，都計之合之，積累為上。其勸助者<lb
 n="0438c15" ed="T"/>能為勸助，是以極尊，種種德中無過勸助，是<lb
 n="0438c16" ed="T"/>故勸助所當勸助，能為勸助，持勸助福用作<lb
 n="0438c17" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩。正使復知是為盡法，於<lb
 n="0438c18" ed="T"/>法無所生所滅，無處所，持無所生法，得作<lb
 n="0438c19" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩。是法不與法有反，用作<lb
 n="0438c20" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩故，是為無想不悔還、心<lb
 n="0438c21" ed="T"/>亦不悔還、所信不悔還，作是無所求，眾所<lb
 n="0438c22" ed="T"/>不逮，是為阿耨多羅三耶三菩所作。<lb
 n="0438c23" ed="T"/>「若有菩薩摩訶薩，不諦曉了知作福德者。所<lb
 n="0438c24" ed="T"/>以者何？於身恍忽，於勸助福亦復恍忽。菩<lb
 n="0438c25" ed="T"/>薩了知恍忽無所有，是故為菩薩摩訶薩般<lb
 n="0438c26" ed="T"/>若波羅蜜。若於諸般泥洹佛所而作功德，持<lb
 n="0438c27" ed="T"/>是功德欲作所求，其智自然能為阿耨多羅<lb
 n="0438c28" ed="T"/>三耶三菩。諸佛天中天所知不著想，過去已<lb
 n="0438c29" ed="T"/>滅，亦無有想，而不作想，其作想者為非德。<pb n="0439a" id="T08.0224.0439a" ed="T"/><lb
 n="0439a01" ed="T"/>菩薩摩訶薩當學漚惒拘舍羅，未得般若波<lb
 n="0439a02" ed="T"/>羅蜜者不得入，已得般若波羅蜜乃得入。勿<lb
 n="0439a03" ed="T"/>為身作，識用之有滅，以是故無有身。有德之<lb
 n="0439a04" ed="T"/>人，有想便礙，反欲苦住。怛薩阿竭、阿羅訶、三<lb
 n="0439a05" ed="T"/>耶三佛，不樂作是德持用勸助。何以故？用不<lb
 n="0439a06" ed="T"/>正故，視般泥洹佛而反有想，以是故為礙，所<lb
 n="0439a07" ed="T"/>作功德為不及逮，為反苦住。其不作想者，是<lb
 n="0439a08" ed="T"/>怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛之德。其作想者，<lb
 n="0439a09" ed="T"/>譬若雜毒。何以故？若設美飯以毒著中，色<lb
 n="0439a10" ed="T"/>大甚好而香，無不喜者。不知飯中有毒，愚<lb
 n="0439a11" ed="T"/>闇之人食之，歡喜飽滿，食欲消時，久久大不<lb
 n="0439a12" ed="T"/>便身。不知行德者，甚之為難，不曉將護，不<lb
 n="0439a13" ed="T"/>曉誦讀，不曉中事，不能解知，作是行德者，為<lb
 n="0439a14" ed="T"/>如雜毒之食。佛語善男子善女人：『過去、當來、<lb
 n="0439a15" ed="T"/>今現在佛，持戒身、三昧身、智慧身、已脫身、脫<lb
 n="0439a16" ed="T"/>慧所現身，及於聲聞中所作功德。』佛天中天<lb
 n="0439a17" ed="T"/>所說，若復於辟支佛所而作功德，都勸助之，<lb
 n="0439a18" ed="T"/>勸助已持是福德，作阿耨多羅三耶三菩，持<lb
 n="0439a19" ed="T"/>所作為想，用是故，譬若雜毒。菩薩摩訶<lb
 n="0439a20" ed="T"/>薩當作是學，何所過去、當來、今現在佛功德，<lb
 n="0439a21" ed="T"/>當云何勸助作福，成得阿耨多羅三耶三菩？<lb
 n="0439a22" ed="T"/>是菩薩隨怛薩阿竭教者，是即為作知佛功<lb
 n="0439a23" ed="T"/>德所生自然，及其相法所有，持是福作勸助，<lb
 n="0439a24" ed="T"/>因其勸助自致得阿耨多羅三耶三菩。菩薩<lb
 n="0439a25" ed="T"/>摩訶薩作是施者，無有過上，終不離怛薩阿<lb
 n="0439a26" ed="T"/>竭、阿羅呵、三耶三佛。作是施者，為不雜毒。怛<lb
 n="0439a27" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛所說皆至誠。<lb
 n="0439a28" ed="T"/>「復次，菩薩摩訶薩當作是施，如淨戒，如三昧，<lb
 n="0439a29" ed="T"/>如智慧，如已脫，如脫慧所現身；無欲界，無色<pb n="0439b" id="T08.0224.0439b" ed="T"/><lb
 n="0439b01" ed="T"/>界，無欲無色界；亦無過去、當來、今現在；亦<lb
 n="0439b02" ed="T"/>無所有，所作施亦復無所有。其作是施為已<lb
 n="0439b03" ed="T"/>如法，法亦無所有。作是施者，為成所施，無有<lb
 n="0439b04" ed="T"/>雜毒；其作異施者，為作反施。是菩薩摩訶薩<lb
 n="0439b05" ed="T"/>所施以如法者，佛天中天所知是則為施，得<lb
 n="0439b06" ed="T"/>作阿耨多羅三耶三菩。」佛言：「善哉，善哉！須菩<lb
 n="0439b07" ed="T"/>提！所作為如佛，是則為菩薩摩訶薩所施，<lb
 n="0439b08" ed="T"/>三千大千國土人，悉念慈哀護等心，無過菩<lb
 n="0439b09" ed="T"/>薩摩訶薩上頭所施，是即為極尊。<lb
 n="0439b10" ed="T"/>「復次，須菩提！三千大千國土人，悉作阿耨多<lb
 n="0439b11" ed="T"/>羅三耶三菩，便如恒邊沙佛剎人，皆供養<lb
 n="0439b12" ed="T"/>是菩薩，震越衣服、飲食、床臥具、病瘦醫藥，<lb
 n="0439b13" ed="T"/>如恒邊沙劫供養，隨其喜樂作是布施。云何，<lb
 n="0439b14" ed="T"/>須菩提！其福寧多不？」須菩提言：「甚多，甚多！天<lb
 n="0439b15" ed="T"/>中天！」佛言：「勸助功德，福過其上不可計。」須菩<lb
 n="0439b16" ed="T"/>提白佛言：「代勸助功德福者，如恒邊沙佛剎<lb
 n="0439b17" ed="T"/>不能悉受。」佛語：「善哉，善哉！須菩提！若有菩<lb
 n="0439b18" ed="T"/>薩持般若波羅蜜者，所作施為過其本所布<lb
 n="0439b19" ed="T"/>施上已，無能過勸助所施上，百倍千倍萬倍<lb
 n="0439b20" ed="T"/>億倍巨億萬倍。」<lb
 n="0439b21" ed="T"/>爾時四王天上二萬人，悉以頭面著佛足，皆<lb
 n="0439b22" ed="T"/>白佛言：「極大施，天中天！菩薩摩訶薩漚惒拘<lb
 n="0439b23" ed="T"/>舍羅乃作是施，其功德甚大尊。何以故？是<lb
 n="0439b24" ed="T"/>菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，於中勸助故。」忉<lb
 n="0439b25" ed="T"/>利天上諸天人，持天華、名香、搗香、澤香、雜香、<lb
 n="0439b26" ed="T"/>燒香、天繒、華蓋、幢幡、伎樂，持用供養娛樂佛。<lb
 n="0439b27" ed="T"/>供養已，皆白佛言：「極大施，天中天！菩薩摩訶<lb
 n="0439b28" ed="T"/>薩漚惒拘舍羅乃作是施，大德之功德。何以<lb
 n="0439b29" ed="T"/>故？是菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，於中勸助<pb n="0439c" id="T08.0224.0439c" ed="T"/><lb
 n="0439c01" ed="T"/>故。」炎天上諸天人，持天華、名香、搗香、澤香、<lb
 n="0439c02" ed="T"/>雜香、燒香、天繒、華蓋、幢幡、伎樂，持用供養娛<lb
 n="0439c03" ed="T"/>樂佛。供養已，皆白佛言：「極大施，天中天！菩<lb
 n="0439c04" ed="T"/>薩摩訶薩漚惒拘舍羅乃作是施，極大德之<lb
 n="0439c05" ed="T"/>功德。何以故？是菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，<lb
 n="0439c06" ed="T"/>於中勸助故。」兜術天上諸天人，持天華、名香、<lb
 n="0439c07" ed="T"/>搗香、澤香、燒香、天繒、華蓋、幢幡、伎樂，持用<lb
 n="0439c08" ed="T"/>供養娛樂佛。供養已，皆白佛言：「極大施，天中<lb
 n="0439c09" ed="T"/>天！菩薩摩訶薩漚惒拘舍羅乃作是施，極大<lb
 n="0439c10" ed="T"/>德之功德。何以故？是菩薩摩訶薩學般若波<lb
 n="0439c11" ed="T"/>羅蜜，於中勸助故。」尼摩羅提天上諸天人，持<lb
 n="0439c12" ed="T"/>天華、名香、搗香、澤香、雜香、燒香、天繒、華蓋、幢幡、<lb
 n="0439c13" ed="T"/>伎樂，持用供養娛樂佛。供養已，皆白佛言：「極<lb
 n="0439c14" ed="T"/>大施，天中天！菩薩摩訶薩漚惒拘舍羅乃作<lb
 n="0439c15" ed="T"/>是施，極大尊之功德。何以故？是菩薩摩訶薩<lb
 n="0439c16" ed="T"/>學般若波羅蜜，於中勸助故。」波羅蜜尼和<lb
 n="0439c17" ed="T"/>耶拔致天上諸天人，持天華、名香、搗香、澤香、<lb
 n="0439c18" ed="T"/>雜香、燒香、天繒、華蓋、幢幡、伎樂，持用供養娛樂<lb
 n="0439c19" ed="T"/>佛。供養已，皆白佛言：「極大施，天中天！菩薩摩<lb
 n="0439c20" ed="T"/>訶薩漚惒拘舍羅乃作是施，極大尊之功德。<lb
 n="0439c21" ed="T"/>何以故？是菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，於中<lb
 n="0439c22" ed="T"/>勸助故。」梵天、梵迦夷天、梵富樓天、梵波利產<lb
 n="0439c23" ed="T"/>天、摩訶梵天、𤸱天、波利陀天、𤸱波摩那天、<lb
 n="0439c24" ed="T"/>阿會亘修天、首訶天、波利首訶天、訶波摩<lb
 n="0439c25" ed="T"/>首訶天、首訶迦天、比伊潘羅天、阿比耶陀天、<lb
 n="0439c26" ed="T"/>須陀施尼天，乃至阿迦尼吒天等諸天人，悉<lb
 n="0439c27" ed="T"/>以頭面著佛足，皆言：「甚善，天中天！菩薩摩<lb
 n="0439c28" ed="T"/>訶薩學般若波羅蜜，極為大施之功德。何以<lb
 n="0439c29" ed="T"/>故？是菩薩摩訶薩學般若波羅蜜，於中勸助<pb n="0440a" id="T08.0224.0440a" ed="T"/><lb
 n="0440a01" ed="T"/>故。」佛語首陀衛諸天人：「置三千大千國土中<lb
 n="0440a02" ed="T"/>菩薩摩訶薩，乃如恒邊沙佛剎人，悉作阿耨<lb
 n="0440a03" ed="T"/>多羅三耶三菩，復有異恒邊沙佛剎人，都共<lb
 n="0440a04" ed="T"/>供養是輩菩薩摩訶薩，震越衣被、飲食、床臥<lb
 n="0440a05" ed="T"/>具、病瘦醫藥，供養如恒邊沙劫，隨所喜樂作<lb
 n="0440a06" ed="T"/>是施與，若復過是者，不及菩薩摩訶薩勸助<lb
 n="0440a07" ed="T"/>之所施，為過去、當來、今現在佛，淨戒身、三昧<lb
 n="0440a08" ed="T"/>身、智慧身、已脫身、脫慧所現身，及諸聲聞<lb
 n="0440a09" ed="T"/>在其中者所作功德，都共計之合之，不及勸<lb
 n="0440a10" ed="T"/>助者。若勸助者，以是極尊無能過者。作是勸<lb
 n="0440a11" ed="T"/>助，勸助已，持作阿耨多羅三耶三菩。」<lb
 n="0440a12" ed="T"/>須菩提白佛言：「屬天中天所說，都共計之合<lb
 n="0440a13" ed="T"/>之，極尊無過勸助，悉代勸助，勸助已，菩薩摩<lb
 n="0440a14" ed="T"/>訶薩從是中得何等？」佛語須菩提：「菩薩道德<lb
 n="0440a15" ed="T"/>之人，當知過去、當來、今現在，法無所取，亦無<lb
 n="0440a16" ed="T"/>所捨，亦無所知，亦無所得。其法者，為無所<lb
 n="0440a17" ed="T"/>生法，亦無有滅法，亦無所從生法，亦無所從<lb
 n="0440a18" ed="T"/>滅，於法中了無有生者，法亦無所從有而<lb
 n="0440a19" ed="T"/>滅，是者法之所法，我代勸助之，是為勸助，作<lb
 n="0440a20" ed="T"/>是施者，疾得作阿耨多羅三耶三菩。是故，須<lb
 n="0440a21" ed="T"/>菩提！菩薩摩訶薩勸助為尊。<lb
 n="0440a22" ed="T"/>「復次，須菩提！菩薩摩訶薩於過去、當來、今現<lb
 n="0440a23" ed="T"/>在佛所，代作布施者勸助之，代持戒、忍辱、精<lb
 n="0440a24" ed="T"/>進、一心、智慧而勸助之，代已脫者勸助之，代<lb
 n="0440a25" ed="T"/>脫慧所現身勸助之。作是代勸助，其脫者是<lb
 n="0440a26" ed="T"/>為布施，其脫者是為持戒，其脫者是為忍辱，<lb
 n="0440a27" ed="T"/>其脫者是為精進，其脫者是為一心，其脫者<lb
 n="0440a28" ed="T"/>是為智慧，其脫者是為脫慧，其脫者是為脫<lb
 n="0440a29" ed="T"/>慧所現身，其脫者是為已脫，其脫者代其勸<pb n="0440b" id="T08.0224.0440b" ed="T"/><lb
 n="0440b01" ed="T"/>助，其脫者是為法，是故當來有如其脫者，今<lb
 n="0440b02" ed="T"/>阿僧祇剎土諸佛天中天現在者，其脫者是<lb
 n="0440b03" ed="T"/>即諸佛弟子，其脫者以過去諸佛弟子，其脫<lb
 n="0440b04" ed="T"/>者今現在諸佛弟子，於是法中無著無縛無<lb
 n="0440b05" ed="T"/>脫。如是法者，持作阿耨多羅三耶三菩，所施<lb
 n="0440b06" ed="T"/>為從中無有能過者，無有能壞者。是者，須菩<lb
 n="0440b07" ed="T"/>提！菩薩摩訶薩勸助之為尊。如恒邊沙佛剎<lb
 n="0440b08" ed="T"/>中菩薩，悉壽如恒邊沙佛劫，恒邊沙佛剎人，<lb
 n="0440b09" ed="T"/>都悉供養諸菩薩摩訶薩，震越衣被、飲食、<lb
 n="0440b10" ed="T"/>床臥具、病瘦醫藥，乃至恒邊沙劫。須菩提！皆<lb
 n="0440b11" ed="T"/>持戒成忍辱，於精進而不懈，於禪悉得三昧，<lb
 n="0440b12" ed="T"/>百倍千倍萬倍億倍若干巨億萬倍，不如勸<lb
 n="0440b13" ed="T"/>助之功德，福最尊出其上。」</ab></div><lb
 n="0440b14" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經泥犁品第五</head><lb
 n="0440b15" ed="T"/><ab type='prose'>舍利弗白佛言：「般若波羅蜜者多所成，天中<lb
 n="0440b16" ed="T"/>天！因般若波羅蜜無不得字者，天中天！般若<lb
 n="0440b17" ed="T"/>波羅蜜為極照明，天中天！般若波羅蜜為去<lb
 n="0440b18" ed="T"/>冥，天中天！般若波羅蜜為無所著，天中天！般<lb
 n="0440b19" ed="T"/>若波羅蜜為極尊，天中天！無目者，般若波羅<lb
 n="0440b20" ed="T"/>蜜為作眼目，天中天！其迷惑者，般若波羅蜜<lb
 n="0440b21" ed="T"/>悉授道路，天中天！薩芸若者，即般若波羅蜜<lb
 n="0440b22" ed="T"/>是，天中天！般若波羅蜜者，是菩薩摩訶薩母，<lb
 n="0440b23" ed="T"/>天中天！無所生無所滅，即般若波羅蜜是，天<lb
 n="0440b24" ed="T"/>中天！具足三合十二法輪，為轉是般若波羅<lb
 n="0440b25" ed="T"/>蜜，天中天！般若波羅蜜其困苦者悉安隱之，<lb
 n="0440b26" ed="T"/>天中天！般若波羅蜜於生死作護，天中天！般<lb
 n="0440b27" ed="T"/>若波羅蜜於一切法悉皆自然，菩薩摩訶薩當<lb
 n="0440b28" ed="T"/>云何於般若波羅蜜中住？天中天！」佛謂舍利<lb
 n="0440b29" ed="T"/>弗：「世多羅者，因般若波羅蜜住，其敬佛者當<pb n="0440c" id="T08.0224.0440c" ed="T"/><lb
 n="0440c01" ed="T"/>自歸般若波羅蜜。」釋提桓因心念：「尊者舍利<lb
 n="0440c02" ed="T"/>弗何因發是問？」即時釋提桓因謂舍利弗：「何<lb
 n="0440c03" ed="T"/>因尊者乃作是問？」舍利弗謂釋提桓因：「拘翼！<lb
 n="0440c04" ed="T"/>般若波羅蜜者是菩薩護，因其勸助功德福<lb
 n="0440c05" ed="T"/>持作薩芸若，過菩薩之所作為——若布施、持戒、<lb
 n="0440c06" ed="T"/>忍辱、精進、禪上。譬若如人從生而盲，若百人<lb
 n="0440c07" ed="T"/>若千人若萬人若千萬人，無有前導，欲有所<lb
 n="0440c08" ed="T"/>至，若欲入城者，不知當如行。如是，拘翼！五波<lb
 n="0440c09" ed="T"/>羅蜜者，亦如盲無所見，離般若波羅蜜者，如<lb
 n="0440c10" ed="T"/>是欲入薩芸若中，不知當如行。般若波羅蜜<lb
 n="0440c11" ed="T"/>者，即五波羅蜜之護，悉與眼目；般若波羅蜜<lb
 n="0440c12" ed="T"/>是護，令五波羅蜜各得名字。」<lb
 n="0440c13" ed="T"/>舍利弗白佛言：「當云何守入般若波羅蜜中？」<lb
 n="0440c14" ed="T"/>佛語舍利弗：「色者不見所入，痛痒思想生死<lb
 n="0440c15" ed="T"/>識亦不見所入，視五陰亦不見所入，是為守<lb
 n="0440c16" ed="T"/>般若波羅蜜。」「如是者，天中天！以為守般若波<lb
 n="0440c17" ed="T"/>羅蜜，作是守者為還何法？」佛語舍利弗：「無<lb
 n="0440c18" ed="T"/>所守是為還法，守為般若波羅蜜。」釋提桓因<lb
 n="0440c19" ed="T"/>白佛言：「般若波羅蜜不還薩芸若者，亦不能<lb
 n="0440c20" ed="T"/>得逮，若所問般若波羅蜜不逮薩芸若，亦不<lb
 n="0440c21" ed="T"/>能得還，亦不還守於生死，亦無所還。當云何<lb
 n="0440c22" ed="T"/>還？天中天！」佛言：「無所還故能為還。」釋提桓因<lb
 n="0440c23" ed="T"/>言：「少有及者，天中天！如般若波羅蜜於諸法<lb
 n="0440c24" ed="T"/>無所生、無所滅，當所可住無所住。」須菩提白<lb
 n="0440c25" ed="T"/>佛言：「菩薩或時作是念，便離般若波羅蜜。」佛<lb
 n="0440c26" ed="T"/>語須菩提：「菩薩儻有所因，於所因便念般若<lb
 n="0440c27" ed="T"/>波羅蜜，知般若波羅蜜空無所有，無近無遠，<lb
 n="0440c28" ed="T"/>是故為菩薩摩訶薩般若波羅蜜。」須菩提白<lb
 n="0440c29" ed="T"/>佛言：「信般若波羅蜜，為信何法？」佛語須菩提：<pb n="0441a" id="T08.0224.0441a" ed="T"/><lb
 n="0441a01" ed="T"/>「信般若波羅蜜者，為不信色，亦不信痛<lb
 n="0441a02" ed="T"/>痒思想生死識有，不信須陀洹道，不信斯陀<lb
 n="0441a03" ed="T"/>含、阿那含、阿羅漢、辟支佛、佛道。」須菩提白佛<lb
 n="0441a04" ed="T"/>言：「摩訶波羅蜜者，天中天！即般若波羅蜜是。」<lb
 n="0441a05" ed="T"/>佛語須菩提：「云何知摩訶波羅蜜因般若波羅<lb
 n="0441a06" ed="T"/>蜜是？」須菩提言：「於色無大無小，不以色為證，<lb
 n="0441a07" ed="T"/>亦不為色作證，痛痒思想生死識，亦無大亦<lb
 n="0441a08" ed="T"/>無小，於識不以為證，亦不為識作證，便於怛<lb
 n="0441a09" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛致十種力，即不復為<lb
 n="0441a10" ed="T"/>弱。薩芸若者，無廣無狹。何以故無廣無狹？薩<lb
 n="0441a11" ed="T"/>芸若知於般若波羅蜜無所行。所以者何？般<lb
 n="0441a12" ed="T"/>若波羅蜜無所有，若人於中有所求，謂有所<lb
 n="0441a13" ed="T"/>有，是即為大非。何以故？人無所生，般若波羅<lb
 n="0441a14" ed="T"/>蜜與人俱皆自然，人恍忽，故般若波羅蜜俱<lb
 n="0441a15" ed="T"/>不可計，人亦不壞，般若波羅蜜亦如是，人如<lb
 n="0441a16" ed="T"/>般若波羅蜜者，便得成至阿惟三佛，人亦有力<lb
 n="0441a17" ed="T"/>故，怛薩阿竭現而有力。」舍利弗白佛言：「般若<lb
 n="0441a18" ed="T"/>波羅蜜甚深甚深，天中天！若有菩薩摩訶薩<lb
 n="0441a19" ed="T"/>信深般若波羅蜜者，不說中短亦不狐疑，其<lb
 n="0441a20" ed="T"/>人何所來而生是間？為行菩薩道已來幾聞<lb
 n="0441a21" ed="T"/>解般若波羅蜜事，隨教入中者？」佛語舍利弗：<lb
 n="0441a22" ed="T"/>「從他方佛剎來生是間，是菩薩摩訶薩於他<lb
 n="0441a23" ed="T"/>方供養佛已，從受問聞深般若波羅蜜故，以<lb
 n="0441a24" ed="T"/>是復聞般若波羅蜜，自念言：『我如見佛無異。』」<lb
 n="0441a25" ed="T"/>須菩提白佛言：「般若波羅蜜可得見聞不？」佛<lb
 n="0441a26" ed="T"/>言：「不可得見聞。」須菩提問佛：「是菩薩隨深般<lb
 n="0441a27" ed="T"/>若波羅蜜者，行已來為幾聞？」佛語須菩提：<lb
 n="0441a28" ed="T"/>「是非一輩學，各各有行，若有已供養若干百佛<lb
 n="0441a29" ed="T"/>若干千佛，悉見已，於其所皆行清淨戒已。若<pb n="0441b" id="T08.0224.0441b" ed="T"/><lb
 n="0441b01" ed="T"/>有於眾中，聞般若波羅蜜棄捨去，為不敬菩<lb
 n="0441b02" ed="T"/>薩摩訶薩法。佛說深般若波羅蜜，其人亦棄<lb
 n="0441b03" ed="T"/>捨去，不欲聞之。何以故？是人前世時聞說深<lb
 n="0441b04" ed="T"/>般若波羅蜜用棄捨去故，亦不以身心，是皆<lb
 n="0441b05" ed="T"/>無知罪之所致。用是罪故，若聞深般若波羅<lb
 n="0441b06" ed="T"/>蜜，復止他人不令說之。止般若波羅蜜者，為<lb
 n="0441b07" ed="T"/>止薩芸若，其止薩芸若者，為止過去、當來、今<lb
 n="0441b08" ed="T"/>現在佛。用是斷法罪故，死入大泥犁中，若<lb
 n="0441b09" ed="T"/>干百千歲，若干億千萬歲，當更若干泥犁中<lb
 n="0441b10" ed="T"/>具受諸毒痛不可言，其中壽盡轉生他方摩<lb
 n="0441b11" ed="T"/>訶泥犁中，其壽復盡展轉復到他方摩訶泥<lb
 n="0441b12" ed="T"/>犁中生。」舍利弗白佛言：「其罪為隨五逆惡？」<lb
 n="0441b13" ed="T"/>佛謂舍利弗：「其罪雖有所喻，不可引譬，若諷<lb
 n="0441b14" ed="T"/>誦說深般若波羅蜜時，其心疑於法者，亦不<lb
 n="0441b15" ed="T"/>肯學，念：『是言非怛薩阿竭所說。』止他人言，莫<lb
 n="0441b16" ed="T"/>得學是，為以自壞復壞他人，自飲毒已復飲<lb
 n="0441b17" ed="T"/>他人毒，是輩人為以自亡失復亡失他人，<lb
 n="0441b18" ed="T"/>自不曉知深般若波羅蜜，轉復壞他人，是曹<lb
 n="0441b19" ed="T"/>人者不當見之。舍利弗！不當與共坐起言語<lb
 n="0441b20" ed="T"/>飲食。何以故？是曹之人誹謗法者，自在冥中，<lb
 n="0441b21" ed="T"/>復持他人著冥中，其人自飲毒殺身無異，斷<lb
 n="0441b22" ed="T"/>法之人所語，有信用其言者，其人所受罪，俱<lb
 n="0441b23" ed="T"/>等無有異。所以者何？用誹謗佛語故，誹謗般<lb
 n="0441b24" ed="T"/>若波羅蜜者，為悉誹謗諸法已。」舍利弗白佛<lb
 n="0441b25" ed="T"/>言：「願聞誹謗法者，受形何等像類訖，不知其<lb
 n="0441b26" ed="T"/>身大如。」佛語舍利弗：「是誹謗法人，儻聞說是<lb
 n="0441b27" ed="T"/>事，其人沸血便從面孔出，或恐便死，因是被<lb
 n="0441b28" ed="T"/>大痛，其人聞之心便愁毒如自消盡，譬如斷<lb
 n="0441b29" ed="T"/>華著日中即為萎枯。」舍利弗白佛言：「願為人<pb n="0441c" id="T08.0224.0441c" ed="T"/><lb
 n="0441c01" ed="T"/>故當說之，令知其身受形云何，當為後世<lb
 n="0441c02" ed="T"/>人作大明。其有聞者畏懼當自念：『我不可誹<lb
 n="0441c03" ed="T"/>謗斷法如彼人。』」佛語舍利弗：「是為示人之大<lb
 n="0441c04" ed="T"/>明，已所因罪，受其身甚大醜惡，極勤苦臭處，<lb
 n="0441c05" ed="T"/>誠不可說，其苦痛甚大如久劇。是善男子、善<lb
 n="0441c06" ed="T"/>女人聞是語自足已，不敢復誹謗。」須菩提白<lb
 n="0441c07" ed="T"/>佛言：「善男子、善女人常當護身口意，人但坐<lb
 n="0441c08" ed="T"/>口所言乃致是罪。」佛語須菩提：「是愚癡之人<lb
 n="0441c09" ed="T"/>於我法中作沙門，反誹謗般若波羅蜜，言非<lb
 n="0441c10" ed="T"/>道，止般若波羅蜜者，為止佛菩薩已，止佛菩<lb
 n="0441c11" ed="T"/>薩者，為斷過去、當來、今現在佛薩芸若已，斷<lb
 n="0441c12" ed="T"/>薩芸若者，為斷法已，斷法者為斷比丘僧已，<lb
 n="0441c13" ed="T"/>斷比丘僧者，為受不可計阿僧祇之罪。」<lb
 n="0441c14" ed="T"/>須菩提問佛：「若有斷深般若波羅蜜者，天中<lb
 n="0441c15" ed="T"/>天！為有幾事？」佛語須菩提：「以為魔所中，是<lb
 n="0441c16" ed="T"/>男子、女人不信不樂，用是二事故，能斷深<lb
 n="0441c17" ed="T"/>般若波羅蜜。復次，須菩提！斷般若波羅蜜者，<lb
 n="0441c18" ed="T"/>復有四事。何謂為四？隨惡師所言，一、不隨順<lb
 n="0441c19" ed="T"/>學，二、不承至法，三、主行誹謗，四、索人短，自<lb
 n="0441c20" ed="T"/>貢高。是為四事。」<lb
 n="0441c21" ed="T"/>須菩提白佛言：「少有信般若波羅蜜者，天中<lb
 n="0441c22" ed="T"/>天！不曉了是法故。」佛語須菩提：「如是，如是！少<lb
 n="0441c23" ed="T"/>有信般若波羅蜜者，不曉了是法故。」須菩提<lb
 n="0441c24" ed="T"/>言：「云何深般若波羅蜜少有信者？」<lb
 n="0441c25" ed="T"/>佛語須菩提：「色無著無縛無脫。何以故？色之<lb
 n="0441c26" ed="T"/>自然故為色，痛痒思想生死識無著無縛無<lb
 n="0441c27" ed="T"/>脫。何以故？識之自然故為識。過去色無著<lb
 n="0441c28" ed="T"/>無縛無脫。何以故？過去色之自然色故。當<lb
 n="0441c29" ed="T"/>來色無著無縛無脫。何以故？當來色之自然<pb n="0442a" id="T08.0224.0442a" ed="T"/><lb
 n="0442a01" ed="T"/>色故。今現在色無著無縛無脫。何以故？色之<lb
 n="0442a02" ed="T"/>自然色故。過去痛痒思想生死識無著無縛<lb
 n="0442a03" ed="T"/>無脫。何以故？過去識之自然故。當來識無著<lb
 n="0442a04" ed="T"/>無縛無脫。何以故？當來識之自然故。今現<lb
 n="0442a05" ed="T"/>在識無著無縛無脫。何以故？識之自然故。用<lb
 n="0442a06" ed="T"/>是故，須菩提！般若波羅蜜甚深，少有信者。」</ab></div><lb
 n="0442a07" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經清淨品第六</head><lb
 n="0442a08" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「般若波羅蜜少有曉者，將未<lb
 n="0442a09" ed="T"/>狎習故。」佛語須菩提：「如是，如是！般若波羅<lb
 n="0442a10" ed="T"/>蜜少有曉者，用未狎習之所致。何以故？須菩<lb
 n="0442a11" ed="T"/>提！色清淨，道亦清淨故，言色清淨，道亦清淨，<lb
 n="0442a12" ed="T"/>痛痒思想生死識亦清淨故，言道清淨，是故識<lb
 n="0442a13" ed="T"/>亦清淨，道俱清淨。復次，須菩提！色清淨，薩芸<lb
 n="0442a14" ed="T"/>若亦清淨故，言薩芸若清淨，色亦清淨，是故<lb
 n="0442a15" ed="T"/>色清淨，薩芸若亦清淨，等無異。今不斷前，前<lb
 n="0442a16" ed="T"/>不斷後，故無壞，以是故前為不斷，故言痛痒<lb
 n="0442a17" ed="T"/>思想生死識清淨，薩芸若亦清淨，是故薩芸<lb
 n="0442a18" ed="T"/>若清淨，識亦清淨，薩芸若清淨，識亦清淨，等<lb
 n="0442a19" ed="T"/>無異，今不斷前，前不斷後，故無壞，以是故前<lb
 n="0442a20" ed="T"/>為不斷。」<lb
 n="0442a21" ed="T"/>舍利弗白佛言：「清淨者，天中天！為甚深。」佛言：<lb
 n="0442a22" ed="T"/>「甚清淨。」舍利弗言：「清淨為極明，天中天！」佛<lb
 n="0442a23" ed="T"/>言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨無有垢，天中天！」<lb
 n="0442a24" ed="T"/>佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨無有瑕穢，天<lb
 n="0442a25" ed="T"/>中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「清淨無所有，<lb
 n="0442a26" ed="T"/>天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於欲而無欲<lb
 n="0442a27" ed="T"/>清淨，天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於色<lb
 n="0442a28" ed="T"/>而無色清淨，天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗<lb
 n="0442a29" ed="T"/>言：「無所生為無色甚清淨，天中天！」佛言：「甚清<pb n="0442b" id="T08.0224.0442b" ed="T"/><lb
 n="0442b01" ed="T"/>淨。」舍利弗言：「於有智而無智甚清淨，天中天！」<lb
 n="0442b02" ed="T"/>佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於智如無智者甚<lb
 n="0442b03" ed="T"/>清淨，天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「於色<lb
 n="0442b04" ed="T"/>如有智無有智者甚清淨，天中天！」佛言：「甚<lb
 n="0442b05" ed="T"/>清淨。」舍利弗言：「於痛痒思想生死識如有<lb
 n="0442b06" ed="T"/>智無有智者，甚清淨，天中天！」佛言：「甚清淨。」<lb
 n="0442b07" ed="T"/>舍利弗言：「般若波羅蜜甚清淨，薩芸若者不<lb
 n="0442b08" ed="T"/>增不減，天中天！」佛言：「甚清淨。」舍利弗言：「般<lb
 n="0442b09" ed="T"/>若波羅蜜甚清淨，於諸法無所取，天中天！」佛<lb
 n="0442b10" ed="T"/>言：「甚清淨。」<lb
 n="0442b11" ed="T"/>須菩提白佛言：「我者清淨，色亦清淨，天中天！」<lb
 n="0442b12" ed="T"/>佛言：「本清淨。」須菩提言：「故曰我清淨，痛痒<lb
 n="0442b13" ed="T"/>思想生死識亦清淨，天中天！」佛言：「本清淨。」須<lb
 n="0442b14" ed="T"/>菩提言：「我者清淨，道亦清淨，天中天！」佛言：「本<lb
 n="0442b15" ed="T"/>清淨。」須菩提言：「我者清淨，薩芸若亦清淨，天<lb
 n="0442b16" ed="T"/>中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「我者清淨無端<lb
 n="0442b17" ed="T"/>緒，天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「我者清淨<lb
 n="0442b18" ed="T"/>無有邊，色亦無有邊，天中天！」佛言：「本清淨。」須<lb
 n="0442b19" ed="T"/>菩提言：「我者清淨無有邊，痛痒思想生死識<lb
 n="0442b20" ed="T"/>亦無有邊，天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：<lb
 n="0442b21" ed="T"/>「般若波羅蜜者，亦不在彼，亦不在是，亦不在<lb
 n="0442b22" ed="T"/>中間，天中天！」佛言：「本清淨。」須菩提白佛言：「菩<lb
 n="0442b23" ed="T"/>薩摩訶薩知是者，為行般若波羅蜜，有想者<lb
 n="0442b24" ed="T"/>便離般若波羅蜜遠已。」佛言：「善哉，善哉！須菩<lb
 n="0442b25" ed="T"/>提！有字者便有想，以故著。」須菩提白佛言：「難<lb
 n="0442b26" ed="T"/>及般若波羅蜜，天中天！安隱決於著。」舍利弗<lb
 n="0442b27" ed="T"/>問須菩提：「何所為著？」須菩提言：「知色空者是<lb
 n="0442b28" ed="T"/>曰為著，知痛痒思想生死識空者是曰為著，<lb
 n="0442b29" ed="T"/>於過去法知過去法是曰為著，於當來法知<pb n="0442c" id="T08.0224.0442c" ed="T"/><lb
 n="0442c01" ed="T"/>當來法是曰為著，於現在法知現在法是曰<lb
 n="0442c02" ed="T"/>為著，如法者為大功德，發意菩薩是即為著。」<lb
 n="0442c03" ed="T"/>釋提桓因問須菩提：「何謂為著？」須菩提言：「心<lb
 n="0442c04" ed="T"/>知，拘翼！持是知心施與，作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0442c05" ed="T"/>菩心者，本清淨，能可有所作？善男子、善女<lb
 n="0442c06" ed="T"/>人，以離諸著為棄本際。」佛言：「善哉，善哉！須菩<lb
 n="0442c07" ed="T"/>提！令菩薩摩訶薩知本際為覺著事。復次，須<lb
 n="0442c08" ed="T"/>菩提！有著甚深微妙，我今說之，諦聽，諦聽！上<lb
 n="0442c09" ed="T"/>中下言悉善。」須菩提白佛：「願樂欲聞。」佛言：<lb
 n="0442c10" ed="T"/>「若善男子、善女人，於怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三<lb
 n="0442c11" ed="T"/>佛念欲作想，隨所想者，是故為著過去、當來、<lb
 n="0442c12" ed="T"/>今現在。佛天中天於無餘法代勸助之，是為<lb
 n="0442c13" ed="T"/>勸助阿耨多羅三耶三菩，於法者而無法故，<lb
 n="0442c14" ed="T"/>曰無過去、當來、今現在，以是不可有所作，亦<lb
 n="0442c15" ed="T"/>不可有想，亦不可作因緣有，不可見聞，如<lb
 n="0442c16" ed="T"/>心可知。」須菩提白佛言：「其本甚深清淨，天中<lb
 n="0442c17" ed="T"/>天！」佛言：「本清淨。」須菩提言：「今自歸般若波<lb
 n="0442c18" ed="T"/>羅蜜。」佛言：「法無作者故得阿惟三佛。」須菩<lb
 n="0442c19" ed="T"/>提言：「諸法實無作阿惟三佛者。」佛語須菩提：<lb
 n="0442c20" ed="T"/>「無有兩法，用之本淨，故曰為一，其淨者於一<lb
 n="0442c21" ed="T"/>切無有作者，乃至無淨，於一切亦無作者。」佛<lb
 n="0442c22" ed="T"/>語須菩提：「是以離諸著為棄本際。」<lb
 n="0442c23" ed="T"/>須菩提白佛言：「般若波羅蜜者難了，天中<lb
 n="0442c24" ed="T"/>天！」佛言：「如是無有得阿惟三佛者。」須菩提<lb
 n="0442c25" ed="T"/>言：「般若波羅蜜不可計，天中天！」佛言：「如是，須<lb
 n="0442c26" ed="T"/>菩提！非心之所知。」須菩提言：「為無作者，天<lb
 n="0442c27" ed="T"/>中天！」佛言：「無有作者故無所著。」須菩提問佛：<lb
 n="0442c28" ed="T"/>「菩薩當云何行般若波羅蜜？」佛言：「不想色行，<lb
 n="0442c29" ed="T"/>為行般若波羅蜜，不想痛痒思想生死識行，為<pb n="0443a" id="T08.0224.0443a" ed="T"/><lb
 n="0443a01" ed="T"/>行般若波羅蜜，不滿色行，為行般若波羅蜜，<lb
 n="0443a02" ed="T"/>不滿痛痒思想生死識行，為行般若波羅蜜，<lb
 n="0443a03" ed="T"/>色不滿為非色行，為行般若波羅蜜，痛痒思<lb
 n="0443a04" ed="T"/>想生死識不滿為非識行，為行般若波羅蜜。」<lb
 n="0443a05" ed="T"/>須菩提白佛言：「難及，天中天！於著無所著，是<lb
 n="0443a06" ed="T"/>著實為不著。」佛言：「不著色行者，為行般若波<lb
 n="0443a07" ed="T"/>羅蜜，不著痛痒思想生死識行者，為行般若<lb
 n="0443a08" ed="T"/>波羅蜜，是為菩薩摩訶薩行於色為不著，於<lb
 n="0443a09" ed="T"/>痛痒思想生死識為不著，於須陀洹、斯陀含、<lb
 n="0443a10" ed="T"/>阿那含、阿羅漢、辟支佛、佛道亦不著。所以者<lb
 n="0443a11" ed="T"/>何？以過諸著故復出薩芸若中，是為般若波<lb
 n="0443a12" ed="T"/>羅蜜。」須菩提白佛言：「所說法甚深難逮，天中<lb
 n="0443a13" ed="T"/>天！若所說者不減，不說者亦不減，若所說<lb
 n="0443a14" ed="T"/>者不增，不說者亦不增。」佛言：「如是，如是！須菩<lb
 n="0443a15" ed="T"/>提！譬如怛薩阿竭盡壽稱譽空，空不增，若<lb
 n="0443a16" ed="T"/>不稱譽空，空亦不減。譬如稱譽幻人者，亦<lb
 n="0443a17" ed="T"/>不增，若不稱譽者，亦不減。聞善不喜，聞惡不<lb
 n="0443a18" ed="T"/>怒。如是，須菩提！於法各各諷誦學之，法亦不<lb
 n="0443a19" ed="T"/>增不減。」須菩提白佛言：「菩薩摩訶薩甚謙苦<lb
 n="0443a20" ed="T"/>行般若波羅蜜，若有守般若波羅蜜者，其不<lb
 n="0443a21" ed="T"/>懈不恐不怖不動不還。何以故？守般若波羅<lb
 n="0443a22" ed="T"/>蜜者，為守空故，一切皆當為菩薩摩訶薩作<lb
 n="0443a23" ed="T"/>禮，用被僧那大鎧故，與空共戰，為一切人故，<lb
 n="0443a24" ed="T"/>著僧那鎧與空共鬪，是菩薩摩訶薩被極大<lb
 n="0443a25" ed="T"/>鎧，用一切人故而舉空，是菩薩摩訶薩為大<lb
 n="0443a26" ed="T"/>勇猛。天中天！用空法故，自致阿耨多羅三耶<lb
 n="0443a27" ed="T"/>三菩，得成阿惟三佛。有異比丘心念之，當自<lb
 n="0443a28" ed="T"/>歸般若波羅蜜，為無所生法，亦為無所滅法。」<lb
 n="0443a29" ed="T"/>釋提桓因語須菩提：「菩薩隨般若波羅蜜教<pb n="0443b" id="T08.0224.0443b" ed="T"/><lb
 n="0443b01" ed="T"/>者，為隨何教？」須菩提言：「為隨空教。」釋提桓因<lb
 n="0443b02" ed="T"/>言：「何所為隨空教者？」須菩提言：「其欲寂靜<lb
 n="0443b03" ed="T"/>者，是菩薩摩訶薩為知般若波羅蜜。」釋提桓<lb
 n="0443b04" ed="T"/>因言：「其學般若波羅蜜者，當護幾何間？」須菩<lb
 n="0443b05" ed="T"/>提謂釋提桓因：「云何，拘翼！能見法當所護者<lb
 n="0443b06" ed="T"/>不？而言欲護之。」釋提桓因言：「不。」須菩提言：「隨<lb
 n="0443b07" ed="T"/>般若波羅蜜教住者，是為以得護，若人若非<lb
 n="0443b08" ed="T"/>人終不能得其便。」須菩提言：「若菩薩摩訶薩<lb
 n="0443b09" ed="T"/>護空者，為隨般若波羅蜜行已。云何，拘翼！能<lb
 n="0443b10" ed="T"/>可護響不？」釋提桓因言：「不能。」須菩提言：「拘<lb
 n="0443b11" ed="T"/>翼！菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，其法亦如<lb
 n="0443b12" ed="T"/>響，以知是者，亦復無想，以無想念為行般<lb
 n="0443b13" ed="T"/>若波羅蜜，用佛威神，三千大千國土諸四天<lb
 n="0443b14" ed="T"/>王、諸釋梵及諸尊天，一切皆來到佛所前為<lb
 n="0443b15" ed="T"/>佛作禮，遶竟三匝各住一面。諸四天王、諸釋<lb
 n="0443b16" ed="T"/>梵及諸尊天，悉承佛威神，念諸千佛皆字釋<lb
 n="0443b17" ed="T"/>迦文，其比丘者皆字須菩提，問般若波羅蜜<lb
 n="0443b18" ed="T"/>者，皆如釋提桓因。」<lb
 n="0443b19" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第三</ab></div><lb
 n="0443b20" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0443b21" ed="T"/><lb
 n="0443b22" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第四</ab><lb
 n="0443b23" ed="T"/><lb
 n="0443b24" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0443b25" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜嘆品第七</head><lb
 n="0443b26" ed="T"/><ab type='prose'>佛言：「彌勒菩薩摩訶薩作阿耨多羅三耶三<lb
 n="0443b27" ed="T"/>菩阿惟三佛時，亦當於是處說般若波羅蜜。」<lb
 n="0443b28" ed="T"/>須菩提白佛言：「云何彌勒菩薩摩訶薩於是<lb
 n="0443b29" ed="T"/>處說般若波羅蜜？」佛語須菩提：「彌勒菩薩摩<pb n="0443c" id="T08.0224.0443c" ed="T"/><lb
 n="0443c01" ed="T"/>訶薩於是成阿惟三佛時，不受色說般若波<lb
 n="0443c02" ed="T"/>羅蜜，不空色說般若波羅蜜，不受痛痒思想<lb
 n="0443c03" ed="T"/>生死識說般若波羅蜜，亦不空識說般若波<lb
 n="0443c04" ed="T"/>羅蜜，亦不脫色說般若波羅蜜，亦不縛色說<lb
 n="0443c05" ed="T"/>般若波羅蜜，亦不脫痛痒思想生死識說般<lb
 n="0443c06" ed="T"/>若波羅蜜，亦不縛識說般若波羅蜜。」須菩提<lb
 n="0443c07" ed="T"/>白佛言：「般若波羅蜜甚清淨，天中天！」佛言：「色<lb
 n="0443c08" ed="T"/>亦清淨。」須菩提言：「故般若波羅蜜清淨。」佛言：<lb
 n="0443c09" ed="T"/>「痛痒思想生死識亦清淨。」須菩提言：「故般若<lb
 n="0443c10" ed="T"/>波羅蜜清淨。」佛言：「如是空之清淨。」須菩提言：<lb
 n="0443c11" ed="T"/>「故般若波羅蜜清淨。」佛言：「色清淨無瑕穢，般<lb
 n="0443c12" ed="T"/>若波羅蜜亦如是，痛痒思想生死識清淨無<lb
 n="0443c13" ed="T"/>瑕穢，般若波羅蜜亦如是。」佛言：「如空無瑕穢，<lb
 n="0443c14" ed="T"/>故般若波羅蜜亦清淨。」須菩提白佛言：「其受<lb
 n="0443c15" ed="T"/>學誦般若波羅蜜者終不橫死，若干百天若<lb
 n="0443c16" ed="T"/>干千天常隨侍之。若善男子、善女人為法師<lb
 n="0443c17" ed="T"/>者，月八日、十四日、十五日說法時，得功德<lb
 n="0443c18" ed="T"/>不可復計。」佛言：「如是，如是！須菩提！得其功德<lb
 n="0443c19" ed="T"/>不可復計。若守般若波羅蜜者，其功德出是<lb
 n="0443c20" ed="T"/>上去。何以故？須菩提！般若波羅蜜者，即是珍<lb
 n="0443c21" ed="T"/>寶故。於法無有作者，亦無有得法者，亦無有<lb
 n="0443c22" ed="T"/>持者。何以故？法甚深故。亦不可見，亦不可得，<lb
 n="0443c23" ed="T"/>亦無有得者。須菩提！亦不見般若波羅蜜。何<lb
 n="0443c24" ed="T"/>以故？須菩提！亦不可名，亦無有見，得般若波<lb
 n="0443c25" ed="T"/>羅蜜者。所索不可得，亦不見般若波羅蜜，<lb
 n="0443c26" ed="T"/>甚深如是亦無有生處，般若波羅蜜無所行，<lb
 n="0443c27" ed="T"/>亦無所不行，般若波羅蜜亦無有持法者，亦<lb
 n="0443c28" ed="T"/>無有守法者，如空無所取無所持，無所見，<lb
 n="0443c29" ed="T"/>亦不無觀，亦不無見。三千大千剎土諸天子<pb n="0444a" id="T08.0224.0444a" ed="T"/><lb
 n="0444a01" ed="T"/>飛在上俱皆觀，便舉聲共嘆曰：『於閻浮利地<lb
 n="0444a02" ed="T"/>上再見法輪轉。』」佛謂須菩提：「無兩法輪為轉，<lb
 n="0444a03" ed="T"/>亦不想有一法輪轉，不轉是者即般若波羅<lb
 n="0444a04" ed="T"/>蜜。」須菩提言：「如是，天中天！極安隱摩訶波羅<lb
 n="0444a05" ed="T"/>蜜是，於菩薩摩訶薩無所罣礙法，阿耨多羅<lb
 n="0444a06" ed="T"/>三耶三菩阿惟三佛，是無有法成阿惟三佛<lb
 n="0444a07" ed="T"/>者。何所法輪，惟三佛見法為轉，無所還法<lb
 n="0444a08" ed="T"/>為轉，亦無法有恐者，無有法而憂者。何以<lb
 n="0444a09" ed="T"/>故？若有兩法，為不可得，何所法憂，亦無法<lb
 n="0444a10" ed="T"/>轉者，故諸法如空無所轉，亦無法有還者，乃<lb
 n="0444a11" ed="T"/>至諸法亦為無所有。」佛語須菩提：「空者無所<lb
 n="0444a12" ed="T"/>轉，亦無轉還，亦無想，亦無願，亦無生死，亦<lb
 n="0444a13" ed="T"/>無所從生，亦不有轉，亦不轉還。作是說者，<lb
 n="0444a14" ed="T"/>是為說法無所說者，亦無所得，亦無有證，作<lb
 n="0444a15" ed="T"/>是說法亦不般泥洹，作是說法亦無有盡。」<lb
 n="0444a16" ed="T"/>須菩提白佛言：「無極波羅蜜，如空無有極。天<lb
 n="0444a17" ed="T"/>中天！一等波羅蜜者於諸法悉平等。天中天！<lb
 n="0444a18" ed="T"/>二恍忽波羅蜜者為本空。天中天！三無上<lb
 n="0444a19" ed="T"/>波羅蜜於諸法無所著。天中天！四無人波羅<lb
 n="0444a20" ed="T"/>蜜無有身。天中天！五無所去波羅蜜無所至。<lb
 n="0444a21" ed="T"/>天中天！六無所有波羅蜜無所持。天中天！<lb
 n="0444a22" ed="T"/>七無有盡波羅蜜無有極。天中天！八無所<lb
 n="0444a23" ed="T"/>從生波羅蜜無所滅。天中天！九無作波羅蜜<lb
 n="0444a24" ed="T"/>無有造者。天中天！十不知波羅蜜無所得。<lb
 n="0444a25" ed="T"/>天中天！十一無所至波羅蜜無所到。天中<lb
 n="0444a26" ed="T"/>天！十二無垢波羅蜜用淨故。天中天！十三<lb
 n="0444a27" ed="T"/>無著波羅蜜無所得。天中天！十四夢波羅蜜<lb
 n="0444a28" ed="T"/>無有我。天中天！十五清淨波羅蜜無瑕穢。<lb
 n="0444a29" ed="T"/>天中天！十六不可見波羅蜜無有處。天中天！<pb n="0444b" id="T08.0224.0444b" ed="T"/><lb
 n="0444b01" ed="T"/>十七定波羅蜜不動搖。天中天！十八無念<lb
 n="0444b02" ed="T"/>波羅蜜悉平等。天中天！十九不動搖波羅<lb
 n="0444b03" ed="T"/>蜜法不移。天中天！二十無欲波羅蜜本無故。<lb
 n="0444b04" ed="T"/>天中天！二十一無所生波羅蜜無所向。天中<lb
 n="0444b05" ed="T"/>天！二十二寂波羅蜜無有想。天中天！二十<lb
 n="0444b06" ed="T"/>三無恚波羅蜜無有恨。天中天！二十四無人<lb
 n="0444b07" ed="T"/>波羅蜜本無故。天中天！二十五不觀波羅蜜<lb
 n="0444b08" ed="T"/>法無所從起。天中天！二十六不至邊波羅蜜<lb
 n="0444b09" ed="T"/>無所止，天中天！二十七不腐波羅蜜無有敗。<lb
 n="0444b10" ed="T"/>天中天！二十八無不入波羅蜜，諸羅漢、辟支<lb
 n="0444b11" ed="T"/>佛所不及。天中天！二十九不亂波羅蜜無有<lb
 n="0444b12" ed="T"/>誤。天中天！三十不可量波羅蜜無有小法。<lb
 n="0444b13" ed="T"/>天中天！三十一無形波羅蜜於諸法無所罣<lb
 n="0444b14" ed="T"/>礙。天中天！三十二不可得波羅蜜無所生。天<lb
 n="0444b15" ed="T"/>中天！三十三無常波羅蜜不有壞。天中天！<lb
 n="0444b16" ed="T"/>三十四無苦波羅蜜諸法不相侵。天中天！<lb
 n="0444b17" ed="T"/>三十五無我波羅蜜於諸法無所求。天中天！<lb
 n="0444b18" ed="T"/>三十六空波羅蜜於諸法不可得。天中天！三<lb
 n="0444b19" ed="T"/>十七無有想波羅蜜於諸法無所出。天中<lb
 n="0444b20" ed="T"/>天！三十八力波羅蜜於諸法為有勝。天中<lb
 n="0444b21" ed="T"/>天！三十九不可計佛法波羅蜜於諸法出計<lb
 n="0444b22" ed="T"/>去。天中天！四十自然波羅蜜，般若波羅蜜<lb
 n="0444b23" ed="T"/>是。天中天！四十一於諸法亦無自然故。」</ab></div><lb
 n="0444b24" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經持品第八</head><lb
 n="0444b25" ed="T"/><ab type='prose'>釋提桓因作是念：「其聞般若波羅蜜者，皆過<lb
 n="0444b26" ed="T"/>去佛時人，何況學持諷誦，學持諷誦已如教<lb
 n="0444b27" ed="T"/>住者，是人前世供養若干佛已，今復聞深般<lb
 n="0444b28" ed="T"/>若波羅蜜，學持諷誦如教住，其人從過去佛<lb
 n="0444b29" ed="T"/>時問事已，是善男子、善女人為更見過去三耶<pb n="0444c" id="T08.0224.0444c" ed="T"/><lb
 n="0444c01" ed="T"/>三佛，從聞深般若波羅蜜，以不疑不恐不難<lb
 n="0444c02" ed="T"/>不畏。」舍利弗白佛言：「菩薩摩訶薩信受深般<lb
 n="0444c03" ed="T"/>若波羅蜜者，當視之如阿惟越致。何以故？天<lb
 n="0444c04" ed="T"/>中天！般若波羅蜜甚深，本用精進信般若波<lb
 n="0444c05" ed="T"/>羅蜜故，設有輕般若波羅蜜，其人前世時亦<lb
 n="0444c06" ed="T"/>輕般若波羅蜜已。所以者何？用不信樂深般<lb
 n="0444c07" ed="T"/>若波羅蜜，為不問佛及弟子之所致。以是故，<lb
 n="0444c08" ed="T"/>當知之。」<lb
 n="0444c09" ed="T"/>釋提桓因語尊者舍利弗：「般若波羅蜜者為<lb
 n="0444c10" ed="T"/>甚深難及，其有說深般若波羅蜜，若不信者，<lb
 n="0444c11" ed="T"/>其人為未行菩薩道，反持作難。自歸般若波<lb
 n="0444c12" ed="T"/>羅蜜者，為自歸薩芸若慧已。」舍利弗語釋提<lb
 n="0444c13" ed="T"/>桓因：「如是，如是！拘翼！歸薩芸若慧者，以為<lb
 n="0444c14" ed="T"/>自歸般若波羅蜜。何以故？從是中出怛薩阿<lb
 n="0444c15" ed="T"/>竭、阿羅呵、三耶三佛、薩芸若。薩芸若慧者，是般<lb
 n="0444c16" ed="T"/>若波羅蜜之所照明，於般若波羅蜜中住者<lb
 n="0444c17" ed="T"/>無不解慧。」釋提桓因白佛言：「菩薩摩訶薩薩<lb
 n="0444c18" ed="T"/>芸若云何行般若波羅蜜？云何於般若波羅<lb
 n="0444c19" ed="T"/>蜜中住？云何解般若波羅蜜中慧？」佛言：「善哉，<lb
 n="0444c20" ed="T"/>善哉！拘翼！乃作是問。今發汝者，皆佛威神之<lb
 n="0444c21" ed="T"/>所致。若菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，不住<lb
 n="0444c22" ed="T"/>色中，如色不住者即為行，於痛痒思想生死<lb
 n="0444c23" ed="T"/>識中不住，如是識不住者即為行，於色中不<lb
 n="0444c24" ed="T"/>究竟，如色不究竟者，爾故不於色中住，痛痒<lb
 n="0444c25" ed="T"/>思想生死識不究竟，如識不究竟者，爾故不<lb
 n="0444c26" ed="T"/>於識中住。」舍利弗白佛言：「般若波羅蜜者甚<lb
 n="0444c27" ed="T"/>深，天中天！般若波羅蜜者，難得見邊幅，<lb
 n="0444c28" ed="T"/>天中天！」佛語舍利弗：「色亦甚深不住，如色甚<lb
 n="0444c29" ed="T"/>深不住，如是色甚深不住者，是即為解痛痒<pb n="0445a" id="T08.0224.0445a" ed="T"/><lb
 n="0445a01" ed="T"/>思想生死識甚深不住，如識甚深不住，如是<lb
 n="0445a02" ed="T"/>識甚深不住者，是即為解色亦甚深不隨，如<lb
 n="0445a03" ed="T"/>是色甚深不隨，如是色甚深不住，如色甚深<lb
 n="0445a04" ed="T"/>不住，是為色甚深不隨，痛痒思想生死識甚<lb
 n="0445a05" ed="T"/>深不隨，如是識甚深不隨，如是識甚深不住，<lb
 n="0445a06" ed="T"/>是識甚深不住，是為識甚深不隨。」舍利弗白<lb
 n="0445a07" ed="T"/>佛言：「般若波羅蜜甚深，天中天！當於阿惟越<lb
 n="0445a08" ed="T"/>致菩薩前說之，聞是慧法不疑亦不癡之。」釋<lb
 n="0445a09" ed="T"/>提桓因問舍利弗：「菩薩摩訶薩未受決者，於<lb
 n="0445a10" ed="T"/>前說之，將有何等異？」舍利弗言：「是菩薩求佛<lb
 n="0445a11" ed="T"/>已來大久遠，為已受決，若未受決聞之，便於<lb
 n="0445a12" ed="T"/>中受決，亦復不久，若見一佛若見兩佛，便<lb
 n="0445a13" ed="T"/>受決，作阿耨多羅三耶三菩。菩薩摩訶薩未<lb
 n="0445a14" ed="T"/>受決者，聞是恐畏即捨還去。」佛語舍利弗：「如<lb
 n="0445a15" ed="T"/>是，如是！菩薩摩訶薩求佛道以來大久遠，若<lb
 n="0445a16" ed="T"/>受決、未受決者，皆聞深般若波羅蜜。」舍利弗<lb
 n="0445a17" ed="T"/>白佛言：「我亦樂喜聞是語，天中天！樂人令得<lb
 n="0445a18" ed="T"/>安隱。」佛語舍利弗：「若樂者，於我前說之。」舍利<lb
 n="0445a19" ed="T"/>弗言：「譬若是菩薩摩訶薩，天中天！自見於夢<lb
 n="0445a20" ed="T"/>中坐佛座，知今近阿耨多羅三耶三菩成至阿<lb
 n="0445a21" ed="T"/>惟三佛。如是，天中天！菩薩摩訶薩得聞深般<lb
 n="0445a22" ed="T"/>若波羅蜜者，是菩薩摩訶薩學已來大久遠，<lb
 n="0445a23" ed="T"/>今受決不復久，其功德欲成滿。菩薩摩訶薩<lb
 n="0445a24" ed="T"/>當作是知，其得深般若波羅蜜者，其功德欲<lb
 n="0445a25" ed="T"/>成滿。」佛言：「善哉，善哉！舍利弗！乃樂作是說，<lb
 n="0445a26" ed="T"/>皆佛威神之所致。」舍利弗白佛言：「譬如男子<lb
 n="0445a27" ed="T"/>行萬里，天中天！若數萬里者，到大空澤中，是<lb
 n="0445a28" ed="T"/>人遙相見牧牛者、若牧羊者、若見界、若見廬<lb
 n="0445a29" ed="T"/>舍、若見叢樹，作是想念：『如見郡，如見縣，如<pb n="0445b" id="T08.0224.0445b" ed="T"/><lb
 n="0445b01" ed="T"/>見聚落。』若欲見聞，作是想，稍稍前行且欲近<lb
 n="0445b02" ed="T"/>之，不復畏盜賊。菩薩摩訶薩得深般若波羅<lb
 n="0445b03" ed="T"/>蜜者亦如是，天中天！今受決不復久，亦不畏<lb
 n="0445b04" ed="T"/>當墮阿羅漢、辟支佛道地。何以故？上頭有想<lb
 n="0445b05" ed="T"/>以聞見得深般若波羅蜜。譬若男子欲見大<lb
 n="0445b06" ed="T"/>海，天中天！便行之大海，若見樹有樹想，若見<lb
 n="0445b07" ed="T"/>山有山想，當知大海尚遠。稍稍前行，不見樹<lb
 n="0445b08" ed="T"/>亦無樹想，不見山亦無山想，心亦念知大海<lb
 n="0445b09" ed="T"/>且至亦不久，於中道無復有樹亦無樹想，無<lb
 n="0445b10" ed="T"/>復山亦無山想，是男子尚未見大海，是應且<lb
 n="0445b11" ed="T"/>欲為至，是菩薩摩訶薩當作是知。天中天！若<lb
 n="0445b12" ed="T"/>聞得深般若波羅蜜，雖不見佛從受決者，是<lb
 n="0445b13" ed="T"/>為今作佛不久。若聞得深般若波羅蜜者，譬<lb
 n="0445b14" ed="T"/>如若春時樹，天中天！其葉稍稍欲生，如是<lb
 n="0445b15" ed="T"/>不久當有華實。何以故？是樹本之瑞應，想<lb
 n="0445b16" ed="T"/>知不久當有葉若華實，閻浮利人者皆大歡<lb
 n="0445b17" ed="T"/>喜，曾見是樹，想知不久葉華實當成熟。如<lb
 n="0445b18" ed="T"/>是，天中天！菩薩摩訶薩得見深般若波羅蜜<lb
 n="0445b19" ed="T"/>者，其功德欲成滿，今於般若波羅蜜中自致<lb
 n="0445b20" ed="T"/>成就，是菩薩摩訶薩當知之，過去世時學般<lb
 n="0445b21" ed="T"/>若波羅蜜，其功德欲成滿之所致。以是故，復<lb
 n="0445b22" ed="T"/>得聞深般若波羅蜜，天上諸天無不代喜者，<lb
 n="0445b23" ed="T"/>想見過去菩薩摩訶薩受決時，知是菩薩摩<lb
 n="0445b24" ed="T"/>訶薩今復受決，不久作阿耨多羅三耶三菩。<lb
 n="0445b25" ed="T"/>譬如女人有娠，天中天！稍稍腹大身重，<lb
 n="0445b26" ed="T"/>不如本故，所作不便，飲食欲少，行步不能，稍<lb
 n="0445b27" ed="T"/>稍有痛，語言軟遲，臥起不安，其痛欲轉，當<lb
 n="0445b28" ed="T"/>知是婦人今產不久。菩薩摩訶薩亦如是，天<lb
 n="0445b29" ed="T"/>中天！其功德欲成滿，若得聞見深般若波羅<pb n="0445c" id="T08.0224.0445c" ed="T"/><lb
 n="0445c01" ed="T"/>蜜，其念行者，當知是菩薩摩訶薩今受決不<lb
 n="0445c02" ed="T"/>久，得作阿耨多羅三耶三菩。」佛言：「善哉，善哉！<lb
 n="0445c03" ed="T"/>舍利弗！若所說者悉佛威神之所致。」須菩提<lb
 n="0445c04" ed="T"/>白佛言：「難及也，天中天！怛薩阿竭！阿羅呵！三<lb
 n="0445c05" ed="T"/>耶三佛，悉豫了了署菩薩摩訶薩。」佛語須菩<lb
 n="0445c06" ed="T"/>提：「菩薩摩訶薩晝夜念世間悉使得安隱，傷<lb
 n="0445c07" ed="T"/>念天上天下，以是故，自致阿耨多羅三耶三<lb
 n="0445c08" ed="T"/>菩，成作佛時悉為說法。」<lb
 n="0445c09" ed="T"/>須菩提白佛言：「如是菩薩摩訶薩，天中天！行<lb
 n="0445c10" ed="T"/>般若波羅蜜者，當云何行，得成就？」佛語須菩<lb
 n="0445c11" ed="T"/>提：「菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，不觀色過，<lb
 n="0445c12" ed="T"/>為行般若波羅蜜，不觀痛痒思想生死識過，<lb
 n="0445c13" ed="T"/>為行般若波羅蜜，不觀色無過，為行般若波<lb
 n="0445c14" ed="T"/>羅蜜，不觀痛痒思想生死識無過，為行般若<lb
 n="0445c15" ed="T"/>波羅蜜，不見是法，為行般若波羅蜜，亦不見<lb
 n="0445c16" ed="T"/>非法，為行般若波羅蜜。」須菩提白佛言：「天中<lb
 n="0445c17" ed="T"/>天！所說不可計。」佛語須菩提：「色亦不可計，痛<lb
 n="0445c18" ed="T"/>痒思想生死識亦不可計。不知色者，是為行<lb
 n="0445c19" ed="T"/>般若波羅蜜，不知痛痒思想生死識者，是為<lb
 n="0445c20" ed="T"/>行般若波羅蜜。」須菩提白佛言：「誰當信是者，<lb
 n="0445c21" ed="T"/>天中天！是為菩薩摩訶薩行？」佛謂須菩提：「何<lb
 n="0445c22" ed="T"/>所為行，正使菩薩摩訶薩行者為得字耳。是<lb
 n="0445c23" ed="T"/>菩薩摩訶薩行般若波羅蜜者，於力無所近，<lb
 n="0445c24" ed="T"/>於四事無所畏亦無所近，於佛法亦無所近，於<lb
 n="0445c25" ed="T"/>薩芸若亦無所近。何以故？力者不可計，四事<lb
 n="0445c26" ed="T"/>無所畏亦不可計，佛法亦不可計，薩芸若亦<lb
 n="0445c27" ed="T"/>不可計，色亦不可計，痛痒思想生死識亦不<lb
 n="0445c28" ed="T"/>可計，諸法亦不可計，心亦不可計。正使菩薩<lb
 n="0445c29" ed="T"/>摩訶薩作是行者，為無所行，是為行般若波<pb n="0446a" id="T08.0224.0446a" ed="T"/><lb
 n="0446a01" ed="T"/>羅蜜，正使作是行者為得字耳。」<lb
 n="0446a02" ed="T"/>須菩提白佛言：「般若波羅蜜者，甚深珍寶中<lb
 n="0446a03" ed="T"/>王。天中天！般若波羅蜜者，大將中王。天中<lb
 n="0446a04" ed="T"/>天！般若波羅蜜與空共鬪無能勝者。天中天！<lb
 n="0446a05" ed="T"/>從是中不得斷。」佛言：「如是，如是！須菩提！欲<lb
 n="0446a06" ed="T"/>疾書是經者，至一歲乃至竟。何以故？是善<lb
 n="0446a07" ed="T"/>男子於珍寶中，多有起因緣至使中斷。」須菩<lb
 n="0446a08" ed="T"/>提言：「於般若波羅蜜中，弊魔常使欲斷。」佛語<lb
 n="0446a09" ed="T"/>須菩提：「正使弊魔欲斷是經者，會不能得勝<lb
 n="0446a10" ed="T"/>菩薩摩訶薩。」舍利弗問佛言：「持誰威神恩，<lb
 n="0446a11" ed="T"/>弊魔不能中道斷之？」佛告舍利弗：「皆佛威<lb
 n="0446a12" ed="T"/>神，及十方阿僧祇剎土現在諸佛，復假威神<lb
 n="0446a13" ed="T"/>之恩，諸佛悉共念之，悉共授之，悉共護之，<lb
 n="0446a14" ed="T"/>菩薩摩訶薩已為得護佛所授者。舍利弗！弊<lb
 n="0446a15" ed="T"/>魔不能得中道斷之。何以故？十方阿僧祇剎<lb
 n="0446a16" ed="T"/>土現在諸佛，皆共護般若波羅蜜，若有念說<lb
 n="0446a17" ed="T"/>誦者，若有學受書者，皆是諸佛威神之所致。」<lb
 n="0446a18" ed="T"/>舍利弗白佛言：「菩薩摩訶薩若有念誦者，若<lb
 n="0446a19" ed="T"/>持學書者，以為諸佛威神之所擁護。」佛語舍<lb
 n="0446a20" ed="T"/>利弗：「皆是諸佛威神恩，是菩薩摩訶薩學般<lb
 n="0446a21" ed="T"/>若波羅蜜者，當知之為護佛所護。」舍利弗言：<lb
 n="0446a22" ed="T"/>「若有學持誦般若波羅蜜者，佛以眼悉視之。」<lb
 n="0446a23" ed="T"/>佛語舍利弗：「怛薩阿竭以佛眼視學持誦般<lb
 n="0446a24" ed="T"/>若波羅蜜者，最後若書持經卷者，當知是輩<lb
 n="0446a25" ed="T"/>悉為怛薩阿竭眼所見已。」佛語舍利弗：「菩薩<lb
 n="0446a26" ed="T"/>至德之人學受持是經者，是菩薩摩訶薩今<lb
 n="0446a27" ed="T"/>近佛坐，為阿耨多羅三耶三菩，最後若有書<lb
 n="0446a28" ed="T"/>持是經者，是輩人極尊得大功德。如是，舍利<lb
 n="0446a29" ed="T"/>弗！怛薩阿竭去後，是般若波羅蜜當在南天<pb n="0446b" id="T08.0224.0446b" ed="T"/><lb
 n="0446b01" ed="T"/>竺。其有學已，從南天竺當轉至西天竺。其有<lb
 n="0446b02" ed="T"/>學已，當從西天竺轉至到北天竺。其有學者<lb
 n="0446b03" ed="T"/>當學之。」佛語舍利弗：「却後經法且欲斷絕<lb
 n="0446b04" ed="T"/>時，我悉知持般若波羅蜜者，若最後有書者，<lb
 n="0446b05" ed="T"/>佛悉豫見其人稱譽說之。」舍利弗問佛：「最後<lb
 n="0446b06" ed="T"/>世時，是般若波羅蜜當到北天竺耶？」佛言：<lb
 n="0446b07" ed="T"/>「當到北天竺。其在彼者當聞般若波羅蜜復<lb
 n="0446b08" ed="T"/>行問之，當知是菩薩摩訶薩作衍已來大久<lb
 n="0446b09" ed="T"/>遠，以故復受般若波羅蜜。」舍利弗言：「北天竺<lb
 n="0446b10" ed="T"/>當有幾所菩薩摩訶薩學般若波羅蜜者？」佛<lb
 n="0446b11" ed="T"/>語舍利弗：「北天竺亦甚多菩薩摩訶薩，少有<lb
 n="0446b12" ed="T"/>學般若波羅蜜者。若有說者，聞之不恐不難<lb
 n="0446b13" ed="T"/>不畏，是人前世時聞怛薩阿竭、阿羅呵、三耶<lb
 n="0446b14" ed="T"/>三佛，以是菩薩至德之人持淨戒完具，欲為<lb
 n="0446b15" ed="T"/>一切人作本，多所度脫。是輩人索佛道者，我<lb
 n="0446b16" ed="T"/>知是善男子、善女人，今近薩芸若。作是學者，<lb
 n="0446b17" ed="T"/>在所生處常學是法，便行阿耨多羅三耶三<lb
 n="0446b18" ed="T"/>菩。是善男子、善女人為極尊貴，魔終無那<lb
 n="0446b19" ed="T"/>何，不能動還令捨阿耨多羅三耶三菩。是善<lb
 n="0446b20" ed="T"/>男子、善女人聞是波羅蜜者，以得極尊，勸樂<lb
 n="0446b21" ed="T"/>摩訶衍功德，還近阿耨多羅三耶三菩。是善<lb
 n="0446b22" ed="T"/>男子、善女人雖不見我，後世得深般若波羅<lb
 n="0446b23" ed="T"/>蜜者，為已面見佛，說是語無異，是為菩薩行<lb
 n="0446b24" ed="T"/>當所施行。其有若干百人若干千人，索阿耨<lb
 n="0446b25" ed="T"/>多羅三耶三菩者，當共教之，當共勸樂之，當<lb
 n="0446b26" ed="T"/>為說法皆令歡喜學佛道。」佛語舍利弗：「我勸<lb
 n="0446b27" ed="T"/>助是善男子、善女人至德學菩薩道，有作是<lb
 n="0446b28" ed="T"/>教者，心心展轉相明。是善男子、善女人有代<lb
 n="0446b29" ed="T"/>勸助者，是輩欲行菩薩道者，若干百人若<pb n="0446c" id="T08.0224.0446c" ed="T"/><lb
 n="0446c01" ed="T"/>干千人，索阿耨多羅三耶三菩者，當共教之，當<lb
 n="0446c02" ed="T"/>共勸樂之，當令歡喜學佛道。是輩善男子、善<lb
 n="0446c03" ed="T"/>女人心中踊躍歡喜者，願生他方佛剎，以生<lb
 n="0446c04" ed="T"/>異方者，便面見佛說法，復聞波羅蜜，皆悉<lb
 n="0446c05" ed="T"/>了了知之，復於彼剎教若干百千人皆行<lb
 n="0446c06" ed="T"/>佛道。」舍利弗白佛言：「難及也，天中天！以過去、<lb
 n="0446c07" ed="T"/>當來、今現在法無所不了，悉知當來菩薩摩<lb
 n="0446c08" ed="T"/>訶薩行，令是輩不懈精進學入六波羅蜜中。」<lb
 n="0446c09" ed="T"/>佛言：「是善男子、善女人有行是法者，所求者<lb
 n="0446c10" ed="T"/>必得，若所不求會復自得。是善男子、善女人<lb
 n="0446c11" ed="T"/>本願之所致，不離是法，雖不有所索者，自得<lb
 n="0446c12" ed="T"/>六波羅蜜。」<lb
 n="0446c13" ed="T"/>舍利弗問佛：「從是波羅蜜中可出經卷耶？」佛<lb
 n="0446c14" ed="T"/>語舍利弗：「是善男子、善女人深入般若波羅<lb
 n="0446c15" ed="T"/>蜜者，於是中自解出一一深法以為經卷。何<lb
 n="0446c16" ed="T"/>以故？舍利弗！其有如阿耨多羅三耶三菩教<lb
 n="0446c17" ed="T"/>者，便能教一切人，勸助之為說法，皆令歡喜<lb
 n="0446c18" ed="T"/>學佛道。是善男子、善女人自復學是法，用是<lb
 n="0446c19" ed="T"/>故，所生處轉得六波羅蜜。」</ab></div><lb
 n="0446c20" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經覺品第九</head><lb
 n="0446c21" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提問佛言：「善男子、善女人於學中當有<lb
 n="0446c22" ed="T"/>効驗。天中天！當何以覺其難？」佛語須菩提：<lb
 n="0446c23" ed="T"/>「心不樂喜者，當覺知魔為；菩薩摩訶薩心卒<lb
 n="0446c24" ed="T"/>妄起者，覺知魔為；菩薩摩訶薩書是經時若<lb
 n="0446c25" ed="T"/>有雷電畏怖，當覺知魔為；菩薩摩訶薩書是<lb
 n="0446c26" ed="T"/>經時展轉調戲，當覺知魔為；菩薩摩訶薩書<lb
 n="0446c27" ed="T"/>是經時展轉相形，當覺知魔為；菩薩摩訶薩<lb
 n="0446c28" ed="T"/>書是經時左右顧視，當覺知魔為；菩薩摩訶<lb
 n="0446c29" ed="T"/>薩書是經時心邪念不一，當覺知魔為；菩薩<pb n="0447a" id="T08.0224.0447a" ed="T"/><lb
 n="0447a01" ed="T"/>摩訶薩心不在經上數從坐起，當覺知魔為；<lb
 n="0447a02" ed="T"/>菩薩摩訶薩自念：『我未受決在般若波羅蜜<lb
 n="0447a03" ed="T"/>中。』心亂便起去，當覺知魔為；菩薩摩訶薩自<lb
 n="0447a04" ed="T"/>念：『我字不在般若波羅蜜中。』心不喜樂，當覺<lb
 n="0447a05" ed="T"/>知魔為。菩薩摩訶薩自念：『我鄉里郡國縣邑<lb
 n="0447a06" ed="T"/>不聞般若波羅蜜，及所生處了不聞是。』其意<lb
 n="0447a07" ed="T"/>欲悔便即捨去。其人却後當復更劫數乃有<lb
 n="0447a08" ed="T"/>所得，甫當於若干劫中喜學餘經，不住薩芸<lb
 n="0447a09" ed="T"/>若。棄捨深般若波羅蜜去，若學餘經者，為<lb
 n="0447a10" ed="T"/>以捨本取其末；有學般若波羅蜜者，亦知俗<lb
 n="0447a11" ed="T"/>法，復知道法。譬若狗子從大家得食，不肯食<lb
 n="0447a12" ed="T"/>之，反從作務者索食。如是，須菩提！當來有菩<lb
 n="0447a13" ed="T"/>薩棄深般若波羅蜜，反索枝掖般若波羅蜜，<lb
 n="0447a14" ed="T"/>為隨異經術，便墮聲聞、辟支佛道地。譬若男<lb
 n="0447a15" ed="T"/>子得象觀其腳，於須菩提意云何，是男子為<lb
 n="0447a16" ed="T"/>黠不？」須菩提言：「為不黠。」佛言：「是菩薩有德之<lb
 n="0447a17" ed="T"/>人，為二輩中有棄深般若波羅蜜去，反修學<lb
 n="0447a18" ed="T"/>餘經，得阿羅漢、辟支佛道，於須菩提意云何，<lb
 n="0447a19" ed="T"/>是菩薩為黠不？」須菩提言：「為不黠。」佛言：「如是<lb
 n="0447a20" ed="T"/>當覺知魔為。」佛語須菩提：「譬若男子欲見大<lb
 n="0447a21" ed="T"/>海者，常未見大海，若見大陂池水，便言：『是<lb
 n="0447a22" ed="T"/>水將無是大海？』於須菩提意云何，是男子為<lb
 n="0447a23" ed="T"/>黠不？」須菩提言：「為不黠。」佛言：「如是菩薩有德<lb
 n="0447a24" ed="T"/>之人，棄般若波羅蜜去，反學餘經，墮聲聞、<lb
 n="0447a25" ed="T"/>辟支佛道地，於須菩提意云何，是菩薩摩訶<lb
 n="0447a26" ed="T"/>薩為黠不？」須菩提言：「為不黠。」佛言：「是菩薩摩<lb
 n="0447a27" ed="T"/>訶薩當覺知魔為。譬若絕工之師能作殿舍，<lb
 n="0447a28" ed="T"/>意欲揆作如日月宮殿令高無不見者，於須<lb
 n="0447a29" ed="T"/>菩提意，乃能作不？」須菩提言：「日月宮殿甚高，<pb n="0447b" id="T08.0224.0447b" ed="T"/><lb
 n="0447b01" ed="T"/>終不能作。」佛言：「於須菩提意云何，是男子為<lb
 n="0447b02" ed="T"/>黠不？」須菩提言：「為不黠。」佛言：「如是，須菩提！<lb
 n="0447b03" ed="T"/>當來行菩薩道者，得聞深般若波羅蜜，不可<lb
 n="0447b04" ed="T"/>意便棄捨去，反明聲聞、辟支佛法，於中求薩<lb
 n="0447b05" ed="T"/>芸若。於須菩提意云何，是菩薩為黠不？」須菩<lb
 n="0447b06" ed="T"/>提言：「為不󰍂。」佛言：「是菩薩摩訶薩當覺知魔<lb
 n="0447b07" ed="T"/>為。譬若男子欲見遮迦越羅者，未見遮迦越<lb
 n="0447b08" ed="T"/>羅，反見小王，想其形容被服諦熟觀之，便呼<lb
 n="0447b09" ed="T"/>言是為遮迦越羅。於須菩提意云何，是男子<lb
 n="0447b10" ed="T"/>為黠不？」須菩提言：「為不黠。」佛言：「如是，須菩<lb
 n="0447b11" ed="T"/>提！甫當來有菩薩得聞深般若波羅蜜，反不<lb
 n="0447b12" ed="T"/>可意便棄去，入聲聞法中欲求薩芸若。於須<lb
 n="0447b13" ed="T"/>菩提意云何，是菩薩為󰍂不？」須菩提言：「為不<lb
 n="0447b14" ed="T"/>黠。」佛言：「是菩薩摩訶薩當覺知魔為。譬若男<lb
 n="0447b15" ed="T"/>子大飢，得百味之食不肯食之，更食六十味<lb
 n="0447b16" ed="T"/>之食。於須菩提意云何，是男子為黠不？」須菩<lb
 n="0447b17" ed="T"/>提言：「為不黠。」佛言：「如是，須菩提！甫當來有菩<lb
 n="0447b18" ed="T"/>薩摩訶薩得聞深般若波羅蜜，而不可意，便<lb
 n="0447b19" ed="T"/>棄捨去，入聲聞法中，求薩芸若欲得作佛。於<lb
 n="0447b20" ed="T"/>須菩提意云何，是菩薩摩訶薩為黠不？」須菩<lb
 n="0447b21" ed="T"/>提言：「為不黠。」佛言：「是菩薩摩訶薩當覺知魔<lb
 n="0447b22" ed="T"/>為。譬如男子得無價摩尼珠，持水精比之，欲<lb
 n="0447b23" ed="T"/>令合同。於須菩提意云何，是男子為黠不？」須<lb
 n="0447b24" ed="T"/>菩提言：「為不黠。」佛言：「如是甫當來有行菩薩<lb
 n="0447b25" ed="T"/>道者，得聞深般若波羅蜜，反持比聲聞法，於<lb
 n="0447b26" ed="T"/>聲聞法中欲得薩芸若作佛。於須菩提意云<lb
 n="0447b27" ed="T"/>何，是菩薩摩訶薩為黠不？」須菩提言：「為不黠。」<lb
 n="0447b28" ed="T"/>佛言：「是菩薩摩訶薩當覺知魔為。<lb
 n="0447b29" ed="T"/>「復次，須菩提！書般若波羅蜜時，若有財利起，<pb n="0447c" id="T08.0224.0447c" ed="T"/><lb
 n="0447c01" ed="T"/>聞是言便棄捨去，是菩薩摩訶薩為自作留<lb
 n="0447c02" ed="T"/>難。」須菩提問佛：「如是得書成般若波羅蜜<lb
 n="0447c03" ed="T"/>不？」佛言：「不能得書成之，是善男子當覺知魔<lb
 n="0447c04" ed="T"/>為。」佛言：「須菩提！若善男子多少書是經者，<lb
 n="0447c05" ed="T"/>其言：『我書般若波羅蜜。』於是中想聞其決，欲<lb
 n="0447c06" ed="T"/>有所得，當覺知魔為，其作想求者為墮魔<lb
 n="0447c07" ed="T"/>界。<lb
 n="0447c08" ed="T"/>「復次，須菩提！書般若波羅蜜時，意念鄉里，若<lb
 n="0447c09" ed="T"/>念異方，若念異國，若念王者，若念有賊，若念<lb
 n="0447c10" ed="T"/>兵，若念鬪，意念父母兄弟姊妹親屬，復有餘<lb
 n="0447c11" ed="T"/>念。魔復益其念，亂菩薩摩訶薩意，為作留難。<lb
 n="0447c12" ed="T"/>當覺知魔為。「復次，須菩提！若有財利——震越<lb
 n="0447c13" ed="T"/>衣服、飲食、床臥具、病瘦醫藥——悉具足來，聞菩<lb
 n="0447c14" ed="T"/>薩耳令意亂，不得學誦書成般若波羅蜜。當<lb
 n="0447c15" ed="T"/>覺知魔為。「復次，須菩提！有佛深法，魔從次<lb
 n="0447c16" ed="T"/>行亂之，令菩薩摩訶薩不復樂欲得漚惒拘<lb
 n="0447c17" ed="T"/>舍羅，便不可意問般若波羅蜜。」佛言：「我廣說<lb
 n="0447c18" ed="T"/>菩薩摩訶薩事，其欲學漚惒拘舍羅者，當從<lb
 n="0447c19" ed="T"/>般若波羅蜜索之，其不可般若波羅蜜便棄<lb
 n="0447c20" ed="T"/>捨去，為反於聲聞道中索漚惒拘舍羅。於須<lb
 n="0447c21" ed="T"/>菩提意云何，是菩薩為黠不？」須菩提言：「為不<lb
 n="0447c22" ed="T"/>󰍂。」佛言：「如是，菩薩摩訶薩當覺知魔為。<lb
 n="0447c23" ed="T"/>「復次，須菩提！若受經之人欲聞般若波羅蜜，<lb
 n="0447c24" ed="T"/>法師身得不安，如是菩薩摩訶薩當覺知魔<lb
 n="0447c25" ed="T"/>為。「復次，須菩提！法師適安欲與般若波羅蜜，<lb
 n="0447c26" ed="T"/>其受經者欲復轉去，兩不和合，亦不得書成<lb
 n="0447c27" ed="T"/>般若波羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當覺知魔為。<lb
 n="0447c28" ed="T"/>「復次，須菩提！學經之人來，欲受般若波羅蜜，<lb
 n="0447c29" ed="T"/>其心歡悅，法師欲至他方，如是兩不和合，不<pb n="0448a" id="T08.0224.0448a" ed="T"/><lb
 n="0448a01" ed="T"/>得學書成般若波羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當<lb
 n="0448a02" ed="T"/>覺知魔為。<lb
 n="0448a03" ed="T"/>「復次，須菩提！法師意欲有所得，若衣服財利，<lb
 n="0448a04" ed="T"/>受經之人亦無與心，兩不和合，不得學成般<lb
 n="0448a05" ed="T"/>若波羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當覺知魔為。「復<lb
 n="0448a06" ed="T"/>次，須菩提！受經之人無所愛惜，在所索者不<lb
 n="0448a07" ed="T"/>逆其意，法師所有經卷而不肯現亦不順解，<lb
 n="0448a08" ed="T"/>其受經者便不歡樂，兩不和合，不得學書成<lb
 n="0448a09" ed="T"/>般若波羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當覺知魔為。<lb
 n="0448a10" ed="T"/>「復次，須菩提！法師適欲有所說，其受經之人<lb
 n="0448a11" ed="T"/>不欲聞知，如是兩不和合，亦不得聞般若波<lb
 n="0448a12" ed="T"/>羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當覺知魔為。「復次，須<lb
 n="0448a13" ed="T"/>菩提！法師若身疲極臥欲不起，不樂有所說，<lb
 n="0448a14" ed="T"/>受經之人欲得聞般若波羅蜜，如是兩不和<lb
 n="0448a15" ed="T"/>合，不得聞般若波羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當<lb
 n="0448a16" ed="T"/>覺知魔為。「復次，須菩提！若欲書般若波羅蜜，<lb
 n="0448a17" ed="T"/>若欲說時，於眾中儻有來者反說誹謗：『用是<lb
 n="0448a18" ed="T"/>為學，多負勤苦。』言泥犁禽獸薜荔甚大勤苦，<lb
 n="0448a19" ed="T"/>語人言：『當早斷生死根。』如是者，菩薩摩訶薩<lb
 n="0448a20" ed="T"/>當覺知魔為。<lb
 n="0448a21" ed="T"/>「復次，須菩提！若欲書般若波羅蜜，若欲說時，<lb
 n="0448a22" ed="T"/>其有來人坐於眾中，稱譽天上快樂五所欲<lb
 n="0448a23" ed="T"/>悉可自恣，其作禪者可得在色天中，念空寂<lb
 n="0448a24" ed="T"/>者可得在無色之天，是皆無常勤苦之法，<lb
 n="0448a25" ed="T"/>不如於是索須陀洹道，斯陀含、阿那含、阿羅漢<lb
 n="0448a26" ed="T"/>道，便不復與生死從事。如是，須菩提！菩薩摩<lb
 n="0448a27" ed="T"/>訶薩當覺知魔為。「復次，須菩提！法師念：『我是<lb
 n="0448a28" ed="T"/>尊貴，有來恭敬自歸者，我與般若波羅蜜；若<lb
 n="0448a29" ed="T"/>有不恭敬自歸者，我不與之。』受經之人自歸，<pb n="0448b" id="T08.0224.0448b" ed="T"/><lb
 n="0448b01" ed="T"/>作禮恭敬不避處難，法師意悔，不欲與弟子<lb
 n="0448b02" ed="T"/>經，聞異國中穀貴，語受經人言：『善男子知不？<lb
 n="0448b03" ed="T"/>能與我俱至彼間不？諦自念之莫得後悔。』弟<lb
 n="0448b04" ed="T"/>子聞其所言甚大愁毒，即自念言：『我悉見經<lb
 n="0448b05" ed="T"/>已，不肯與我，當奈之何。』如是兩不和合，不得<lb
 n="0448b06" ed="T"/>學書成般若波羅蜜。如是，須菩提！菩薩摩訶<lb
 n="0448b07" ed="T"/>薩當覺知魔為。「復次，須菩提！法師欲到極劇<lb
 n="0448b08" ed="T"/>之處，語受經人言：『善男子能知不？其處無穀，<lb
 n="0448b09" ed="T"/>有虎狼多賊五空澤，我樂往至彼間。諦自<lb
 n="0448b10" ed="T"/>思議，能隨我忍是勤苦不？』復以深好語與<lb
 n="0448b11" ed="T"/>共語，弟子悉當厭已心，不復樂稍稍賜還。如<lb
 n="0448b12" ed="T"/>是，須菩提！乃作是礙，不得學般若波羅蜜。如<lb
 n="0448b13" ed="T"/>是，菩薩摩訶薩當覺知魔為。「復次，須菩提！法<lb
 n="0448b14" ed="T"/>師健行乞丐，多有方略，殊不肯與弟子經，反<lb
 n="0448b15" ed="T"/>欲懈墮捨去，便語受經人言：『善男子知不？我<lb
 n="0448b16" ed="T"/>當有所至。』則有所問言。如是兩不和合，不得<lb
 n="0448b17" ed="T"/>學書成般若波羅蜜。如是，菩薩摩訶薩當覺<lb
 n="0448b18" ed="T"/>知魔為。「復次，須菩提！弊魔常索其方便，不欲<lb
 n="0448b19" ed="T"/>令有學誦受般若波羅蜜者。」須菩提問佛：「弊<lb
 n="0448b20" ed="T"/>魔何因常索其方便，不欲令有學誦受般若<lb
 n="0448b21" ed="T"/>波羅蜜者？」佛語須菩提：「弊魔主行誹謗，是非<lb
 n="0448b22" ed="T"/>波羅蜜，言：『我有一一深經，快不可言，是故為<lb
 n="0448b23" ed="T"/>波羅蜜。』如是，須菩提！弊魔主行誹謗之，令新<lb
 n="0448b24" ed="T"/>學菩薩輩心為狐疑，便不復學誦書是經。菩<lb
 n="0448b25" ed="T"/>薩摩訶薩當覺知魔為。「復次，須菩提！魔事<lb
 n="0448b26" ed="T"/>一起時，令深學菩薩為本際作證，便墮聲聞<lb
 n="0448b27" ed="T"/>中得須陀洹道。如是，菩薩摩訶薩當覺知魔<lb
 n="0448b28" ed="T"/>為。」<lb
 n="0448b29" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第四</ab></div><pb n="0448c" id="T08.0224.0448c" ed="T"/><lb
 n="0448c01" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0448c02" ed="T"/><lb
 n="0448c03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第五</ab><lb
 n="0448c04" ed="T"/><lb
 n="0448c05" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0448c06" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜照明品第十</head><lb
 n="0448c07" ed="T"/><ab type='prose'>佛言：「於般若波羅蜜中，多有起魔因緣者，至<lb
 n="0448c08" ed="T"/>使得斷。」須菩提白佛言：「如天中天所說，若有<lb
 n="0448c09" ed="T"/>菩薩多有危害。所以者何？用極大尊為難得<lb
 n="0448c10" ed="T"/>故，至使有害。般若波羅蜜亦如是，天中天！多<lb
 n="0448c11" ed="T"/>有起因緣者，及新學發意者所知甚少，其心<lb
 n="0448c12" ed="T"/>不入大法，亦不諷誦般若波羅蜜，是人以為<lb
 n="0448c13" ed="T"/>魔所得。」佛語須菩提：「如若所言，新發意者<lb
 n="0448c14" ed="T"/>所知甚少，其心不入大法，亦不諷誦般若波<lb
 n="0448c15" ed="T"/>羅蜜，是為魔所得已，自起魔因緣，至使得斷。<lb
 n="0448c16" ed="T"/>若善男子、善女人取持學般若波羅蜜諷誦讀<lb
 n="0448c17" ed="T"/>者，悉是佛威神。何以故？弊魔不能制令得斷。<lb
 n="0448c18" ed="T"/>是者以為怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛之所制<lb
 n="0448c19" ed="T"/>持。譬若母人一一生子，從數至于十人，其子<lb
 n="0448c20" ed="T"/>尚小，母而得病不能制護無有視者，若母安<lb
 n="0448c21" ed="T"/>隱，無他便自養長其子令得生活，寒溫燥濕<lb
 n="0448c22" ed="T"/>將護視之，是者即世間之示現。如是，須菩提！<lb
 n="0448c23" ed="T"/>怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛念般若波羅蜜，其<lb
 n="0448c24" ed="T"/>所持者，若有諷誦書者，復十方現在諸佛常<lb
 n="0448c25" ed="T"/>念般若波羅蜜，是者即怛薩阿竭、阿羅呵、三<lb
 n="0448c26" ed="T"/>耶三佛於薩芸若而示現。怛薩阿竭、阿羅呵、<lb
 n="0448c27" ed="T"/>三耶三佛者，從是中自致得薩芸若，其有以成<lb
 n="0448c28" ed="T"/>佛者，若未成佛，甫當成佛，皆從般若波羅蜜<lb
 n="0448c29" ed="T"/>自致成阿惟三佛。怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，<pb n="0449a" id="T08.0224.0449a" ed="T"/><lb
 n="0449a01" ed="T"/>是薩芸若慧之所致照明，皆從般若波羅蜜，<lb
 n="0449a02" ed="T"/>以是故示現世間。」須菩提白佛言：「怛薩阿竭、<lb
 n="0449a03" ed="T"/>阿羅呵、三耶三佛，於般若波羅蜜中照明於<lb
 n="0449a04" ed="T"/>世間。何謂般若波羅蜜照明於世間？何所是<lb
 n="0449a05" ed="T"/>怛薩阿竭持於世間？」佛語須菩提：「怛薩阿竭<lb
 n="0449a06" ed="T"/>持五陰示現世間。」須菩提言：「云何於般若波<lb
 n="0449a07" ed="T"/>羅蜜示現五陰？何所是般若波羅蜜示現於<lb
 n="0449a08" ed="T"/>五陰者？」佛語須菩提：「無所壞者，以是故得示<lb
 n="0449a09" ed="T"/>現，亦無無壞而示現。空者無壞亦無有壞，亦<lb
 n="0449a10" ed="T"/>無想亦無願，亦無壞亦無有壞，以是故示現<lb
 n="0449a11" ed="T"/>於世間。」<lb
 n="0449a12" ed="T"/>佛語須菩提：「及不可計人、不可計心，怛薩阿<lb
 n="0449a13" ed="T"/>竭悉曉知，皆是自然人，如是自然人。如是，須<lb
 n="0449a14" ed="T"/>菩提！怛薩阿竭以般若波羅蜜，曉知不可計人、<lb
 n="0449a15" ed="T"/>不可計心。怛薩阿竭以般若波羅蜜，示現持<lb
 n="0449a16" ed="T"/>世間。「復次，須菩提！若疾心亂心，怛薩阿竭悉<lb
 n="0449a17" ed="T"/>知之。何謂怛薩阿竭悉知之疾心亂心？其法<lb
 n="0449a18" ed="T"/>本者，無疾無亂，以是故知之。何謂知疾知亂？<lb
 n="0449a19" ed="T"/>其有當盡者以盡，以是故知之。其有愛欲<lb
 n="0449a20" ed="T"/>心者，知是為愛欲心，其有瞋恚心者，知是為<lb
 n="0449a21" ed="T"/>瞋恚心，其有愚癡心者，知是為愚癡心。知愛<lb
 n="0449a22" ed="T"/>欲心之本，無愛欲心，知瞋恚心之本，無瞋恚心，<lb
 n="0449a23" ed="T"/>知愚癡心之本，無愚癡心。是者，須菩提！令我<lb
 n="0449a24" ed="T"/>得薩芸若者般若波羅蜜。何以故？怛薩阿竭<lb
 n="0449a25" ed="T"/>無愛欲心，用無愛欲心，悉知其心之本，亦無<lb
 n="0449a26" ed="T"/>愛欲心。以是故，怛薩阿竭心無有愛欲。何以<lb
 n="0449a27" ed="T"/>故？怛薩阿竭無瞋恚心，用無瞋恚心，悉知其<lb
 n="0449a28" ed="T"/>心之本，亦無瞋恚心。以是故，怛薩阿竭心無<lb
 n="0449a29" ed="T"/>有瞋恚。何以故？怛薩阿竭無愚癡心，用無愚<pb n="0449b" id="T08.0224.0449b" ed="T"/><lb
 n="0449b01" ed="T"/>癡心，悉知其心之本，亦無愚癡心。以是故，怛<lb
 n="0449b02" ed="T"/>薩阿竭心無有愚癡。如是，須菩提！怛薩阿竭、<lb
 n="0449b03" ed="T"/>阿羅呵、三耶三佛因般若波羅蜜示現持世<lb
 n="0449b04" ed="T"/>間。<lb
 n="0449b05" ed="T"/>「復次，須菩提！怛薩阿竭用人故，因般若波羅<lb
 n="0449b06" ed="T"/>蜜其心廣大無所不知。何謂怛薩阿竭用人<lb
 n="0449b07" ed="T"/>故，因般若波羅蜜其心廣大無所不知？其心<lb
 n="0449b08" ed="T"/>者亦無廣亦無大，亦無去亦無所至來，以是<lb
 n="0449b09" ed="T"/>故，怛薩阿竭用人故，因般若波羅蜜其心廣<lb
 n="0449b10" ed="T"/>大無所不知。「復次，須菩提！怛薩阿竭用人故，<lb
 n="0449b11" ed="T"/>因般若波羅蜜廣大其心無所不知。何謂怛<lb
 n="0449b12" ed="T"/>薩阿竭用人故，因般若波羅蜜廣大其心無所<lb
 n="0449b13" ed="T"/>不知？其心者，無所從來亦無所住。如是，須菩<lb
 n="0449b14" ed="T"/>提！怛薩阿竭用人故，因般若波羅蜜廣大其<lb
 n="0449b15" ed="T"/>心無所不知。<lb
 n="0449b16" ed="T"/>「復次，須菩提！怛薩阿竭用不可計人、不可計<lb
 n="0449b17" ed="T"/>心故，因般若波羅蜜無所不知。何謂怛薩阿<lb
 n="0449b18" ed="T"/>竭用不可計人、不可計心故，因般若波羅蜜無<lb
 n="0449b19" ed="T"/>所不知？其心者，無所住亦無所從來滅，以無<lb
 n="0449b20" ed="T"/>餘故無所不知。其心若空故知，不可計人、不<lb
 n="0449b21" ed="T"/>可計心悉知。如是，須菩提！怛薩阿竭以般若<lb
 n="0449b22" ed="T"/>波羅蜜知，不可計人、不可計心悉知。「復次，須<lb
 n="0449b23" ed="T"/>菩提！怛薩阿竭用人故，因般若波羅蜜知，不<lb
 n="0449b24" ed="T"/>可見心悉知。何謂怛薩阿竭用人故，因般若<lb
 n="0449b25" ed="T"/>波羅蜜知，不可見心悉知？其心者，本淨故亦<lb
 n="0449b26" ed="T"/>無有想。如是，須菩提！怛薩阿竭用人故，因般<lb
 n="0449b27" ed="T"/>若波羅蜜知，不可見心悉知。「復次，須菩提！怛<lb
 n="0449b28" ed="T"/>薩阿竭用人故，因般若波羅蜜知，不可見心悉<lb
 n="0449b29" ed="T"/>知。何謂怛薩阿竭用人故，因般若波羅蜜知，<pb n="0449c" id="T08.0224.0449c" ed="T"/><lb
 n="0449c01" ed="T"/>不可見心悉知？其心者，不可以眼見，如所從<lb
 n="0449c02" ed="T"/>來。如是，須菩提！怛薩阿竭用人故，因般若波<lb
 n="0449c03" ed="T"/>羅蜜知，不可見心悉知。<lb
 n="0449c04" ed="T"/>「復次，須菩提！怛薩阿竭用人故，因般若波羅<lb
 n="0449c05" ed="T"/>蜜知，欲得是者致是悉知。何謂怛薩阿竭用<lb
 n="0449c06" ed="T"/>人故，因般若波羅蜜知，欲得是者致是？知一<lb
 n="0449c07" ed="T"/>切色從不可得獲而生生，痛痒思想生死識<lb
 n="0449c08" ed="T"/>亦不可得獲而生生。如是，須菩提！怛薩阿竭<lb
 n="0449c09" ed="T"/>云何知欲得是者因致是？從死至死，是即為<lb
 n="0449c10" ed="T"/>色，從死至不死，是亦為色，從不死至不死，是<lb
 n="0449c11" ed="T"/>亦為色，亦不有死亦不無死，是亦為色；痛痒<lb
 n="0449c12" ed="T"/>思想生死識從死至死，是亦為色，識者從死<lb
 n="0449c13" ed="T"/>至不死，是亦為色，識者從不死至不死，是亦<lb
 n="0449c14" ed="T"/>為色，識者亦不有死亦不無死，是亦為色。識<lb
 n="0449c15" ed="T"/>有人無我世者，是亦為色，無人有我世者，是<lb
 n="0449c16" ed="T"/>亦為色，有望無望無我世者，是亦為色，亦不<lb
 n="0449c17" ed="T"/>有望亦不無望亦無我世，是亦為色；有望有<lb
 n="0449c18" ed="T"/>我有世痛痒思想生死識，是亦為色，無望無<lb
 n="0449c19" ed="T"/>我無世無識，是亦為色，亦不無望亦不有望<lb
 n="0449c20" ed="T"/>亦無我識，是亦為色，得我世與無世，是亦<lb
 n="0449c21" ed="T"/>為色。我世不可極，是亦為色，我世有極無極，<lb
 n="0449c22" ed="T"/>是亦為色，我與世亦不有極亦不無極，是亦<lb
 n="0449c23" ed="T"/>為色；痛痒思想生死識亦爾。我與世識亦不<lb
 n="0449c24" ed="T"/>可極，是亦為色，我與世識有極無極，是亦為<lb
 n="0449c25" ed="T"/>色，我與世識亦不有極亦不無極，是亦為色。<lb
 n="0449c26" ed="T"/>是命是身，是亦為色，非命非身，是亦為色；痛<lb
 n="0449c27" ed="T"/>痒思想生死識亦爾。如是，須菩提！怛薩阿竭<lb
 n="0449c28" ed="T"/>知欲得是者因致是。何謂怛薩阿竭知欲得<lb
 n="0449c29" ed="T"/>是者因致是？怛薩阿竭知色之本無，如知色<pb n="0450a" id="T08.0224.0450a" ed="T"/><lb
 n="0450a01" ed="T"/>本無，痛痒思想生死識亦爾。何謂知識？知識<lb
 n="0450a02" ed="T"/>之本無。何所是本無？是欲有所得者，是亦本<lb
 n="0450a03" ed="T"/>無，怛薩阿竭亦本無，因慧如住。何謂所本無？<lb
 n="0450a04" ed="T"/>世間亦是本無。何所是本無者？一切諸法亦<lb
 n="0450a05" ed="T"/>本無。如諸法本無，須陀洹道亦本無，斯陀含<lb
 n="0450a06" ed="T"/>道亦本無，阿那含道亦本無，阿羅漢道、辟支<lb
 n="0450a07" ed="T"/>佛道亦本無，怛薩阿竭亦復本無，一本無無<lb
 n="0450a08" ed="T"/>有異，無所不入，悉知一切。是者，須菩提！般若<lb
 n="0450a09" ed="T"/>波羅蜜即是本無。怛薩阿竭因般若波羅蜜，<lb
 n="0450a10" ed="T"/>自致成阿耨多羅三耶三佛，照明持世間，是<lb
 n="0450a11" ed="T"/>為示現。怛薩阿竭因般若波羅蜜，悉知世間<lb
 n="0450a12" ed="T"/>本無無有異。如是，須菩提！怛薩阿竭悉知本<lb
 n="0450a13" ed="T"/>無，爾故號字為佛。」須菩提白佛言：「本無甚深，<lb
 n="0450a14" ed="T"/>天中天！是佛菩薩事悉自曉了。誰當信是者？<lb
 n="0450a15" ed="T"/>獨有得阿羅漢道者，若阿惟越致，怛薩阿竭<lb
 n="0450a16" ed="T"/>成阿惟三佛乃能說之。」佛語須菩提：「本無無<lb
 n="0450a17" ed="T"/>有盡時，怛薩阿竭所說亦無有極盡。」時釋提<lb
 n="0450a18" ed="T"/>桓因與諸欲萬天子俱，梵迦夷天與二萬天<lb
 n="0450a19" ed="T"/>子俱，前至佛所，頭面著佛足却住一面，諸欲、<lb
 n="0450a20" ed="T"/>梵天子俱白佛言：「天中天所說法者甚深，云<lb
 n="0450a21" ed="T"/>何作其相？」佛語諸天子言：「且聽作相。著已無<lb
 n="0450a22" ed="T"/>想無願無生死所生，無所有、無所住，是者作<lb
 n="0450a23" ed="T"/>其相。其相者若如空住，怛薩阿竭、阿羅呵、三<lb
 n="0450a24" ed="T"/>耶三佛所住相，諸天、阿須倫、龍、鬼神不能動<lb
 n="0450a25" ed="T"/>移。何以故？是相不可以手作，色者不能作相，<lb
 n="0450a26" ed="T"/>痛痒思想生死識亦不作相，是相若人若非<lb
 n="0450a27" ed="T"/>人所不能作。」佛語諸天子言：「若說是空有作<lb
 n="0450a28" ed="T"/>者，寧能信不？」諸天子白佛言：「不信有作空者。<lb
 n="0450a29" ed="T"/>何以故？無有能作空者。」佛言：「如是，諸天子！其<pb n="0450b" id="T08.0224.0450b" ed="T"/><lb
 n="0450b01" ed="T"/>相者常住，有佛無佛相住如故，如是住者故，<lb
 n="0450b02" ed="T"/>怛薩阿竭成阿惟三佛故，名怛薩阿竭即是<lb
 n="0450b03" ed="T"/>本無如來。」諸天子白佛言：「是相者甚深，怛薩<lb
 n="0450b04" ed="T"/>阿竭從是成阿惟三佛，其怛薩阿竭所知，無<lb
 n="0450b05" ed="T"/>所罣礙慧皆從般若波羅蜜，是者即佛之藏。」<lb
 n="0450b06" ed="T"/>佛語須菩提：怛薩阿竭因般若波羅蜜示現<lb
 n="0450b07" ed="T"/>持世間。如是，須菩提！怛薩阿竭恭敬承事是<lb
 n="0450b08" ed="T"/>法，自致得成，皆從般若波羅蜜，是故怛薩阿<lb
 n="0450b09" ed="T"/>竭之所恭敬，因是得佛故，是為報恩。何謂是<lb
 n="0450b10" ed="T"/>怛薩阿竭之所報恩者？怛薩阿竭為從是衍<lb
 n="0450b11" ed="T"/>得阿耨多羅三耶三菩，成阿惟三佛，皆從是<lb
 n="0450b12" ed="T"/>衍為無所著，以是故現於報恩。<lb
 n="0450b13" ed="T"/>「復次，須菩提！怛薩阿竭知識法無有作者，以<lb
 n="0450b14" ed="T"/>是故得阿惟三佛，亦不無作，故成阿惟三佛，<lb
 n="0450b15" ed="T"/>是為怛薩阿竭報恩故示現般若波羅蜜。怛<lb
 n="0450b16" ed="T"/>薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛，於諸法無所望，皆<lb
 n="0450b17" ed="T"/>從般若波羅蜜，以是故示現持世間。」須菩提<lb
 n="0450b18" ed="T"/>白佛言：「諸法不可知、不可見，何謂般若波羅<lb
 n="0450b19" ed="T"/>蜜出怛薩阿竭示現持世間？」佛語須菩提：「所<lb
 n="0450b20" ed="T"/>說諸法不可知不可見者，謂諸法悉空，以是<lb
 n="0450b21" ed="T"/>故不可知；諸法不可獲持，以是故不可得<lb
 n="0450b22" ed="T"/>見。諸法不可知、不可見者，皆從般若波羅蜜。<lb
 n="0450b23" ed="T"/>如是，須菩提！諸法不可知、不可見，為從般若<lb
 n="0450b24" ed="T"/>波羅蜜出怛薩阿竭成阿惟三佛，示現持世<lb
 n="0450b25" ed="T"/>間故。色為不可見，痛痒思想生死識亦不可<lb
 n="0450b26" ed="T"/>見，是者般若波羅蜜示現持世間。」<lb
 n="0450b27" ed="T"/>須菩提言：「何謂，天中天！色不可見？何謂痛痒<lb
 n="0450b28" ed="T"/>思想生死識為不可見？」佛言：「不見色因緣生<lb
 n="0450b29" ed="T"/>識，是故色為不可見，亦不痛痒思想生死識<pb n="0450c" id="T08.0224.0450c" ed="T"/><lb
 n="0450c01" ed="T"/>因緣生識，是故識為不可見。如色痛痒思想<lb
 n="0450c02" ed="T"/>生死識不見，是世間亦不見其相者，亦不見<lb
 n="0450c03" ed="T"/>是世間示現所有，皆從般若波羅蜜。何謂是<lb
 n="0450c04" ed="T"/>般若波羅蜜示現持世間？其憂世間是亦為<lb
 n="0450c05" ed="T"/>空，其憂世間是亦為恍忽，其憂世間是亦<lb
 n="0450c06" ed="T"/>為寂，其憂世間是亦為淨，是者即為世間示<lb
 n="0450c07" ed="T"/>現。」</ab></div><lb
 n="0450c08" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經不可計品第十一</head><lb
 n="0450c09" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「極大究竟般若波羅蜜，不可<lb
 n="0450c10" ed="T"/>計究竟，不可量究竟，無有與等者究竟，無有<lb
 n="0450c11" ed="T"/>邊究竟。」佛言：「極大究竟般若波羅蜜，不可計<lb
 n="0450c12" ed="T"/>究竟，不可量究竟，無有與等者究竟，無有邊<lb
 n="0450c13" ed="T"/>究竟，安隱般若波羅蜜，不可計究竟，怛薩<lb
 n="0450c14" ed="T"/>阿竭無師薩芸若，是故般若波羅蜜不可計<lb
 n="0450c15" ed="T"/>究竟。何等般若波羅蜜不可量究竟？不可<lb
 n="0450c16" ed="T"/>量怛薩阿竭無師薩芸若，不可議、不可稱，是<lb
 n="0450c17" ed="T"/>故般若波羅蜜不可量究竟。何等般若波羅<lb
 n="0450c18" ed="T"/>蜜安隱究竟無有與等者？怛薩阿竭誰能過<lb
 n="0450c19" ed="T"/>者，是故般若波羅蜜無有與等者究竟。何<lb
 n="0450c20" ed="T"/>等般若波羅蜜無有邊究竟？無有邊怛薩阿<lb
 n="0450c21" ed="T"/>竭無師薩芸若，是故般若波羅蜜無有邊究<lb
 n="0450c22" ed="T"/>竟。」<lb
 n="0450c23" ed="T"/>須菩提白佛言：「云何怛薩阿竭無師薩芸若，不<lb
 n="0450c24" ed="T"/>可計、不可量、無邊？」佛言：「色痛痒思想生死識<lb
 n="0450c25" ed="T"/>不可計，諸法亦不可計，諸法了無所法，正<lb
 n="0450c26" ed="T"/>是中不可計；色痛痒思想生死識不可思，諸<lb
 n="0450c27" ed="T"/>法亦不可量；色痛痒思想生死識無有邊，諸<lb
 n="0450c28" ed="T"/>法亦無有邊；色痛痒思想生死識邊幅了不可<lb
 n="0450c29" ed="T"/>得，諸法邊幅了不可得。用何等故，色痛痒思<pb n="0451a" id="T08.0224.0451a" ed="T"/><lb
 n="0451a01" ed="T"/>想生死識無有邊幅，諸法無有邊幅；色痛痒<lb
 n="0451a02" ed="T"/>思想生死識邊幅了不可得無有盡處，諸法<lb
 n="0451a03" ed="T"/>邊幅了不可得無有盡處？用何等故，色痛痒<lb
 n="0451a04" ed="T"/>思想生死識諸法了不可得，邊幅無有盡處<lb
 n="0451a05" ed="T"/>時云何？」佛言：「空處可計盡不耶？」須菩提言：「空<lb
 n="0451a06" ed="T"/>不可計盡。」佛言：「諸法不可計、不可稱、無有邊<lb
 n="0451a07" ed="T"/>幅，用是故，怛薩阿竭法如是比，不可計、不可<lb
 n="0451a08" ed="T"/>稱、無有邊。怛薩阿竭發心起學，不可計、不可<lb
 n="0451a09" ed="T"/>稱、無有邊，本無心無念。譬如空無心無念，有<lb
 n="0451a10" ed="T"/>心有念因隨是生死無有邊。怛薩阿竭法如<lb
 n="0451a11" ed="T"/>空無有邊，是法如空不可計，作是說不可計、<lb
 n="0451a12" ed="T"/>不可稱、無有邊。」佛說是經時，五百比丘僧、三<lb
 n="0451a13" ed="T"/>十比丘尼，皆得阿羅漢，六十優婆塞、三十優<lb
 n="0451a14" ed="T"/>婆夷，皆得須陀洹道，三十菩薩皆逮得無所<lb
 n="0451a15" ed="T"/>從生法樂，皆當於是婆羅劫中受決。<lb
 n="0451a16" ed="T"/>須菩提白佛言：「般若波羅蜜甚深極大安隱<lb
 n="0451a17" ed="T"/>究竟。」佛言：「般若波羅蜜甚深極大安隱究竟，<lb
 n="0451a18" ed="T"/>薩芸若、須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛<lb
 n="0451a19" ed="T"/>道，悉從是經出。譬如遮迦越王所當為者，一<lb
 n="0451a20" ed="T"/>切傍臣所有郡國人民皆屬王，亦無所復憂。<lb
 n="0451a21" ed="T"/>阿羅漢、辟支佛、佛，若諸法，皆從般若波羅蜜<lb
 n="0451a22" ed="T"/>中出，皆是經所立。」佛言：「色痛痒思想生死識，<lb
 n="0451a23" ed="T"/>不受不入，須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟<lb
 n="0451a24" ed="T"/>支佛、薩芸若道，不受不入。」須菩提問佛言：「何<lb
 n="0451a25" ed="T"/>等薩芸若不受？何等薩芸若不入？」佛言：「云何，<lb
 n="0451a26" ed="T"/>須菩提！見若羅漢所入處不？」須菩提言：「不見，<lb
 n="0451a27" ed="T"/>天中天！不見是法我所入處。」佛言：「善哉，須菩<lb
 n="0451a28" ed="T"/>提！我亦不見怛薩阿竭所入處。如我怛薩阿<lb
 n="0451a29" ed="T"/>竭無所入，薩芸若無所入處。」愛欲天子梵天<pb n="0451b" id="T08.0224.0451b" ed="T"/><lb
 n="0451b01" ed="T"/>子俱白佛言：「天中天！般若波羅蜜甚深難了，<lb
 n="0451b02" ed="T"/>過去佛時所作功德，是輩人於是間聞深般<lb
 n="0451b03" ed="T"/>若波羅蜜信者，正使三千大千國土人，一切<lb
 n="0451b04" ed="T"/>所當為者皆信，皆信已來行過一劫，於是深<lb
 n="0451b05" ed="T"/>般若波羅蜜中樂一日念，無量深出彼德有<lb
 n="0451b06" ed="T"/>餘。」佛語愛欲天子、梵天子：「正使復有人聞深<lb
 n="0451b07" ed="T"/>般若波羅蜜，以得證，決所信樂過一劫，其功<lb
 n="0451b08" ed="T"/>德不及是輩。」愛欲天子、梵天子皆前，以頭面<lb
 n="0451b09" ed="T"/>著佛足，繞三匝而去，却行久遠，乃旋各歸天<lb
 n="0451b10" ed="T"/>上，歌歎佛說功德。<lb
 n="0451b11" ed="T"/>須菩提白佛言：「若有菩薩信深般若波羅蜜<lb
 n="0451b12" ed="T"/>者，從何所來而生是間？」佛言：「如是信者，心無<lb
 n="0451b13" ed="T"/>有疑，不厭、不喜、樂聞，念不欲遠離經師，譬如<lb
 n="0451b14" ed="T"/>新生犢子心終不遠離其母，是菩薩從人道<lb
 n="0451b15" ed="T"/>中來生是間，前世學人，今來復得深般若波<lb
 n="0451b16" ed="T"/>羅蜜，便信樂不遠離也。」<lb
 n="0451b17" ed="T"/>須菩提白佛言：「若有菩薩有時還其功德，若<lb
 n="0451b18" ed="T"/>復從他方佛剎來，若供養佛，乃有從彼來生<lb
 n="0451b19" ed="T"/>是間者無？」佛言：「有，是輩菩薩於他方佛剎供<lb
 n="0451b20" ed="T"/>養佛，復從彼來生是間，持是功德於是間便<lb
 n="0451b21" ed="T"/>逮得深般若波羅蜜。若復有菩薩從兜術天<lb
 n="0451b22" ed="T"/>上來生是間，或從彌勒菩薩聞是深經中慧，<lb
 n="0451b23" ed="T"/>今來生是間，持是功德今逮得深般若波羅<lb
 n="0451b24" ed="T"/>蜜。若復有菩薩前世佛時，聞深般若波羅蜜<lb
 n="0451b25" ed="T"/>不問中慧，來生是間，聞深般若波羅蜜心便<lb
 n="0451b26" ed="T"/>有疑，不信樂，不問中慧。何以故？前世有疑故。<lb
 n="0451b27" ed="T"/>若復有菩薩，前世聞深般若波羅蜜，問中慧<lb
 n="0451b28" ed="T"/>一日二日三日若至七日，持是功德，今復逮<lb
 n="0451b29" ed="T"/>得深般若波羅蜜，常樂聞喜問信受。若復有<pb n="0451c" id="T08.0224.0451c" ed="T"/><lb
 n="0451c01" ed="T"/>菩薩，有時欲聞般若波羅蜜，或不欲聞，其心<lb
 n="0451c02" ed="T"/>亂數數轉，如稱乍低乍仰，是輩人適學未發<lb
 n="0451c03" ed="T"/>故，使少信不樂得深般若波羅蜜，便厭不欲<lb
 n="0451c04" ed="T"/>學棄捨去，如是終不成就，墮羅漢、辟支佛道<lb
 n="0451c05" ed="T"/>中。」</ab></div><lb
 n="0451c06" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經譬喻品第十二</head><lb
 n="0451c07" ed="T"/><ab type='prose'>佛言：「譬如大海中船卒破壞，知中人皆當墮<lb
 n="0451c08" ed="T"/>水沒死，終不能得度。是船中有板若檣，有<lb
 n="0451c09" ed="T"/>健者得之，騎其上順流墮深得出，知是人<lb
 n="0451c10" ed="T"/>終不沒水中死也。何以故？用得板檣故。菩<lb
 n="0451c11" ed="T"/>薩有信樂、有定行、有精進，欲逮阿耨多羅三<lb
 n="0451c12" ed="T"/>耶三菩，不得深般若波羅蜜，不學漚惒拘舍<lb
 n="0451c13" ed="T"/>羅，是菩薩便墮阿羅漢、辟支佛道中。菩薩有<lb
 n="0451c14" ed="T"/>信樂、有定行、有精進，欲逮阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0451c15" ed="T"/>得深般若波羅蜜，學漚惒拘舍羅，是菩薩終<lb
 n="0451c16" ed="T"/>不中道懈惰，過出阿羅漢、辟支佛道去，正<lb
 n="0451c17" ed="T"/>在阿耨多羅三耶三菩中住。譬如有人持坏<lb
 n="0451c18" ed="T"/>瓶行取水，知是瓶不能久，當道壞。何以故。瓶<lb
 n="0451c19" ed="T"/>未成故。若有菩薩有信樂、有定行、有精進，欲<lb
 n="0451c20" ed="T"/>逮阿耨多羅三耶三菩，不得深般若波羅蜜，不<lb
 n="0451c21" ed="T"/>學漚惒拘舍羅，是菩薩終不能逮薩芸若，便<lb
 n="0451c22" ed="T"/>中道厭却，墮阿羅漢、辟支佛道中。譬若有人<lb
 n="0451c23" ed="T"/>持成瓶行取水，知當安隱持水來歸至也。何<lb
 n="0451c24" ed="T"/>以故？其瓶已成故。若有菩薩有信樂、有定行、<lb
 n="0451c25" ed="T"/>有精進，欲逮阿耨多羅三耶三菩，得深般若<lb
 n="0451c26" ed="T"/>波羅蜜，學漚惒拘舍羅，知是菩薩終不中道<lb
 n="0451c27" ed="T"/>懈墯休止恣心，正上阿耨多羅三耶三菩。譬<lb
 n="0451c28" ed="T"/>若大海中有故壞船不補治之，便推著水中，<lb
 n="0451c29" ed="T"/>取財物置其中，欲乘有所至，知是船終不能<pb n="0452a" id="T08.0224.0452a" ed="T"/><lb
 n="0452a01" ed="T"/>至，便中道壞，亡散財物。若有菩薩有信樂、有<lb
 n="0452a02" ed="T"/>定行、有精進，欲逮阿耨多羅三耶三菩，不得<lb
 n="0452a03" ed="T"/>深般若波羅蜜，不學漚惒拘舍羅，知是菩薩<lb
 n="0452a04" ed="T"/>中道厭、便亡失名珍寶，更棄大珍寶去。何所<lb
 n="0452a05" ed="T"/>為大珍寶？佛是也。是菩薩便中道墮阿羅漢、<lb
 n="0452a06" ed="T"/>辟支佛道中。譬若有󰍂人，拖張海邊故壞船<lb
 n="0452a07" ed="T"/>補治之，以推著水中，持財物置其中，便乘欲<lb
 n="0452a08" ed="T"/>有所至，知是船不中道壞，必到所至處。若有<lb
 n="0452a09" ed="T"/>菩薩有信樂、有定行、有精進，欲逮阿耨多羅<lb
 n="0452a10" ed="T"/>三耶三菩，得學深般若波羅蜜漚惒拘舍羅，<lb
 n="0452a11" ed="T"/>知是菩薩終不中道懈惰，正在阿耨多羅三<lb
 n="0452a12" ed="T"/>耶三菩中住。何以故？是菩薩一心有信樂、有<lb
 n="0452a13" ed="T"/>定行、有精進故，終不復墮羅漢、辟支佛道中，<lb
 n="0452a14" ed="T"/>正向佛門。譬若有人年百二十歲，老極身體<lb
 n="0452a15" ed="T"/>不安，若病寒熱寢臥床褥，此人寧能自起居<lb
 n="0452a16" ed="T"/>不？」須菩提言：「不能也。何以故？是人老極無勢<lb
 n="0452a17" ed="T"/>力故，正使病愈，由不能自起居行步。」佛言：<lb
 n="0452a18" ed="T"/>「菩薩有信樂、有定行、有精進，欲逮阿耨多羅<lb
 n="0452a19" ed="T"/>三耶三菩，不得學深般若波羅蜜漚惒拘舍<lb
 n="0452a20" ed="T"/>羅者，終不能至佛，當中道休墮阿羅漢、辟支<lb
 n="0452a21" ed="T"/>佛道中。何以故？不得學深般若波羅蜜漚惒<lb
 n="0452a22" ed="T"/>拘舍羅故。」佛言：「但是人風寒病愈身體強<lb
 n="0452a23" ed="T"/>健，意欲起行，有兩健人各扶一掖各持一臂，<lb
 n="0452a24" ed="T"/>徐共持行。其人語病者言：『安意莫恐，我自<lb
 n="0452a25" ed="T"/>相扶持在所至到，義不中道相棄。』如是人能<lb
 n="0452a26" ed="T"/>到所欲至處不？」須菩提言：「菩薩有信樂、有定<lb
 n="0452a27" ed="T"/>行、有精進，欲逮阿耨多羅三耶三菩，得深般<lb
 n="0452a28" ed="T"/>若波羅蜜，學漚惒拘舍羅，是菩薩終不中道<lb
 n="0452a29" ed="T"/>懈墯，能究竟於是中得阿耨多羅三耶三菩。」</ab></div><pb n="0452b" id="T08.0224.0452b" ed="T"/><lb
 n="0452b01" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經分別品第十三</head><lb
 n="0452b02" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「云何阿闍浮菩薩學般若波<lb
 n="0452b03" ed="T"/>羅蜜？」佛言：「當與善知識從事，當樂善知識，當<lb
 n="0452b04" ed="T"/>善意隨般若波羅蜜教。何等為隨般若波羅<lb
 n="0452b05" ed="T"/>蜜教？是菩薩所布施，當施與作阿耨多羅三<lb
 n="0452b06" ed="T"/>耶三菩，莫得著色痛痒思想生死識。何以故？<lb
 n="0452b07" ed="T"/>深般若波羅蜜、薩芸若無所著。若持戒、忍辱、<lb
 n="0452b08" ed="T"/>精進、禪、智慧，當持是作阿耨多羅三耶三菩，<lb
 n="0452b09" ed="T"/>莫得著色痛痒思想生死識。何以故？薩芸若<lb
 n="0452b10" ed="T"/>無所著，無得樂阿羅漢、辟支佛道。阿闍浮菩<lb
 n="0452b11" ed="T"/>薩稍入般若波羅蜜中如是。」<lb
 n="0452b12" ed="T"/>須菩提言：「菩薩謙苦，欲得阿耨多羅三耶三<lb
 n="0452b13" ed="T"/>菩。」佛言：「菩薩謙苦，安隱於世間護，為世間自<lb
 n="0452b14" ed="T"/>歸，為世間舍，為世間度，為世間臺，為世間導。<lb
 n="0452b15" ed="T"/>何等為菩薩為世間護？死生勤苦悉護教度脫，<lb
 n="0452b16" ed="T"/>是為世間護。何等為世間自歸？生老病死悉<lb
 n="0452b17" ed="T"/>度之，是為世間自歸。何等為世間舍？菩薩得<lb
 n="0452b18" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛，得怛薩阿竭<lb
 n="0452b19" ed="T"/>名時，為世間說經無所著，是為世間舍。何等<lb
 n="0452b20" ed="T"/>為無所著？色無著無縛，是色無所從生、無所<lb
 n="0452b21" ed="T"/>從滅，痛痒思想生死識亦爾，諸法亦無著無<lb
 n="0452b22" ed="T"/>縛如是。何等為世間度？是色非色為度，痛痒<lb
 n="0452b23" ed="T"/>思想生死識，是識非識為度，度為諸法。」須菩<lb
 n="0452b24" ed="T"/>提言：「如佛所說，度為諸法得阿惟三佛。何以<lb
 n="0452b25" ed="T"/>故？無所著耶？」佛言：「如是無所著菩薩為謙<lb
 n="0452b26" ed="T"/>苦，念法不懈，得阿耨多羅三耶三菩阿惟三<lb
 n="0452b27" ed="T"/>佛，因說經，是亦為世間度。何等為世間臺？譬<lb
 n="0452b28" ed="T"/>若水中臺，其水兩避行，色痛痒思想生死識，<lb
 n="0452b29" ed="T"/>過去、當來、今現在兩斷，如是斷者諸法亦斷，<pb n="0452c" id="T08.0224.0452c" ed="T"/><lb
 n="0452c01" ed="T"/>設使諸法斷者，是為定，是為甘露，是為泥洹，<lb
 n="0452c02" ed="T"/>菩薩念法不懈得阿惟三佛，是為世間臺。何<lb
 n="0452c03" ed="T"/>等為世間導？菩薩得阿惟三佛，便說色痛痒<lb
 n="0452c04" ed="T"/>思想生死識空，說諸法空，是亦無所從來亦<lb
 n="0452c05" ed="T"/>無所從去，諸法空，諸法無有想，諸法無有處，<lb
 n="0452c06" ed="T"/>諸法無有識，諸法無所從生，諸法空，諸法<lb
 n="0452c07" ed="T"/>如夢，諸法如一，諸法如幻，諸法無有邊，諸法<lb
 n="0452c08" ed="T"/>無有是，皆等無有異。」<lb
 n="0452c09" ed="T"/>須菩提白佛言：「般若波羅蜜甚深，誰當了是<lb
 n="0452c10" ed="T"/>耶？」佛言：「菩薩求以來大久遠，乃從過去佛時<lb
 n="0452c11" ed="T"/>於其所作功德以來，如是輩人乃曉知深般<lb
 n="0452c12" ed="T"/>若波羅蜜耳。」須菩提言：「何謂求以來大久<lb
 n="0452c13" ed="T"/>遠？」佛言：「去離於色痛痒思想生死識無復有，<lb
 n="0452c14" ed="T"/>爾乃曉知是深般若波羅蜜。」須菩提言：「是菩<lb
 n="0452c15" ed="T"/>薩為世間導耶？」佛言：「如是菩薩得阿惟三佛，<lb
 n="0452c16" ed="T"/>為不可計阿僧祇人作導。」須菩提言：「菩薩為<lb
 n="0452c17" ed="T"/>謙苦，是為摩訶僧那僧涅？為般泥洹不可計<lb
 n="0452c18" ed="T"/>阿僧祇人？」佛言：「如是菩薩為謙苦，是為摩<lb
 n="0452c19" ed="T"/>訶僧那僧涅，是故為僧那僧涅無縛，色痛痒<lb
 n="0452c20" ed="T"/>思想生死識無縛，亦不於阿羅漢、辟支佛，亦<lb
 n="0452c21" ed="T"/>不於薩芸若，諸法無縛，是故為僧那僧涅。」<lb
 n="0452c22" ed="T"/>須菩提言：「菩薩求深般若波羅蜜，不當索三<lb
 n="0452c23" ed="T"/>處。」佛言：「何因緣菩薩求深般若波羅蜜，不當<lb
 n="0452c24" ed="T"/>索三處？」須菩提言：「般若波羅蜜甚深，亦不可<lb
 n="0452c25" ed="T"/>有守者，亦不無守者，從般若波羅蜜中為無<lb
 n="0452c26" ed="T"/>所出法，守般若波羅蜜為守空，守般若波羅<lb
 n="0452c27" ed="T"/>蜜為守諸法，守般若波羅蜜為守無所有，守<lb
 n="0452c28" ed="T"/>般若波羅蜜為守無所著。」佛言：「在般若波羅<lb
 n="0452c29" ed="T"/>蜜中者，當知是阿惟越致菩薩，於深般若波<pb n="0453a" id="T08.0224.0453a" ed="T"/><lb
 n="0453a01" ed="T"/>羅蜜中無所適著，終不隨他人語、不信餘道，<lb
 n="0453a02" ed="T"/>心不恐畏、不懈怠，從過去佛問是深經中慧，<lb
 n="0453a03" ed="T"/>今聞深般若波羅蜜，心續不恐畏、不懈怠。」<lb
 n="0453a04" ed="T"/>須菩提白佛言：「若有菩薩聞深般若波羅蜜，<lb
 n="0453a05" ed="T"/>心不恐畏、不懈怠，何因緣當念般若波羅蜜<lb
 n="0453a06" ed="T"/>中觀視？」佛言：「心向薩芸若，是為觀視般若波<lb
 n="0453a07" ed="T"/>羅蜜。」須菩提言：「何謂心向薩芸若？」佛言：「心向<lb
 n="0453a08" ed="T"/>空，是為觀薩芸若，觀薩芸若是為不觀，不可<lb
 n="0453a09" ed="T"/>計薩芸若，如不可計色為非色，如不可計痛<lb
 n="0453a10" ed="T"/>痒思想生死識為非識，亦不入亦不出，亦不<lb
 n="0453a11" ed="T"/>得亦不知，亦不有知亦不無知，亦無所生亦<lb
 n="0453a12" ed="T"/>無所敗，亦無所作者，亦無所從來亦無所從<lb
 n="0453a13" ed="T"/>去，亦無所見亦無所在，如是不可限空，不可<lb
 n="0453a14" ed="T"/>計薩芸若，不可計無有作佛者無有得佛者，<lb
 n="0453a15" ed="T"/>無有從色痛痒思想生死識中得佛者，亦不<lb
 n="0453a16" ed="T"/>從檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、惟逮波羅<lb
 n="0453a17" ed="T"/>蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜得佛也。」愛欲天子、<lb
 n="0453a18" ed="T"/>梵天子白佛言：「般若波羅蜜甚深，難曉難了<lb
 n="0453a19" ed="T"/>難知。」佛語諸天子：「深般若波羅蜜甚深，難曉<lb
 n="0453a20" ed="T"/>難了難知。怛薩阿竭安隱甚深是經，悉知阿<lb
 n="0453a21" ed="T"/>惟三佛無有作，阿惟三佛亦無有阿惟三佛，<lb
 n="0453a22" ed="T"/>是經如空甚深，無有與等者，如諸法無所從<lb
 n="0453a23" ed="T"/>來無所從去。」愛欲天子、梵天子等白佛言：「諸<lb
 n="0453a24" ed="T"/>世間人希有信是深經者，世間人所欲皆著，<lb
 n="0453a25" ed="T"/>愍念之故，當為說是深經耳。」佛言：「如是，諸天<lb
 n="0453a26" ed="T"/>子！世間人希有信是深經者，所欲皆著，憫念<lb
 n="0453a27" ed="T"/>是世間人故，當為說深經耳。」</ab></div><lb
 n="0453a28" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經本無品第十四</head><lb
 n="0453a29" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「諸法隨次無所著，諸法無有<pb n="0453b" id="T08.0224.0453b" ed="T"/><lb
 n="0453b01" ed="T"/>想如空，是經無所從生，諸法索無所得。」愛欲<lb
 n="0453b02" ed="T"/>天子、梵天子白佛言：「弟子須菩提所說如是，<lb
 n="0453b03" ed="T"/>怛薩阿竭教但說空慧。」佛言：「如是，諸天子！隨<lb
 n="0453b04" ed="T"/>怛薩阿竭教。」諸天子問佛：「何謂怛薩阿竭<lb
 n="0453b05" ed="T"/>教？如法無所從生，為隨怛薩阿竭教乎？」佛言：<lb
 n="0453b06" ed="T"/>「如是，諸天子！諸法無所從生，為隨怛薩阿竭<lb
 n="0453b07" ed="T"/>教。隨怛薩阿竭教是為本無，本無亦無所從<lb
 n="0453b08" ed="T"/>來，亦無所從去。怛薩阿竭本無，諸法亦本無；<lb
 n="0453b09" ed="T"/>諸法亦本無，怛薩阿竭亦本無，無異本無如<lb
 n="0453b10" ed="T"/>是。須菩提隨本無，是為怛薩阿竭本無，怛薩<lb
 n="0453b11" ed="T"/>阿竭本無住如是，須菩提住隨怛薩阿竭教，<lb
 n="0453b12" ed="T"/>怛薩阿竭本無無異，本無無異也，諸法是無<lb
 n="0453b13" ed="T"/>異無異。怛薩阿竭本無，無所罣礙，諸法本無，<lb
 n="0453b14" ed="T"/>無所罣礙。怛薩阿竭本無，諸法本無礙，一本<lb
 n="0453b15" ed="T"/>無等，無異本無。無有作者，一切皆本無，亦復<lb
 n="0453b16" ed="T"/>無本無。如是怛薩阿竭本無，不壞亦不腐，諸<lb
 n="0453b17" ed="T"/>法不可得。須菩提隨諸法教，怛薩阿竭本無，<lb
 n="0453b18" ed="T"/>諸法本無，等無異，於真法中本無。須菩提隨<lb
 n="0453b19" ed="T"/>怛薩阿竭教，怛薩阿竭本無，無有過去、當來、<lb
 n="0453b20" ed="T"/>今現在，諸法本無過去、當來、今現在。須菩提<lb
 n="0453b21" ed="T"/>隨怛薩阿竭教，怛薩阿竭本無，過去本無，<lb
 n="0453b22" ed="T"/>當來本無，今現在怛薩阿竭本無，等無異，是<lb
 n="0453b23" ed="T"/>等無異為真本無。菩薩得是真本無如來名，<lb
 n="0453b24" ed="T"/>地為六反震動。怛薩阿竭說本無，須菩提<lb
 n="0453b25" ed="T"/>隨怛薩阿竭教。須菩提不受色痛痒思想生<lb
 n="0453b26" ed="T"/>死識，不受須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支<lb
 n="0453b27" ed="T"/>佛，如是須菩提為隨怛薩阿竭教。」舍利弗言：<lb
 n="0453b28" ed="T"/>「是本無甚深，天中天！」佛言：「是本無甚深，甚深！」<lb
 n="0453b29" ed="T"/>當說本無時，二百比丘僧皆得阿羅漢，五百<pb n="0453c" id="T08.0224.0453c" ed="T"/><lb
 n="0453c01" ed="T"/>比丘尼皆得須陀洹道，五百諸天人皆逮無<lb
 n="0453c02" ed="T"/>所從生法樂，於中立六十新學菩薩皆得阿<lb
 n="0453c03" ed="T"/>羅漢道。佛言：「是六十菩薩過去世時，各各供<lb
 n="0453c04" ed="T"/>養五百佛，布施求色，持戒、忍辱、精進求色，禪<lb
 n="0453c05" ed="T"/>不知空離空，不得般若波羅蜜漚惒拘舍羅，<lb
 n="0453c06" ed="T"/>今皆取阿羅漢道，菩薩有道得空、得無色、得<lb
 n="0453c07" ed="T"/>無願，是菩薩不得般若波羅蜜漚惒拘舍羅，<lb
 n="0453c08" ed="T"/>便中道得阿羅漢道不復還。譬若有大鳥，其<lb
 n="0453c09" ed="T"/>身長八千里、若二萬里，復無有翅，欲從忉利<lb
 n="0453c10" ed="T"/>天上自投來下至閻浮利地上。未至，是鳥悔，<lb
 n="0453c11" ed="T"/>欲中道還上忉利天上，寧能復還不耶？」舍利<lb
 n="0453c12" ed="T"/>弗言：「不能復還。」佛言：「是鳥來下至閻浮利地<lb
 n="0453c13" ed="T"/>上，欲使其身不痛，寧能使不痛不耶？」舍利<lb
 n="0453c14" ed="T"/>弗言：「不能也，是鳥來其身不得不痛，若當<lb
 n="0453c15" ed="T"/>悶極若死。何以故？其身長大及無有翅。」佛<lb
 n="0453c16" ed="T"/>言：「正使是菩薩如恒中沙劫，布施求色，持<lb
 n="0453c17" ed="T"/>戒、忍辱、精進求色，禪亦不入空，不得深般若<lb
 n="0453c18" ed="T"/>波羅蜜漚惒拘舍羅，起心欲索佛道，一切欲<lb
 n="0453c19" ed="T"/>作佛，中道得阿羅漢、辟支佛道，是菩薩於過<lb
 n="0453c20" ed="T"/>去、當來、今現在佛所持戒、精進、三昧、智慧，聞<lb
 n="0453c21" ed="T"/>佛薩芸若，皆念求色，是為不持怛薩阿竭戒、<lb
 n="0453c22" ed="T"/>精進、三昧、智慧，不曉知薩芸若，但想如聞聲<lb
 n="0453c23" ed="T"/>耳，便欲從是作阿耨多羅三耶三菩，會不能<lb
 n="0453c24" ed="T"/>得，便中道得阿羅漢、辟支佛道。何以故？不得<lb
 n="0453c25" ed="T"/>深般若波羅蜜漚惒拘舍羅故。」舍利弗言：「如<lb
 n="0453c26" ed="T"/>佛所說，念中慧菩薩離般若波羅蜜漚惒拘<lb
 n="0453c27" ed="T"/>舍羅故，便得阿羅漢、辟支佛道，若有菩薩莊<lb
 n="0453c28" ed="T"/>嚴事，欲得阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛者，<lb
 n="0453c29" ed="T"/>當󰍂學般若波羅蜜漚惒拘舍羅。」愛欲天子、<pb n="0454a" id="T08.0224.0454a" ed="T"/><lb
 n="0454a01" ed="T"/>梵天子白佛言：「般若波羅蜜難曉難了難知，<lb
 n="0454a02" ed="T"/>欲求阿耨多羅三耶三菩難得也。」須菩提白佛<lb
 n="0454a03" ed="T"/>言：「般若波羅蜜甚深，難曉難了難知，如我念<lb
 n="0454a04" ed="T"/>是中慧，求阿耨多羅三耶三菩易得耳。何以<lb
 n="0454a05" ed="T"/>故？無所有，當何從得阿耨多羅三耶三菩，諸<lb
 n="0454a06" ed="T"/>法皆空，索之了不可得，當作阿惟三佛。索法<lb
 n="0454a07" ed="T"/>無所得，無有作阿惟三佛，亦無有得阿惟三<lb
 n="0454a08" ed="T"/>佛者。若有聞諸法空，求阿耨多羅三耶三菩<lb
 n="0454a09" ed="T"/>易得耳。」舍利弗謂須菩提：「如須菩提所說者，<lb
 n="0454a10" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩難得也。何以故？空不念<lb
 n="0454a11" ed="T"/>我當作阿耨多羅三耶三菩，是法空設易得<lb
 n="0454a12" ed="T"/>者。何以故？如恒沙菩薩悉皆逮。」須菩提言：<lb
 n="0454a13" ed="T"/>「云何，舍利弗！用色逮乎？不也。離色法逮乎？不<lb
 n="0454a14" ed="T"/>也。痛痒思想生死識逮乎？不也。色本無寧逮<lb
 n="0454a15" ed="T"/>不？不也。色本無有法逮不？不也。痛痒思想生<lb
 n="0454a16" ed="T"/>死識本無寧逮不？不也。離識本無有法逮不？<lb
 n="0454a17" ed="T"/>不也。是本無使逮不？不也。離本無有法使逮<lb
 n="0454a18" ed="T"/>不？不也。設是法不可得，何所法使逮者？」舍利<lb
 n="0454a19" ed="T"/>弗言：「如須菩提所說法，無有菩薩逮者。佛所<lb
 n="0454a20" ed="T"/>說三有德之人，求阿羅漢、辟支佛、佛，是三不<lb
 n="0454a21" ed="T"/>計三，如須菩提所說為一道耳。」分漫陀尼弗<lb
 n="0454a22" ed="T"/>謂舍利弗：「須菩提說一道，當問。」舍利弗謂須<lb
 n="0454a23" ed="T"/>菩提：「須菩提所說一道，我用是故問。」須菩提<lb
 n="0454a24" ed="T"/>言：「云何，於本無中見三道不？」舍利弗言：「不見<lb
 n="0454a25" ed="T"/>也。何以故？從本無中不可得三事。」須菩提言：<lb
 n="0454a26" ed="T"/>「本無一事得乎？不也。云何，於本無中可得一<lb
 n="0454a27" ed="T"/>道不？不也。設是諦不可得者，故復說阿羅漢、<lb
 n="0454a28" ed="T"/>辟支佛、佛。為如是說，道本無，無有異。若菩<lb
 n="0454a29" ed="T"/>薩聞本無心不懈怠，是菩薩會當得佛也。」佛<pb n="0454b" id="T08.0224.0454b" ed="T"/><lb
 n="0454b01" ed="T"/>言：「如須菩提所說，皆持佛威神，使若說是耳。<lb
 n="0454b02" ed="T"/>菩薩聞本無等無異，心不懈怠，會當得佛。」舍<lb
 n="0454b03" ed="T"/>利弗言：「何等為菩薩成阿耨多羅三耶三菩<lb
 n="0454b04" ed="T"/>者？」須菩提白佛言：「何等為成就於菩薩？」佛言：<lb
 n="0454b05" ed="T"/>「一切人皆等視中，與共語言當善心，不得有<lb
 n="0454b06" ed="T"/>害意向，常當慈心與語，不得瞋恚，皆當好心<lb
 n="0454b07" ed="T"/>中心，菩薩當作是住。」<lb
 n="0454b08" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第五</ab></div><lb
 n="0454b09" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0454b10" ed="T"/><lb
 n="0454b11" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第六</ab><lb
 n="0454b12" ed="T"/><lb
 n="0454b13" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0454b14" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜阿惟越致品第十五</head><lb
 n="0454b15" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「阿惟越致菩薩當何以比？當<lb
 n="0454b16" ed="T"/>何以觀其行？當何以相？當何從知是阿惟越<lb
 n="0454b17" ed="T"/>致菩薩？」佛言：「阿惟越致菩薩，如逮得禪者不<lb
 n="0454b18" ed="T"/>動搖，如羅漢、辟支佛地、佛地，是佛地如本無<lb
 n="0454b19" ed="T"/>終不動。佛說本無，聞不言非。空是中本無入<lb
 n="0454b20" ed="T"/>本無，是所本無如本無，亦不言非。如是入中，<lb
 n="0454b21" ed="T"/>入中以聞是本無，以若轉於餘處聞心終<lb
 n="0454b22" ed="T"/>不疑，亦不言是，亦不言非，如是本無如本無<lb
 n="0454b23" ed="T"/>住。其所語不輕，所言不說他事，但說他正，<lb
 n="0454b24" ed="T"/>他人所作不觀視。用是比、用是相行具足，知<lb
 n="0454b25" ed="T"/>是阿惟越致菩薩。阿惟越致終不形相沙門、<lb
 n="0454b26" ed="T"/>婆羅門面類，不祠祀跪拜天，不持華香施<lb
 n="0454b27" ed="T"/>於天，亦不教他人為。身不生惡處，不作女人<lb
 n="0454b28" ed="T"/>身，當持十戒——不殺生、強盜、婬泆、兩舌、嗜酒、惡<lb
 n="0454b29" ed="T"/>口、妄言、綺語，不嫉妬、瞋恚、罵詈——不疑亦不<pb n="0454c" id="T08.0224.0454c" ed="T"/><lb
 n="0454c01" ed="T"/>教他人為，身自持十戒不疑，復教他人守十<lb
 n="0454c02" ed="T"/>戒，於夢中自護十戒，亦復於夢中面目見十<lb
 n="0454c03" ed="T"/>戒。阿惟越致心學諸法，皆安隱為世間人說<lb
 n="0454c04" ed="T"/>經，持深經授與，令得分德住，悉致願使得經，<lb
 n="0454c05" ed="T"/>令用分德住。阿惟越致聞說深經時終不疑，<lb
 n="0454c06" ed="T"/>不言不信，亦不恐懼，所語柔軟，微妙至密。<lb
 n="0454c07" ed="T"/>少睡臥行步出入，心安諦無亂，時徐舉足蹈<lb
 n="0454c08" ed="T"/>地，安隱顧視。所斐服衣被淨潔，無垢坋無<lb
 n="0454c09" ed="T"/>𧎇𧒓，身中無八十種虫。所有功德稍稍欲盛<lb
 n="0454c10" ed="T"/>滿，心極清淨悉受得之，其功德過出於世間。」<lb
 n="0454c11" ed="T"/>須菩提白佛言：「云何菩薩心清淨？當何以知<lb
 n="0454c12" ed="T"/>之？」佛言：「是菩薩所作功德轉增多，其心極上，<lb
 n="0454c13" ed="T"/>自在無所罣礙，悉逮得其功德，是心甚清<lb
 n="0454c14" ed="T"/>潔，清潔過於阿羅漢、辟支佛道上。如是阿<lb
 n="0454c15" ed="T"/>惟越致，有來供養者，不受用喜，一切無慳貪。說<lb
 n="0454c16" ed="T"/>深經時，未甞於中有厭極也。正在智中深入，<lb
 n="0454c17" ed="T"/>若餘所欲有問深經者，持是深般若波羅蜜<lb
 n="0454c18" ed="T"/>為說之；其有他道所不能正者，持是深般若<lb
 n="0454c19" ed="T"/>波羅蜜為正之；從是經中所出法，悉持無常<lb
 n="0454c20" ed="T"/>之事相語之；諸世間經書所不能解者，持是<lb
 n="0454c21" ed="T"/>深般若波羅蜜為解之。用是故，弊魔來到是<lb
 n="0454c22" ed="T"/>菩薩所，便於邊化作大八泥犁，其一泥犁中<lb
 n="0454c23" ed="T"/>有若干百千菩薩化作是，以便指示之言：<lb
 n="0454c24" ed="T"/>『是輩皆阿惟越致菩薩，從佛受決，以今皆墮<lb
 n="0454c25" ed="T"/>泥犁中。佛為授，若泥犁耳。設若作阿惟越致<lb
 n="0454c26" ed="T"/>受決菩薩者，若當受疾悔之言：「我非阿惟越<lb
 n="0454c27" ed="T"/>致。」若悔之言爾者，便不復墮泥犁中，當生天<lb
 n="0454c28" ed="T"/>上。』」佛言：「設是菩薩心不動轉者，是阿惟越致。<lb
 n="0454c29" ed="T"/>弊魔復化作其師，被服往到菩薩所詭語：『若<pb n="0455a" id="T08.0224.0455a" ed="T"/><lb
 n="0455a01" ed="T"/>前從我所聞受者，今悉棄捨，是皆不可用也。<lb
 n="0455a02" ed="T"/>若自悔過，受疾悔之。隨我言者，我日來問訊<lb
 n="0455a03" ed="T"/>汝，不用我言者，終不復來視汝。若莫復說<lb
 n="0455a04" ed="T"/>是事，我不復欲聞，是故說是皆非佛所說，餘<lb
 n="0455a05" ed="T"/>外事耳。汝今更受我所語，我所說皆佛語。』」<lb
 n="0455a06" ed="T"/>佛言：「菩薩聞是言，其心動轉者，不從過去佛<lb
 n="0455a07" ed="T"/>受決，未上菩薩舉中，未在阿惟越致地。設是<lb
 n="0455a08" ed="T"/>菩薩心不動轉者，知是深經空所致。作是思<lb
 n="0455a09" ed="T"/>惟，終不信他人語。譬若比丘得阿羅漢，不復<lb
 n="0455a10" ed="T"/>隨他人語，悉明見經中證，是為空所致，終不<lb
 n="0455a11" ed="T"/>可動，如阿羅漢、辟支佛道所念法，終不可復<lb
 n="0455a12" ed="T"/>還。是菩薩為在阿惟越致地住，正住，向佛<lb
 n="0455a13" ed="T"/>門，終不可復還，是為極度。用是比、用是相行<lb
 n="0455a14" ed="T"/>具足，知是阿惟越致菩薩。復有弊魔化作異<lb
 n="0455a15" ed="T"/>人，往到菩薩所作是語：『若所求為勤苦耳，不<lb
 n="0455a16" ed="T"/>求佛法也。若空負是勤苦，為用是勤苦之難<lb
 n="0455a17" ed="T"/>為求乎？若在惡道中以來大久，適今得為<lb
 n="0455a18" ed="T"/>人，汝不當於是中思惟，不當自患厭耶？當復<lb
 n="0455a19" ed="T"/>於何所更索是軀？汝何不早取阿羅漢道，用<lb
 n="0455a20" ed="T"/>佛為求之？』是菩薩心不動轉者，知是阿惟越<lb
 n="0455a21" ed="T"/>致。弊魔不能動轉捨去，更作方便，化作若干<lb
 n="0455a22" ed="T"/>菩薩在其邊住，因指示言：『若見不耶？是悉菩<lb
 n="0455a23" ed="T"/>薩，皆供養如恒中沙佛，以皆與衣被、飲食、<lb
 n="0455a24" ed="T"/>床臥具、醫藥悉具足，皆從如恒中沙佛受<lb
 n="0455a25" ed="T"/>行法問慧，當所施行，如法住、如法求，皆入中<lb
 n="0455a26" ed="T"/>作是學、作是受、作是行，悉以尚不能得佛。若<lb
 n="0455a27" ed="T"/>學以來甫爾，當何因得佛？』菩薩聞是言，心不<lb
 n="0455a28" ed="T"/>動轉者，弊魔復捨去不遠，復化作諸比丘示<lb
 n="0455a29" ed="T"/>之言：『是悉阿羅漢，過去世時皆求菩薩道，不<pb n="0455b" id="T08.0224.0455b" ed="T"/><lb
 n="0455b01" ed="T"/>能得佛，今皆取阿羅漢已，如是比丘當何<lb
 n="0455b02" ed="T"/>從得佛？』菩薩聞是語心不動轉，當覺知魔為。」<lb
 n="0455b03" ed="T"/>佛言：「作是學、作是求、作是行，於是深般若波<lb
 n="0455b04" ed="T"/>羅蜜中住，心不動轉者，如是比相行具足，<lb
 n="0455b05" ed="T"/>知是阿惟越致。」佛言：「菩薩當作是學、作是求，<lb
 n="0455b06" ed="T"/>護是教、受佛教，當念行於他方。聞魔語如是，<lb
 n="0455b07" ed="T"/>心不動轉、不可移，覺知魔為。菩薩作是學不<lb
 n="0455b08" ed="T"/>得佛者，佛語為有異。佛語終不欺也。弊魔復<lb
 n="0455b09" ed="T"/>往到菩薩所，作是詭嬲言：『佛如空，是經不<lb
 n="0455b10" ed="T"/>可得邊幅，不可得極，是經中我悉知已，皆<lb
 n="0455b11" ed="T"/>空耳。若為是中勤苦若不？當覺知魔為此事，<lb
 n="0455b12" ed="T"/>魔作是經，云何欲於中欲得作佛？是非佛所<lb
 n="0455b13" ed="T"/>說。』菩薩當諦覺知是魔所為，菩薩作第一禪、<lb
 n="0455b14" ed="T"/>第二禪、第三禪、第四禪三昧，越阿惟越致，不<lb
 n="0455b15" ed="T"/>隨錄是四禪，是所禪作三昧越用人，入欲<lb
 n="0455b16" ed="T"/>中故禪三昧，是菩薩終不隨禪教，其功德極<lb
 n="0455b17" ed="T"/>過禪上去。有共稱譽名字者不用喜，不稱<lb
 n="0455b18" ed="T"/>譽者亦不用作憂，其心終不動亂，常念世間<lb
 n="0455b19" ed="T"/>人。善出入行步坐起，常端心正志，少婬意。<lb
 n="0455b20" ed="T"/>在家者與婦人相見，心不樂憙，常懷恐怖。與<lb
 n="0455b21" ed="T"/>婦人交接，念之惡露臭處不淨潔，非我法也，<lb
 n="0455b22" ed="T"/>盡我壽命不復與相近，當脫是惡露中去。譬<lb
 n="0455b23" ed="T"/>若有人行大荒澤中，畏盜賊，心念言：『我當何<lb
 n="0455b24" ed="T"/>時脫出是阨道中去？』當棄遠是婬泆，畏懼如<lb
 n="0455b25" ed="T"/>行大荒澤中，亦不說其人惡。何以故？諸世<lb
 n="0455b26" ed="T"/>間皆欲使安隱故也。」佛言：「如是菩薩，其福具<lb
 n="0455b27" ed="T"/>足得之，是皆深般若波羅蜜威神力，使作是<lb
 n="0455b28" ed="T"/>念。是菩薩，和夷羅洹化諸鬼神隨後，亦不敢<lb
 n="0455b29" ed="T"/>近附，菩薩終不失志，心不妄起，身體完具，無<pb n="0455c" id="T08.0224.0455c" ed="T"/><lb
 n="0455c01" ed="T"/>瘡癩，極雄猛，終不誘他人婦女。若有治道<lb
 n="0455c02" ed="T"/>符祝行藥，身不自為，亦不教他人為，見他<lb
 n="0455c03" ed="T"/>人為者心不喜也。終不說男子若女人為<lb
 n="0455c04" ed="T"/>事，亦不說非法之事，亦不生惡處。用是比、<lb
 n="0455c05" ed="T"/>用是相行具足，知是阿惟越致菩薩。」<lb
 n="0455c06" ed="T"/>須菩提白佛言：「菩薩用何等故名為阿惟越<lb
 n="0455c07" ed="T"/>致？」佛言：「菩薩不與國王若世俗城郭聚落會<lb
 n="0455c08" ed="T"/>人從事，不與盜賊若軍師兵刃從事，不與男<lb
 n="0455c09" ed="T"/>子女人從事，不與餘道人若祠祀諸鬼神酒<lb
 n="0455c10" ed="T"/>肉穀食從事，不與香及燒香若繒綵利業調<lb
 n="0455c11" ed="T"/>戲從事，不與海中若諸所欲從事，不與弊惡<lb
 n="0455c12" ed="T"/>無反復好鬪亂人者從事，但與深般若波羅<lb
 n="0455c13" ed="T"/>蜜從事，心終不遠離，薩芸若常在中。不志常<lb
 n="0455c14" ed="T"/>行中正，無不行時。常稱譽賢善者上頭，<lb
 n="0455c15" ed="T"/>常隨善知識，不與惡知識相隨，常求佛法，願<lb
 n="0455c16" ed="T"/>欲生異方佛剎。用是故，常與佛相見供養之。<lb
 n="0455c17" ed="T"/>從欲處、色處、空處，從彼間來生中國，常於善<lb
 n="0455c18" ed="T"/>人黠慧中生，在工談語曉經書家生。常不好<lb
 n="0455c19" ed="T"/>豫世俗之事，生不犯法，常在大國中生，未常<lb
 n="0455c20" ed="T"/>在邊地生也。用是比、用是相行具足，用是故<lb
 n="0455c21" ed="T"/>名為阿惟越致菩薩，終不言我是阿惟越致，<lb
 n="0455c22" ed="T"/>亦不言我非、亦不疑我非阿惟越致地，亦不<lb
 n="0455c23" ed="T"/>言我是阿惟越致地。譬若有人得須陀洹道，<lb
 n="0455c24" ed="T"/>在其地終不疑魔事，適起即覺知，魔稍稍來<lb
 n="0455c25" ed="T"/>不聽隨。在阿惟越致地，終不疑不懈怠。譬若<lb
 n="0455c26" ed="T"/>有人作惡逆，盡其壽命，心終不可轉使作善<lb
 n="0455c27" ed="T"/>不念惡，是惡心至死終不休。是菩薩住中正，<lb
 n="0455c28" ed="T"/>在阿惟越致地，心不可移動，十方終不能復轉<lb
 n="0455c29" ed="T"/>其心，自有道地，終不疑無阿羅漢、辟支佛，心<pb n="0456a" id="T08.0224.0456a" ed="T"/><lb
 n="0456a01" ed="T"/>不念佛難得，心大無有極，安隱堅住其地，<lb
 n="0456a02" ed="T"/>無有能降之者。作是住，無有能過是黠者。用<lb
 n="0456a03" ed="T"/>是故，弊魔大愁毒，言：『是菩薩心如剛鐵不可<lb
 n="0456a04" ed="T"/>轉。』便復更作佛形，往語菩薩言：『若何不於是<lb
 n="0456a05" ed="T"/>間取阿羅漢證？若未受決得阿耨多羅三耶<lb
 n="0456a06" ed="T"/>三菩，若不得是比、不得是相，菩薩用是比、<lb
 n="0456a07" ed="T"/>用是相行具足，如是尚不得佛。若當何因得<lb
 n="0456a08" ed="T"/>之？』」佛言：「設是菩薩聞魔語，若心不動者，是菩<lb
 n="0456a09" ed="T"/>薩從過去怛薩阿竭受決，已得阿耨多羅三耶<lb
 n="0456a10" ed="T"/>三菩，是故覺知魔作佛形像來言，是非佛也，<lb
 n="0456a11" ed="T"/>魔耳。欲使我心搖，我心不可動。」佛言：「是菩<lb
 n="0456a12" ed="T"/>薩心不可動轉者，從過去怛薩阿竭受決，已<lb
 n="0456a13" ed="T"/>授阿耨多羅三耶三菩，住阿惟越致地。何以<lb
 n="0456a14" ed="T"/>故？用是比、用是相行具足故，知是阿惟越致<lb
 n="0456a15" ed="T"/>菩薩悉得法者、悉行中正，當代不惜身命，是<lb
 n="0456a16" ed="T"/>菩薩一切法悉受得之，過去、當來、今現在佛所<lb
 n="0456a17" ed="T"/>有法悉得持護。用是故，當為不惜身命，未<lb
 n="0456a18" ed="T"/>常懈怠，無有厭時。怛薩阿竭及諸弟子說經<lb
 n="0456a19" ed="T"/>時，心終不疑，亦不言非佛說。聞說深般若波<lb
 n="0456a20" ed="T"/>羅蜜，終心不有疑，亦不言非。如是菩薩逮<lb
 n="0456a21" ed="T"/>無所從生法樂，於中立持是，功德悉具足。用<lb
 n="0456a22" ed="T"/>是比、用是相行具足，是為阿惟越致菩薩。」</ab></div><lb
 n="0456a23" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經怛竭優婆夷<lb
 n="0456a24" ed="T"/>品第十六</head><lb
 n="0456a25" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「阿惟越致菩薩極從大功德<lb
 n="0456a26" ed="T"/>起，常為菩薩說深法教入深。」佛言：「善哉，善哉！<lb
 n="0456a27" ed="T"/>須菩提！若乃內菩薩使入深，何等為深？空為<lb
 n="0456a28" ed="T"/>深，無想、無願、無識，無所從生滅，泥洹是為限。」<lb
 n="0456a29" ed="T"/>須菩提白佛言：「泥洹是限，非是諸法。」佛言：「諸<pb n="0456b" id="T08.0224.0456b" ed="T"/><lb
 n="0456b01" ed="T"/>法甚深，色痛痒思想生死識甚深。何等為色<lb
 n="0456b02" ed="T"/>痛痒思想生死識甚深？如本無，色痛痒思想<lb
 n="0456b03" ed="T"/>生死識本無，爾故甚深。」須菩提言：「難及也，天<lb
 n="0456b04" ed="T"/>中天！色痛痒思想生死識，妄消去便為泥洹。」<lb
 n="0456b05" ed="T"/>佛言：「甚深與般若波羅蜜相應，當思惟念，作<lb
 n="0456b06" ed="T"/>是住學，如般若波羅蜜教，菩薩隨是行，當思<lb
 n="0456b07" ed="T"/>惟念，如中教應行一日，是菩薩為却幾劫生<lb
 n="0456b08" ed="T"/>死。譬如婬泆之人，有所重愛端正女人與共<lb
 n="0456b09" ed="T"/>期會，是女人不得自在，失期不到，是人寧有<lb
 n="0456b10" ed="T"/>意念之不耶？」須菩提言：「其人有念，思想當到，<lb
 n="0456b11" ed="T"/>欲與相見坐起宿止言語。」佛言：「其人未到之<lb
 n="0456b12" ed="T"/>間，能有幾意起念？」須菩提言：「是意甚多，甚多！」<lb
 n="0456b13" ed="T"/>佛言：「菩薩念深般若波羅蜜，如是一日心不<lb
 n="0456b14" ed="T"/>轉者，却生死若干劫。菩薩學般若波羅蜜，如<lb
 n="0456b15" ed="T"/>中教、如中所說思念，隨是行一日，為却惡除<lb
 n="0456b16" ed="T"/>罪；若有菩薩遠離深般若波羅蜜，正使布施<lb
 n="0456b17" ed="T"/>如恒中沙劫，不如是菩薩隨深般若波羅蜜<lb
 n="0456b18" ed="T"/>教一日，其功德出彼上。若復有菩薩壽如恒<lb
 n="0456b19" ed="T"/>中沙劫，并持前所布施與須陀洹、斯陀含、阿<lb
 n="0456b20" ed="T"/>那含、阿羅漢、辟支佛、佛，不得深般若波羅蜜；<lb
 n="0456b21" ed="T"/>若復有菩薩隨深般若波羅蜜中行如中教，<lb
 n="0456b22" ed="T"/>其功德出彼上。若復有菩薩壽如恒中沙劫，<lb
 n="0456b23" ed="T"/>布施如前，持戒具足；若復有菩薩求深般若<lb
 n="0456b24" ed="T"/>波羅蜜，從念起說經，其功德出彼上。若復有<lb
 n="0456b25" ed="T"/>菩薩持經布施，其功德轉上，得阿耨多羅三<lb
 n="0456b26" ed="T"/>耶三菩，是菩薩持經布施，以來深入是中隨<lb
 n="0456b27" ed="T"/>是教，其功德出彼上；若復有菩薩以經布<lb
 n="0456b28" ed="T"/>施，不深入是中，轉不及也。若復有菩薩持經<lb
 n="0456b29" ed="T"/>布施，復深入是中，未常有離時，為般若波<lb
 n="0456b30" ed="T"/>羅蜜所護，其功德甚多甚多。」<pb n="0456c" id="T08.0224.0456c" ed="T"/><lb
 n="0456c01" ed="T"/>須菩提白佛言：「所識、有著者，此二何所功德<lb
 n="0456c02" ed="T"/>為多？」佛言：「菩薩所識，若求深般若波羅蜜，樂<lb
 n="0456c03" ed="T"/>於空，樂無所有，樂盡，樂無常，念是為不離<lb
 n="0456c04" ed="T"/>般若波羅蜜，如是菩薩得功德不可計阿僧<lb
 n="0456c05" ed="T"/>祇。」須菩提白佛言：「不可計復言阿僧祇，有何<lb
 n="0456c06" ed="T"/>等異？」佛言：「阿僧祇者，其數不可盡極也；不<lb
 n="0456c07" ed="T"/>可計者，為不可量計之，了不可得邊崖。爾<lb
 n="0456c08" ed="T"/>故為不可計阿僧祇。」須菩提言：「佛說不可計，<lb
 n="0456c09" ed="T"/>色痛痒思想生死識亦不可計。」佛語須菩提：<lb
 n="0456c10" ed="T"/>「汝所問者，有何因使色痛痒思想生死識不<lb
 n="0456c11" ed="T"/>可計、不可量？」須菩提問佛：「何等為不可量？」佛<lb
 n="0456c12" ed="T"/>言：「於空中計之，為不可量，無想、無願計之，<lb
 n="0456c13" ed="T"/>如是不可量。」須菩提言：「空計是，法不可計。」佛<lb
 n="0456c14" ed="T"/>言：「云何我常不言諸法空？」須菩提言：「如怛薩<lb
 n="0456c15" ed="T"/>阿竭所說法悉空。」佛言：「諸法悉空，不可盡、不<lb
 n="0456c16" ed="T"/>可計。經無有各各慧，無有各各異，怛薩阿竭<lb
 n="0456c17" ed="T"/>但分別說耳。空不可盡、不可量，是想、是願、是<lb
 n="0456c18" ed="T"/>識、是生、是欲、是滅、是泥洹，隨所喜，作是為說，<lb
 n="0456c19" ed="T"/>作是現示，作是為教，怛薩阿竭所說如是。」<lb
 n="0456c20" ed="T"/>須菩提言：「難及也，天中天！經本空耳。云何復<lb
 n="0456c21" ed="T"/>於空中說經，是經不可逮。如我了佛語，諸<lb
 n="0456c22" ed="T"/>法不可逮。」佛言：「如是！諸法不可逮。」佛言：「如是！<lb
 n="0456c23" ed="T"/>諸法不可逮空耳，是為不可逮。」須菩提言：「如<lb
 n="0456c24" ed="T"/>佛說本無不可逮，願解不可逮慧有增有減。」<lb
 n="0456c25" ed="T"/>佛言：「不也。」須菩提言：「若有不可逮慧有增有<lb
 n="0456c26" ed="T"/>減，檀波羅蜜、尸波羅蜜、羼提波羅蜜、惟逮<lb
 n="0456c27" ed="T"/>波羅蜜、禪波羅蜜、般若波羅蜜，不增不減。<lb
 n="0456c28" ed="T"/>若不增波羅蜜者，菩薩何因近阿耨多羅三<lb
 n="0456c29" ed="T"/>耶三菩？何緣得阿惟三佛？設不減波羅蜜者，<lb
 n="0456c30" ed="T"/>菩薩何因近阿耨多羅三耶三菩？何緣近阿<pb n="0457a" id="T08.0224.0457a" ed="T"/><lb
 n="0457a01" ed="T"/>惟三佛坐？」佛言：「是不可逮慧不增不減，菩<lb
 n="0457a02" ed="T"/>薩求深般若波羅蜜若守者，如是漚惒拘舍<lb
 n="0457a03" ed="T"/>羅菩薩不念檀波羅蜜增，亦不念減，復作是<lb
 n="0457a04" ed="T"/>念，但名檀波羅蜜所布施念，持是功德施與，<lb
 n="0457a05" ed="T"/>作阿耨多羅三耶三菩。施如是，尸波羅蜜、羼<lb
 n="0457a06" ed="T"/>提波羅蜜、惟逮波羅蜜、禪波羅蜜，菩薩求般<lb
 n="0457a07" ed="T"/>若波羅蜜若守者，得漚惒拘舍羅，不念般若<lb
 n="0457a08" ed="T"/>波羅蜜有增有減，是但名為般若波羅蜜，求<lb
 n="0457a09" ed="T"/>之若守者，發心念，持是功德施與，作阿耨多<lb
 n="0457a10" ed="T"/>羅三耶三菩。」須菩提白佛言：「何等為阿耨多<lb
 n="0457a11" ed="T"/>羅三耶三菩？」佛言：「本無是也。是本無不增不<lb
 n="0457a12" ed="T"/>減，常隨是念不遠離，是即為近阿耨多羅三<lb
 n="0457a13" ed="T"/>耶三菩，坐不可逮法、不可逮慧。若般若波羅<lb
 n="0457a14" ed="T"/>蜜皆不增不減，菩薩念是不遠離，為近阿耨<lb
 n="0457a15" ed="T"/>多羅三耶三菩。」須菩提白佛言：「菩薩持初頭<lb
 n="0457a16" ed="T"/>意，近阿耨多羅三耶三菩，若持後頭意近之。」<lb
 n="0457a17" ed="T"/>佛言：「初頭意、後來意，是兩意無有對。」須菩提<lb
 n="0457a18" ed="T"/>言：「後來意、初頭意無有對，何等功德出生長<lb
 n="0457a19" ed="T"/>大？」佛言：「譬如然燈炷，用初出明然炷？用後來<lb
 n="0457a20" ed="T"/>明然炷？」須菩提言：「非初頭明然炷，亦不離<lb
 n="0457a21" ed="T"/>初頭明然炷，亦非後明然炷，亦不離後明然<lb
 n="0457a22" ed="T"/>炷。」佛問須菩提：「云何，如是不？」須菩提言：「如是，<lb
 n="0457a23" ed="T"/>天中天！」佛言：「菩薩不用初意得阿耨多羅三<lb
 n="0457a24" ed="T"/>耶三菩，亦不離初意得，亦不用後意得，亦<lb
 n="0457a25" ed="T"/>不離後意得也。」佛言：「云何是為得阿惟三佛<lb
 n="0457a26" ed="T"/>不？」須菩提言：「阿惟三佛甚深是因緣，菩薩不<lb
 n="0457a27" ed="T"/>用初意得阿耨多羅三耶三菩，亦不離初意<lb
 n="0457a28" ed="T"/>得，亦不用後意得，亦不離後意得也。」佛言：<lb
 n="0457a29" ed="T"/>「云何，心前滅後復生耶？」須菩提言：「不也。」佛言：<pb n="0457b" id="T08.0224.0457b" ed="T"/><lb
 n="0457b01" ed="T"/>「心初生可滅不？」須菩提言：「可滅。」佛言：「當所<lb
 n="0457b02" ed="T"/>滅者，寧可使不滅不？」須菩提言：「不也。」佛言：<lb
 n="0457b03" ed="T"/>「本無，寧可使住不？」須菩提言：「欲住本無，當如<lb
 n="0457b04" ed="T"/>本無住。」佛言：「設令在本無中住，寧可使發<lb
 n="0457b05" ed="T"/>堅固不？本無寧有心無心？不離本無寧有<lb
 n="0457b06" ed="T"/>心不？見本無不？作是求為深求不？」須菩提言：<lb
 n="0457b07" ed="T"/>「天中天！作是求為無所求。何以故？是法了不<lb
 n="0457b08" ed="T"/>可得，亦不可見。」佛言：「菩薩求般若波羅蜜，為<lb
 n="0457b09" ed="T"/>求何等？」須菩提言：「為求空。」佛言：「設不空，為求<lb
 n="0457b10" ed="T"/>何等？」須菩提言：「為求想。」佛言：「云何去想<lb
 n="0457b11" ed="T"/>不？不也，是菩薩為不去想。」須菩提言：「不作是<lb
 n="0457b12" ed="T"/>求忘想。何以故？求想盡者，設想滅者，即可<lb
 n="0457b13" ed="T"/>滅也，便得阿羅漢，是為菩薩漚惒拘舍羅不<lb
 n="0457b14" ed="T"/>滅想得證，向無想隨是教。」舍利弗謂須菩提：<lb
 n="0457b15" ed="T"/>「若有菩薩有三種事，向三昧門，守三昧門：<lb
 n="0457b16" ed="T"/>一者空，二者無相，三者無願。是三者有益<lb
 n="0457b17" ed="T"/>於般若波羅蜜，不但晝日益，夜夢中亦當復<lb
 n="0457b18" ed="T"/>益。何以故？佛說晝夜夢中等無異。」須菩提<lb
 n="0457b19" ed="T"/>言：「若有菩薩晝日有益於般若波羅蜜，夜夢<lb
 n="0457b20" ed="T"/>中亦復有益。」舍利弗言：「云何若夢中有所作，<lb
 n="0457b21" ed="T"/>寧有所得不？佛所說經，如夢中所有。」須菩提<lb
 n="0457b22" ed="T"/>言：「夢中所作善，覺大喜為益，夢中所作惡，覺<lb
 n="0457b23" ed="T"/>不喜為減。」舍利弗言：「設於夢中殺人其心喜，<lb
 n="0457b24" ed="T"/>覺以言：『我殺是人快乎？』如是云何？」須菩提言：<lb
 n="0457b25" ed="T"/>「不𭮆，爾皆有所因緣，心不空，爾會有所因<lb
 n="0457b26" ed="T"/>緣，若見若聞若念為因緣，爾故知耳。從是中<lb
 n="0457b27" ed="T"/>令人心有所著，令人心無所著，是為不忘，爾<lb
 n="0457b28" ed="T"/>皆有所因緣故。」舍利弗言：「所作皆空耳，何因<lb
 n="0457b29" ed="T"/>心有所因緣？」須菩提言：「想因緣，是故心因緣<pb n="0457c" id="T08.0224.0457c" ed="T"/><lb
 n="0457c01" ed="T"/>從是起。」舍利弗言：「菩薩夢中布施，持是施與<lb
 n="0457c02" ed="T"/>作阿耨多羅三耶三菩，如是有施與無？」須菩<lb
 n="0457c03" ed="T"/>提言：「彌勒菩薩近前在，旦暮當補佛處，是<lb
 n="0457c04" ed="T"/>故知當從問。」舍利弗白彌勒菩薩：「我所問，<lb
 n="0457c05" ed="T"/>須菩提言：『彌勒菩薩能解之。』」彌勒言：「如我字<lb
 n="0457c06" ed="T"/>彌勒當解乎？當以色痛痒思想生死識解慧<lb
 n="0457c07" ed="T"/>乎？持是身解耶？若空若色痛痒思想生死識<lb
 n="0457c08" ed="T"/>解慧，色痛痒思想生死識空，無力當所解，是<lb
 n="0457c09" ed="T"/>法了不見也，亦不見當所解者，是法了不見<lb
 n="0457c10" ed="T"/>當得阿耨多羅三耶三菩者。」舍利弗言：「彌勒<lb
 n="0457c11" ed="T"/>菩薩所說為得證？」彌勒言：「不也，我所說法不<lb
 n="0457c12" ed="T"/>得證。」舍利弗便作是念：「彌勒菩薩所入慧甚<lb
 n="0457c13" ed="T"/>深。何以故？常行般若波羅蜜以來大久遠矣。」<lb
 n="0457c14" ed="T"/>佛問舍利弗：「云何，若自見作阿羅漢時不？」舍<lb
 n="0457c15" ed="T"/>利弗言：「不見也。」佛言：「如是菩薩不作是念：『我<lb
 n="0457c16" ed="T"/>受決是法，當於中得阿惟三佛，亦無有得阿<lb
 n="0457c17" ed="T"/>惟三佛者。』菩薩作是行，為求般若波羅蜜，<lb
 n="0457c18" ed="T"/>終不恐我不得阿惟三佛，隨是法中教，求般<lb
 n="0457c19" ed="T"/>若波羅蜜，用是故我無所畏。菩薩至大劇難<lb
 n="0457c20" ed="T"/>虎狼中時終不畏怖，心念言：『設有啖食我者，<lb
 n="0457c21" ed="T"/>為當布施行檀波羅蜜，近阿耨多羅三耶三<lb
 n="0457c22" ed="T"/>菩。願我後作佛時，令我剎中無有禽獸道。』菩<lb
 n="0457c23" ed="T"/>薩至賊中時終不怖懼，設我於中死，心念言：<lb
 n="0457c24" ed="T"/>『我身會當棄捐，正令我為賊所殺，我不當有<lb
 n="0457c25" ed="T"/>瞋恚，為具忍辱行羼提波羅蜜，當近阿惟三<lb
 n="0457c26" ed="T"/>佛。願我後得佛時，令我剎中無有盜賊。』菩薩<lb
 n="0457c27" ed="T"/>至無水漿中時心不畏怖，自念言：『人無德，使<lb
 n="0457c28" ed="T"/>是間無水漿。願我後得阿惟三佛時，使我剎中<lb
 n="0457c29" ed="T"/>皆有水漿，令我剎中人悉得薩芸若八味水。』<pb n="0458a" id="T08.0224.0458a" ed="T"/><lb
 n="0458a01" ed="T"/>菩薩至穀貴中時心不恐怖，自念言：『我當精<lb
 n="0458a02" ed="T"/>進得阿惟三佛，使我剎中終無穀貴，令我剎<lb
 n="0458a03" ed="T"/>中人在所願所索飲食悉在前，如忉利天上<lb
 n="0458a04" ed="T"/>食飲。』菩薩在疾疫中時，心念言：『我終無恐懼，<lb
 n="0458a05" ed="T"/>正使我身死是中，會當行精進得阿惟三佛，<lb
 n="0458a06" ed="T"/>令我剎中無有惡歲疾疫者，必當降伏魔官<lb
 n="0458a07" ed="T"/>屬。』」佛言：「菩薩聞是阿耨多羅三耶三菩阿惟<lb
 n="0458a08" ed="T"/>三佛，却後大久遠乃得佛者心不恐怖，從本<lb
 n="0458a09" ed="T"/>際起意學以來用不為久也。譬如人意一轉<lb
 n="0458a10" ed="T"/>頃耳。何以故？無有本際故。」佛說是時，有優婆<lb
 n="0458a11" ed="T"/>夷從坐起，前至佛所，為佛作禮，長跪白佛言：<lb
 n="0458a12" ed="T"/>「我聞是不恐不怖，必降恐怖之處，索阿耨多<lb
 n="0458a13" ed="T"/>羅三耶三菩，得阿惟三佛已當說經。」佛笑，口<lb
 n="0458a14" ed="T"/>中金色光出，優婆夷即持金華散佛上，持佛<lb
 n="0458a15" ed="T"/>威神，華皆不墮地。阿難從坐起，更斐袈裟，前<lb
 n="0458a16" ed="T"/>為佛作禮，長跪問佛言：「佛不妄笑，既笑當有<lb
 n="0458a17" ed="T"/>所說。」佛言：「是怛竭優婆夷却後當來世名星<lb
 n="0458a18" ed="T"/>宿劫，是中有佛名金華佛，是優婆夷後當棄<lb
 n="0458a19" ed="T"/>女人身，更受男子形。却後當生阿閦佛剎，從<lb
 n="0458a20" ed="T"/>阿閦佛剎去復到一佛剎，從一佛剎復生一<lb
 n="0458a21" ed="T"/>佛剎，如是無終極。譬如遮迦越王從一觀復<lb
 n="0458a22" ed="T"/>遊一觀，從生至終足不蹈地。是優婆夷從一<lb
 n="0458a23" ed="T"/>佛剎復到一佛剎，未嘗不見佛。」阿難心念：「如<lb
 n="0458a24" ed="T"/>阿閦佛剎諸菩薩會者，是為佛會耳。」佛知阿<lb
 n="0458a25" ed="T"/>難心所念，佛言：「是諸菩薩會者，悉度生死已。<lb
 n="0458a26" ed="T"/>是優婆夷後當作金華佛，度不可計阿羅漢<lb
 n="0458a27" ed="T"/>令般泥洹。是時佛剎中無有禽獸盜賊，無有<lb
 n="0458a28" ed="T"/>斷水漿，若穀貴、病疫者，其餘惡事悉無有。」<lb
 n="0458a29" ed="T"/>阿難問佛：「是優婆夷從何佛已來作功德？」<pb n="0458b" id="T08.0224.0458b" ed="T"/><lb
 n="0458b01" ed="T"/>佛言：「乃昔提和竭羅佛所作功德，初發意求<lb
 n="0458b02" ed="T"/>佛。提和竭羅佛時，亦復持金華散佛上，願言：<lb
 n="0458b03" ed="T"/>『持是功德施與，作阿耨多羅三耶三菩者。』」佛<lb
 n="0458b04" ed="T"/>言：「如我持五華散提和竭羅佛上，即逮得無<lb
 n="0458b05" ed="T"/>所從生法樂於中立，授我決言：『却後無數劫，<lb
 n="0458b06" ed="T"/>若當為釋迦文佛。』是優婆夷，爾時見我從佛<lb
 n="0458b07" ed="T"/>授決，其心亦念：『我亦當授決得阿耨多羅<lb
 n="0458b08" ed="T"/>三耶三菩，如是菩薩受決。』」佛語阿難：「是怛竭<lb
 n="0458b09" ed="T"/>優婆夷於提和竭羅佛所，初發起本阿耨多<lb
 n="0458b10" ed="T"/>羅三耶三菩阿惟三佛。」阿難白佛言：「是怛竭<lb
 n="0458b11" ed="T"/>優婆夷所求已度？」佛言：「已度。」<lb
 n="0458b12" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第六</ab></div><lb
 n="0458b13" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0458b14" ed="T"/><lb
 n="0458b15" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第七</ab><lb
 n="0458b16" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0458b17" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜守空品第十七</head><lb
 n="0458b18" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「菩薩行般若波羅蜜，何等為<lb
 n="0458b19" ed="T"/>入空？何等為守空三昧？」佛言：「菩薩行般若波<lb
 n="0458b20" ed="T"/>羅蜜，色痛痒思想生死識空觀，當作是觀，一<lb
 n="0458b21" ed="T"/>心作是觀不見法，如是不見法，於法中不作<lb
 n="0458b22" ed="T"/>證。」須菩提言：「佛所說不於空中作證，云何菩<lb
 n="0458b23" ed="T"/>薩於三昧中住，於空中不得證？」佛言：「菩薩悉<lb
 n="0458b24" ed="T"/>具足念空不得證，作是觀不取證，作是觀觀<lb
 n="0458b25" ed="T"/>入處，甫欲向是時不取證，不入三昧，心無所<lb
 n="0458b26" ed="T"/>著，是時不失菩薩法本，不中道得證。何以故？<lb
 n="0458b27" ed="T"/>本願悉護薩和薩故，為極慈哀故。自念言：<lb
 n="0458b28" ed="T"/>『我悉具足於功德，是時不取證。』菩薩得般若<lb
 n="0458b29" ed="T"/>波羅蜜，獲得極大功德，悉得智慧力。譬若人<pb n="0458c" id="T08.0224.0458c" ed="T"/><lb
 n="0458c01" ed="T"/>能勇悍却敵，為人極端正猛健，無所不能，<lb
 n="0458c02" ed="T"/>能曉兵法，六十四變皆知習之，為眾人所<lb
 n="0458c03" ed="T"/>敬。若有所至處，無不得其力者。有所得者轉<lb
 n="0458c04" ed="T"/>分布與人，其心歡欣。若有他事，與父母妻子<lb
 n="0458c05" ed="T"/>俱去，過大劇道厄難之中，安隱父母，語其妻<lb
 n="0458c06" ed="T"/>子言：『莫有恐懼，當俱出是難中。』既出，得送父<lb
 n="0458c07" ed="T"/>母妻子歸鄉里，不逢邪惡到家，莫不歡欣者。<lb
 n="0458c08" ed="T"/>何以故？用是人勇悍多智慧黠健故。是菩<lb
 n="0458c09" ed="T"/>薩行極大慈，心念十方薩和薩，是時持慈心<lb
 n="0458c10" ed="T"/>悉施人上，是菩薩過阿羅漢地，出辟支佛<lb
 n="0458c11" ed="T"/>地。於三昧中住，悉愍傷薩和薩無所見，於是<lb
 n="0458c12" ed="T"/>中不取證，入空中深不作阿羅漢。菩薩作是<lb
 n="0458c13" ed="T"/>行時，為行空三昧，向泥洹門不有想，不入空<lb
 n="0458c14" ed="T"/>取證。譬若飛鳥飛行空中無所觸礙，菩薩行<lb
 n="0458c15" ed="T"/>甫欲向空，至空向無想，不墮空中，不墮無想，<lb
 n="0458c16" ed="T"/>悉欲具佛諸法。譬若工射人射空中，其箭住<lb
 n="0458c17" ed="T"/>於空中，後箭中前箭，各各復射，後箭各各<lb
 n="0458c18" ed="T"/>中前箭，其人射欲令前箭墮，爾乃墮。菩薩行<lb
 n="0458c19" ed="T"/>般若波羅蜜，為漚惒拘舍羅所護，自於其地<lb
 n="0458c20" ed="T"/>不中道取證，墮阿羅漢、辟支佛地，持是功德<lb
 n="0458c21" ed="T"/>逮得阿耨多羅三耶三菩，功德盛滿便得佛。<lb
 n="0458c22" ed="T"/>為菩薩於經本中觀，不中道取證。」須菩提白<lb
 n="0458c23" ed="T"/>佛言：「菩薩謙苦作是學，不中道取證。」佛<lb
 n="0458c24" ed="T"/>言：「是菩薩悉為護薩和薩，守空三昧向泥洹<lb
 n="0458c25" ed="T"/>門，心念分別。何等為分別？守空三昧、無相三<lb
 n="0458c26" ed="T"/>昧、無願三昧，是為分別漚惒拘舍羅，使是菩<lb
 n="0458c27" ed="T"/>薩不中道取證。何以故？漚惒拘舍羅護之故，<lb
 n="0458c28" ed="T"/>故心念一切薩和薩。持是所念故，得漚惒拘<lb
 n="0458c29" ed="T"/>舍羅，不中道取證。若菩薩深入觀，守空三昧<pb n="0459a" id="T08.0224.0459a" ed="T"/><lb
 n="0459a01" ed="T"/>向泥洹門，無想三昧向泥洹門，無願三昧向<lb
 n="0459a02" ed="T"/>泥洹門，用是故分別久遠已來人所因緣想<lb
 n="0459a03" ed="T"/>中，求得阿耨多羅三耶三菩為說經，當使遠<lb
 n="0459a04" ed="T"/>是因緣，守空三昧、守無想三昧、守無願三昧，<lb
 n="0459a05" ed="T"/>向泥洹門，皆不中道取證。菩薩如是念久遠<lb
 n="0459a06" ed="T"/>人，呼常有想，常有安想，常有我想，常有好想，<lb
 n="0459a07" ed="T"/>各各本。我作阿耨多羅三耶三菩時，用人故<lb
 n="0459a08" ed="T"/>為說經，使斷有想、有安想、有我想、有好想，悉<lb
 n="0459a09" ed="T"/>斷求。云何斷？是常無常，是樂皆苦，是身非身，<lb
 n="0459a10" ed="T"/>是好皆醜。菩薩自心念：『為得漚惒拘舍羅，守<lb
 n="0459a11" ed="T"/>空、守無想、守無願三昧，向泥洹門，不中道<lb
 n="0459a12" ed="T"/>取證。』若有菩薩心念：『人發遠已來，求因緣，<lb
 n="0459a13" ed="T"/>求想，求欲，求聚想，求空想，求是想，皆現在。』<lb
 n="0459a14" ed="T"/>菩薩言：『我一切欲使世間無有是，用是念人<lb
 n="0459a15" ed="T"/>故得漚惒拘舍羅，是法觀空、想、願、識，無所從<lb
 n="0459a16" ed="T"/>生齊限，是菩薩不中道取證，法當作是知。』云<lb
 n="0459a17" ed="T"/>何菩薩求般若波羅蜜，當曉習於法中，心當<lb
 n="0459a18" ed="T"/>何緣求，心當云何入，守空三昧、守無相三昧、<lb
 n="0459a19" ed="T"/>守無願三昧，向泥洹門，皆不中道取證。守無<lb
 n="0459a20" ed="T"/>識三昧，守無所從生三昧，是菩薩不得決故，<lb
 n="0459a21" ed="T"/>守空三昧、無相三昧、無願三昧、無識三昧、無<lb
 n="0459a22" ed="T"/>所從生三昧。念是三昧竟，有來問者，不即持<lb
 n="0459a23" ed="T"/>不可計心為解者，知是非阿惟越致菩薩。何<lb
 n="0459a24" ed="T"/>以故？阿惟越致心無央數悉知，用是比行不<lb
 n="0459a25" ed="T"/>具足，知是菩薩未得阿惟越致。」須菩提白佛<lb
 n="0459a26" ed="T"/>言：「若有菩薩能解是者，便為阿惟越致。」佛<lb
 n="0459a27" ed="T"/>言：「聞深般若波羅蜜，若不聞能解者，即是阿<lb
 n="0459a28" ed="T"/>惟越致。」須菩提言：「不可計人求菩薩道，少<lb
 n="0459a29" ed="T"/>有能解者。」佛言：「能解者以受決，以於是功<pb n="0459b" id="T08.0224.0459b" ed="T"/><lb
 n="0459b01" ed="T"/>德中，極姝所知法者，阿羅漢、辟支佛所不<lb
 n="0459b02" ed="T"/>能及，諸天、阿須倫、龍、鬼神所不及，是為阿惟<lb
 n="0459b03" ed="T"/>越致相。」</ab></div><lb
 n="0459b04" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經遠離品第十八</head><lb
 n="0459b05" ed="T"/><ab type='prose'>佛言：「復次，須菩提！夢中菩薩摩訶薩不入<lb
 n="0459b06" ed="T"/>阿羅漢地，不入辟支佛地，不樂索其中，亦不<lb
 n="0459b07" ed="T"/>教他人入其中，心亦不念般若中諸法，夢中<lb
 n="0459b08" ed="T"/>視，不般若中為證，心悉常在佛。如是，須<lb
 n="0459b09" ed="T"/>菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩當知是阿惟越<lb
 n="0459b10" ed="T"/>致相。「復次，須菩提！菩薩摩訶薩夢中與若干<lb
 n="0459b11" ed="T"/>百弟子共會，在中央坐；不可數千弟子，不可<lb
 n="0459b12" ed="T"/>數百千弟子共會，在中央坐說經；與比丘僧<lb
 n="0459b13" ed="T"/>相隨，最在前頭。怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛<lb
 n="0459b14" ed="T"/>說經悉見。亦復是，須菩提！阿惟越致菩薩摩<lb
 n="0459b15" ed="T"/>訶薩當知是阿惟越致相。「復次，須菩提！菩薩<lb
 n="0459b16" ed="T"/>摩訶薩夢中在極高虛空中坐，為比丘僧說<lb
 n="0459b17" ed="T"/>經，還自見七尺光，自在所變化，於餘處所作，<lb
 n="0459b18" ed="T"/>為如佛說經，菩薩摩訶薩於夢中作是。亦復<lb
 n="0459b19" ed="T"/>是，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶薩當知是阿<lb
 n="0459b20" ed="T"/>惟越致相。「復次，須菩提！菩薩摩訶薩夢中不<lb
 n="0459b21" ed="T"/>恐不怖不難不畏，夢中若見郡縣，其中兵起<lb
 n="0459b22" ed="T"/>展轉相攻，若火起，若見虎狼師子及餘獸，若<lb
 n="0459b23" ed="T"/>見斷人頭者，如是餘變化大勤苦者，多困窮<lb
 n="0459b24" ed="T"/>者，飢者渴者，都以厄難，悉作是見，其心不恐<lb
 n="0459b25" ed="T"/>不怖不驚不搖。於夢中見，以覺即起坐，作<lb
 n="0459b26" ed="T"/>是念：『如夢中所見，都是三處，我作佛時悉<lb
 n="0459b27" ed="T"/>為說經遍教。』亦復是，須菩提！阿惟越致菩薩<lb
 n="0459b28" ed="T"/>摩訶薩當知是阿惟越致相。「復次，須菩提！何<lb
 n="0459b29" ed="T"/>從知是菩薩摩訶薩得阿耨多羅三耶三菩<pb n="0459c" id="T08.0224.0459c" ed="T"/><lb
 n="0459c01" ed="T"/>成作佛時，其境內一切無有惡心？是時，須菩<lb
 n="0459c02" ed="T"/>提！菩薩摩訶薩夢中若見畜生相噉、人民疾<lb
 n="0459c03" ed="T"/>疫時，其心稍稍生，逮得是願，作是念：『我會當<lb
 n="0459c04" ed="T"/>作佛，如我作佛時，使我境界中一切無有惡。』用<lb
 n="0459c05" ed="T"/>是故知。亦復是，須菩提！阿惟越致菩薩摩訶<lb
 n="0459c06" ed="T"/>薩當知是阿惟越致相。諸惡悉除賜，亦復是，須<lb
 n="0459c07" ed="T"/>菩提！阿惟越致相。「復次，須菩提！是菩薩摩<lb
 n="0459c08" ed="T"/>訶薩於夢中覺已，若見城郭火起時，便作是<lb
 n="0459c09" ed="T"/>念：『我於夢中所見，用是比、用是相見不怖，用<lb
 n="0459c10" ed="T"/>是比、用是相行具足。』菩薩摩訶薩如是，是為<lb
 n="0459c11" ed="T"/>阿惟越致相。『持是比、持是相行具足，是為阿<lb
 n="0459c12" ed="T"/>惟越致菩薩摩訶薩。今我審應審至審，是所<lb
 n="0459c13" ed="T"/>向者，當無異今是城郭火起，用我故，悉當<lb
 n="0459c14" ed="T"/>滅，悉當消，悉當去，不復現。』」佛言：「假令火賜滅<lb
 n="0459c15" ed="T"/>已、賜消已、賜去已，知是，須菩提！菩薩摩訶薩<lb
 n="0459c16" ed="T"/>受決已，過去怛薩阿竭阿羅訶三耶三佛，授<lb
 n="0459c17" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩，知是阿惟越致相。假令<lb
 n="0459c18" ed="T"/>火不滅、不消、不去，知是菩薩摩訶薩未受決。<lb
 n="0459c19" ed="T"/>設火神燒一舍置一舍，復越燒一里置一里，<lb
 n="0459c20" ed="T"/>知是，須菩提！其家人前世時斷經故所致，是<lb
 n="0459c21" ed="T"/>輩之人所作宿命悉自見，宿命所作惡於是<lb
 n="0459c22" ed="T"/>悉除賜，從是以來斷經餘殃悉盡，是宿命惡<lb
 n="0459c23" ed="T"/>悉消。如是，須菩提！知是菩薩摩訶薩未得阿<lb
 n="0459c24" ed="T"/>惟越致、阿耨多羅三耶三菩。「復次，須菩提！用<lb
 n="0459c25" ed="T"/>是比、用是相行具足，菩薩摩訶薩當作是視，<lb
 n="0459c26" ed="T"/>持是比、持是相，當為說令知之。或時，須菩提！<lb
 n="0459c27" ed="T"/>若男子、女人為鬼神所下，若為所持，是彼菩<lb
 n="0459c28" ed="T"/>薩作是念：『或我受決，如過去怛薩阿竭、阿羅<lb
 n="0459c29" ed="T"/>訶、三耶三佛授我阿耨多羅三耶三菩阿惟三<lb
 n="0459c30" ed="T"/>佛，是阿耨多羅三耶三菩所念悉淨潔故。設<pb n="0460a" id="T08.0224.0460a" ed="T"/><lb
 n="0460a01" ed="T"/>我當作阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛，所念<lb
 n="0460a02" ed="T"/>皆淨潔，是阿耨多羅三耶三菩，却阿羅漢心，<lb
 n="0460a03" ed="T"/>却辟支佛心。設却阿羅漢心以，設却辟支佛<lb
 n="0460a04" ed="T"/>心以，阿耨多羅三耶三菩會當作佛，不得不<lb
 n="0460a05" ed="T"/>作佛。阿耨多羅三耶三菩當作佛者，十方阿<lb
 n="0460a06" ed="T"/>僧祇剎現在諸佛，無不知者、無不見者、無不<lb
 n="0460a07" ed="T"/>證者。今怛薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛，悉知我<lb
 n="0460a08" ed="T"/>所識念，我審當作阿耨多羅三耶三菩阿惟<lb
 n="0460a09" ed="T"/>三佛，審如我所語，審如我所為，審如我所言，<lb
 n="0460a10" ed="T"/>是鬼神當用我故去。』便告言：『是男子、女人，何<lb
 n="0460a11" ed="T"/>等鬼神所取持乎？』鬼神即為去。設是不去者，<lb
 n="0460a12" ed="T"/>是菩薩摩訶薩說是時，當知，須菩提！是菩薩<lb
 n="0460a13" ed="T"/>摩訶薩未受決，過去怛薩阿竭、阿羅訶、三耶<lb
 n="0460a14" ed="T"/>三佛，不授阿耨多羅三耶三菩。」佛語須菩提：<lb
 n="0460a15" ed="T"/>「其人審至誠者，弊魔往到是菩薩摩訶薩前<lb
 n="0460a16" ed="T"/>住，作是語言：『若本作是住，若本字某，若以受<lb
 n="0460a17" ed="T"/>決。』欲以亂之。是菩薩當說是語：『時我是真者，<lb
 n="0460a18" ed="T"/>鬼神當隨我語，我審受決，為阿耨多羅三耶<lb
 n="0460a19" ed="T"/>三菩。審如我至誠者，是鬼神即當去。』是弊魔<lb
 n="0460a20" ed="T"/>便作是念：『我當使鬼神去。』何以故？弊魔極尊<lb
 n="0460a21" ed="T"/>有威神，鬼神不敢當。魔作是念，鬼神用魔威<lb
 n="0460a22" ed="T"/>神故便捨去。如是菩薩作是念：『用我威神故，<lb
 n="0460a23" ed="T"/>鬼神即去耳。』」佛言：「不知用魔威神故去也，是<lb
 n="0460a24" ed="T"/>彼菩薩摩訶薩以自謂審然，便自貢高，輕易<lb
 n="0460a25" ed="T"/>人形，笑人無所錄，語人言：『我於過去怛薩阿<lb
 n="0460a26" ed="T"/>竭、阿羅訶、三耶三佛所受決以，其餘人悉未<lb
 n="0460a27" ed="T"/>受決。』用是故自可、自貢高，反瞋恚起，恚怒稍<lb
 n="0460a28" ed="T"/>稍增多，則離薩芸若大遠，失阿耨多羅三耶<lb
 n="0460a29" ed="T"/>三菩智。是輩菩薩無有漚惒拘舍羅，瞋怒更<pb n="0460b" id="T08.0224.0460b" ed="T"/><lb
 n="0460b01" ed="T"/>生，起是兩地，當墮阿羅漢地，若墮辟支佛道<lb
 n="0460b02" ed="T"/>地。是輩，須菩提！持不成，是菩薩摩訶薩當覺<lb
 n="0460b03" ed="T"/>知魔為。捨善知識去，亦不與善知識語，亦不<lb
 n="0460b04" ed="T"/>與善知識從事，亦不錄善知識，用是故知為<lb
 n="0460b05" ed="T"/>魔所固。如是，須菩提！菩薩摩訶薩當知魔為。<lb
 n="0460b06" ed="T"/>何以故？當覺是事，知魔來在菩薩前，魔時時<lb
 n="0460b07" ed="T"/>變服，往作是語言：『過去怛薩阿竭、阿羅呵、三<lb
 n="0460b08" ed="T"/>耶三佛授，若受阿耨多羅三耶三菩，若本字<lb
 n="0460b09" ed="T"/>某，若母字某，若父字某，若兄字某，若姊字<lb
 n="0460b10" ed="T"/>某，若弟字某，若親厚字某，若知識字某，若父<lb
 n="0460b11" ed="T"/>母兄字某，若七世祖父母字某，若母外家<lb
 n="0460b12" ed="T"/>字某，若父外家字某，若在某城生，若在某國<lb
 n="0460b13" ed="T"/>生，若在某郡生，若在某縣生，若在某鄉生，若<lb
 n="0460b14" ed="T"/>常軟語，若今作是語，若乃前世時亦復作<lb
 n="0460b15" ed="T"/>是軟語，或時高才。』便復隨形，言：『若前世時<lb
 n="0460b16" ed="T"/>亦復高明，或見自字，或見乞食，或時一處飯，<lb
 n="0460b17" ed="T"/>或時就飯者，或時先噉果菜却食飯，或時<lb
 n="0460b18" ed="T"/>在丘墓間，或時路靖，或時在樹間止，或時<lb
 n="0460b19" ed="T"/>有受請者，或時不受請，或時少多取足，或時<lb
 n="0460b20" ed="T"/>麻油不塗身，或時語聲好，或時巧談語。』魔<lb
 n="0460b21" ed="T"/>見如是，因底詭言：『若前世時亦復巧談語<lb
 n="0460b22" ed="T"/>如是，若前世時施行法亦復如是。何以故？若<lb
 n="0460b23" ed="T"/>前世時淨潔行今還得，若前世時行淨潔<lb
 n="0460b24" ed="T"/>故，功德所致，今若還是功德耳。若前世時<lb
 n="0460b25" ed="T"/>某家子，若種姓亦復字某，前世有是行，若今<lb
 n="0460b26" ed="T"/>世亦復淨潔得是。』彼菩薩心便作是念想：『我<lb
 n="0460b27" ed="T"/>得無爾乎？』是弊魔便復作是語言：『若以受決<lb
 n="0460b28" ed="T"/>阿惟越致，過去怛薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛，若<lb
 n="0460b29" ed="T"/>授決已，用是故若得淨潔。』」佛語須菩提：「我所<pb n="0460c" id="T08.0224.0460c" ed="T"/><lb
 n="0460c01" ed="T"/>說阿惟越致菩薩摩訶薩，持是比、持是相、持是<lb
 n="0460c02" ed="T"/>行用占之，我所說者不具足，得反自用是，當<lb
 n="0460c03" ed="T"/>知是菩薩輩終不成就，當知為魔所壞。何以<lb
 n="0460c04" ed="T"/>故？用是比、用是相，阿惟越致菩薩摩訶薩，<lb
 n="0460c05" ed="T"/>知是了不得用，魔說其功德故，說其字故，是<lb
 n="0460c06" ed="T"/>輩菩薩摩訶薩聞魔所語，心歡欣，自謂審然，<lb
 n="0460c07" ed="T"/>便行形調人，輕易同學人，自貢高。彼菩薩用<lb
 n="0460c08" ed="T"/>受是字故，便失其本行，墮魔羅網。「復次，須菩<lb
 n="0460c09" ed="T"/>提！用受是字故，菩薩摩訶薩不覺魔為，反<lb
 n="0460c10" ed="T"/>自呼得阿耨多羅三耶三菩。魔復作是語言：<lb
 n="0460c11" ed="T"/>『若當作阿耨多羅三耶三菩，若作佛時當字<lb
 n="0460c12" ed="T"/>某。』是菩薩聞是字，心中作是念：『我得無然乎？<lb
 n="0460c13" ed="T"/>我亦先時念如是，我本作是生意，以我本作<lb
 n="0460c14" ed="T"/>是念已。』」佛言：「是菩薩如是於智中少，是菩薩<lb
 n="0460c15" ed="T"/>無有漚惒拘舍羅，反作是念：『是所言我字當<lb
 n="0460c16" ed="T"/>作佛時，亦如我先時所念，我定當作阿耨多<lb
 n="0460c17" ed="T"/>羅三耶三菩，字如是。』」佛言：「如魔所教，若魔天<lb
 n="0460c18" ed="T"/>共作，是比丘為魔所迷。」佛語須菩提：「我所<lb
 n="0460c19" ed="T"/>署菩薩，用是比、用是相，我不教令作是為，我<lb
 n="0460c20" ed="T"/>所教了不得，亡是比、失是相，反用是字，故自<lb
 n="0460c21" ed="T"/>意念：『我是阿惟越致。』便輕餘菩薩，用是輕易<lb
 n="0460c22" ed="T"/>故離佛，遠離薩芸若，遠離阿耨多羅三耶三<lb
 n="0460c23" ed="T"/>菩智，遠是漚惒拘舍羅，亡以般若波羅蜜，<lb
 n="0460c24" ed="T"/>亡以善知識，以更得惡知識，是菩薩會<lb
 n="0460c25" ed="T"/>墮阿羅漢、辟支佛道中。若後大久遠勤苦能<lb
 n="0460c26" ed="T"/>復求佛者，用般若波羅蜜恩故，當復得阿耨<lb
 n="0460c27" ed="T"/>多羅三耶三菩自致作佛。」佛言：「爾時發意受是<lb
 n="0460c28" ed="T"/>字時，不即覺，不即改，不即悔，如是當墮阿羅<lb
 n="0460c29" ed="T"/>漢、辟支佛道。」佛言：「若有比丘教重禁四事法，<lb
 n="0460c30" ed="T"/>若復他事，所犯毀是禁，不復成沙門，不復為<pb n="0461a" id="T08.0224.0461a" ed="T"/><lb
 n="0461a01" ed="T"/>佛子，是壞菩薩輩，罪過於比丘四事法。是菩<lb
 n="0461a02" ed="T"/>薩言：『我於某國某郡某縣某鄉生。』作是意生<lb
 n="0461a03" ed="T"/>念時，其罪最重，當作是知。置是四事重法，<lb
 n="0461a04" ed="T"/>是為五逆惡，當意生是念時，其罪重。是菩薩<lb
 n="0461a05" ed="T"/>用受其字故，意信，生是念故，其罪大，當作是<lb
 n="0461a06" ed="T"/>知。如是，須菩提！用是字故，為魔入深罪。「復次，<lb
 n="0461a07" ed="T"/>須菩提！遠離之德菩薩摩訶薩，弊魔復往作<lb
 n="0461a08" ed="T"/>是語言：『遠離法正當爾，怛薩阿竭、阿羅訶、三<lb
 n="0461a09" ed="T"/>耶三佛所稱譽。』」<lb
 n="0461a10" ed="T"/>佛語須菩提：「我不作是說遠離，教菩薩摩訶<lb
 n="0461a11" ed="T"/>薩於獨處止、於樹間止、於閑處止。」須菩提白<lb
 n="0461a12" ed="T"/>佛言：「云何，天中天！菩薩摩訶薩遠離何所？復<lb
 n="0461a13" ed="T"/>有異遠離乎？亦不於獨處止，亦不於樹間止，<lb
 n="0461a14" ed="T"/>亦不於閑處止，何等為異遠離？」佛語須菩提：<lb
 n="0461a15" ed="T"/>「正使各各有阿羅漢隨是行念，各各有辟支<lb
 n="0461a16" ed="T"/>佛隨是行念，各各有菩薩摩訶薩城外行<lb
 n="0461a17" ed="T"/>遠離，各各行菩薩摩訶薩，一切惡不得犯，各各<lb
 n="0461a18" ed="T"/>行菩薩摩訶薩，若當於獨處止，若於樹間止，<lb
 n="0461a19" ed="T"/>若於閑處止，了了行菩薩摩訶薩是遠離法。<lb
 n="0461a20" ed="T"/>我樂使作是行，不使遠行絕無人處於中也。<lb
 n="0461a21" ed="T"/>菩薩摩訶薩持是遠離，當晝夜行，當了了行，<lb
 n="0461a22" ed="T"/>是故菩薩摩訶薩遠離於城傍行。持是比菩<lb
 n="0461a23" ed="T"/>薩摩訶薩當各各行，若於獨處止，若於樹間<lb
 n="0461a24" ed="T"/>止，若於閑處止，各各行菩薩摩訶薩，我所說<lb
 n="0461a25" ed="T"/>遠離法如是。爾時弊魔，當往教行遠離法語<lb
 n="0461a26" ed="T"/>言：『若當於獨處止，若於樹間止，若於閑處止，<lb
 n="0461a27" ed="T"/>當作是行。』是菩薩隨魔教，便亡遠離法。魔語<lb
 n="0461a28" ed="T"/>言道：『等取阿羅漢法，作是念無有異，當隨是<lb
 n="0461a29" ed="T"/>行，辟支佛道作是念無有異，亦當隨是行，菩<pb n="0461b" id="T08.0224.0461b" ed="T"/><lb
 n="0461b01" ed="T"/>薩道作是念無有異，亦當隨是行，般若波羅<lb
 n="0461b02" ed="T"/>蜜難了知入中，若當作是行捨般若波羅蜜。』」<lb
 n="0461b03" ed="T"/>佛言：「是菩薩所願未得，反隨其行，於法中未<lb
 n="0461b04" ed="T"/>了知，是菩薩摩訶薩反自用是，當輕易餘菩<lb
 n="0461b05" ed="T"/>薩，自念：『誰能過我者。』輕易城傍行菩薩。城傍<lb
 n="0461b06" ed="T"/>行菩薩，了了淨潔，心無所念，不入阿羅漢法<lb
 n="0461b07" ed="T"/>中住，不入辟支佛法中住，所有惡心不受，禪<lb
 n="0461b08" ed="T"/>悅棄定，於三昧中悉逮得，所願悉具足度。」佛<lb
 n="0461b09" ed="T"/>言：「是無有漚惒拘舍羅菩薩，正使於百千由<lb
 n="0461b10" ed="T"/>旬空澤中，在其中行，禽獸所不至處，賊所不<lb
 n="0461b11" ed="T"/>至處，羅剎所不至處，在彼間止，若百歲、若百<lb
 n="0461b12" ed="T"/>千歲、若百千萬歲，正使復過是，不知是遠離<lb
 n="0461b13" ed="T"/>法，會無所益。是遠離菩薩不具足，自念自用<lb
 n="0461b14" ed="T"/>悉得，以了不自知為亡也。自用在遠離中<lb
 n="0461b15" ed="T"/>立，是為兩舌耳，不得遠離也。我不喜是菩薩<lb
 n="0461b16" ed="T"/>心爾也，我所道遠離菩薩摩訶薩不爾也。是<lb
 n="0461b17" ed="T"/>所遠離不具足知，於是遠離中了不得，如是<lb
 n="0461b18" ed="T"/>為三遠離耳。如是弊魔便往飛在虛空中立，<lb
 n="0461b19" ed="T"/>作是語：『善哉，善男子！是真遠離法，怛薩阿竭、<lb
 n="0461b20" ed="T"/>阿羅訶、三耶三佛所說，正當隨是遠離行，如<lb
 n="0461b21" ed="T"/>是疾得阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛。』是菩薩<lb
 n="0461b22" ed="T"/>聞是語喜，便從遠離起去，往到城傍遠離菩<lb
 n="0461b23" ed="T"/>薩所，是菩薩比丘成就有德人也，反往輕言：<lb
 n="0461b24" ed="T"/>『若所行法，非也。』」佛言：「如是諸仁者中，有了了<lb
 n="0461b25" ed="T"/>隨行菩薩摩訶薩，反呼非，中有反行反呼是，<lb
 n="0461b26" ed="T"/>不當敬者而敬之，當所敬者反瞋向，語是菩<lb
 n="0461b27" ed="T"/>薩言：『我行遠離，有飛人來語我言：「善哉，善哉！<lb
 n="0461b28" ed="T"/>若審是遠離法，正當隨是行。」用是故我來相<lb
 n="0461b29" ed="T"/>語耳。今若當隨我所行，如我所行無有比，若<pb n="0461c" id="T08.0224.0461c" ed="T"/><lb
 n="0461c01" ed="T"/>有城傍行，誰當來語若，誰當來告若善哉？』」佛<lb
 n="0461c02" ed="T"/>言：「是菩薩有德之人，而反輕如是。須菩提！<lb
 n="0461c03" ed="T"/>菩薩當作是知，如擔死人種，無所復中直反<lb
 n="0461c04" ed="T"/>呼，是菩薩有短，是為菩薩怨家，是為厭菩薩，<lb
 n="0461c05" ed="T"/>以是為天上天下之大賊也；正使如沙門被<lb
 n="0461c06" ed="T"/>服，亦復是賊無異也；於菩薩有德人中，亦<lb
 n="0461c07" ed="T"/>復是賊也。是曹輩，須菩提！不當與共從事也，<lb
 n="0461c08" ed="T"/>不當與共語言也，亦不當恭敬視也。何以故？<lb
 n="0461c09" ed="T"/>多瞋怒起，敗人好心。是輩人也，當作是知。何<lb
 n="0461c10" ed="T"/>所，須菩提！菩薩摩訶薩不捨薩芸若？不置阿<lb
 n="0461c11" ed="T"/>耨多羅三耶三菩？是所菩薩摩訶薩不捨薩<lb
 n="0461c12" ed="T"/>芸若故，是阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛，為<lb
 n="0461c13" ed="T"/>一切護薩和薩。是彼壞菩薩輩，不當與從事，<lb
 n="0461c14" ed="T"/>不當敬，不當與會。所當護法，一當自堅持，<lb
 n="0461c15" ed="T"/>常當急持淨潔心立，心所狎習，常當諦持，常<lb
 n="0461c16" ed="T"/>當正心，常當怖畏勤苦處，無得入其中，無<lb
 n="0461c17" ed="T"/>得入三處，是彼壞菩薩輩，所在彼處，常當持<lb
 n="0461c18" ed="T"/>慈心向，常當哀之令安隱，愍傷之、慈念之，<lb
 n="0461c19" ed="T"/>常當自護自念：『使我無得生是惡心，一切使<lb
 n="0461c20" ed="T"/>我心無瑕穢，我設有是不善，疾使我棄。』如是，<lb
 n="0461c21" ed="T"/>須菩提！菩薩摩訶薩所有行極上，當作是知。</ab></div><lb
 n="0461c22" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經善知識品第十九</head><lb
 n="0461c23" ed="T"/><ab type='prose'>「復次，須菩提！菩薩摩訶薩在事，欲得阿耨多<lb
 n="0461c24" ed="T"/>羅三耶三菩阿惟三佛，是彼當與善知識從<lb
 n="0461c25" ed="T"/>事，恭敬承事。」須菩提問佛：「菩薩摩訶薩善知<lb
 n="0461c26" ed="T"/>識，當何以知之？」佛語須菩提：「佛天中天，是菩<lb
 n="0461c27" ed="T"/>薩摩訶薩善知識；若有說般若波羅蜜者，教<lb
 n="0461c28" ed="T"/>人入是經中，是菩薩摩訶薩善知識；六波羅<lb
 n="0461c29" ed="T"/>蜜是菩薩摩訶薩善知識。當作是知。六波<pb n="0462a" id="T08.0224.0462a" ed="T"/><lb
 n="0462a01" ed="T"/>羅蜜是舍怛羅，六波羅蜜是道，六波羅蜜是<lb
 n="0462a02" ed="T"/>護，六波羅蜜是一，六波羅蜜是將，過去怛薩<lb
 n="0462a03" ed="T"/>阿竭、阿羅訶、三耶三佛，皆從六波羅蜜出；甫當<lb
 n="0462a04" ed="T"/>來怛薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛，皆從六波羅<lb
 n="0462a05" ed="T"/>蜜出；今現在十方阿僧祇剎怛薩阿竭、阿羅<lb
 n="0462a06" ed="T"/>訶、三耶三佛，亦皆從六波羅蜜出，成薩芸若。<lb
 n="0462a07" ed="T"/>皆於四事中取道，用四事護薩和薩。何等四<lb
 n="0462a08" ed="T"/>事？一者、布施於人，二者、歡樂於人，三者、饒益於<lb
 n="0462a09" ed="T"/>人，四者、等與。是為四。如是，須菩提！菩薩摩訶<lb
 n="0462a10" ed="T"/>薩是故為舍怛羅，是故為母，是故為父，是故<lb
 n="0462a11" ed="T"/>為舍，是故為臺，是故為度，是故為自歸，是故<lb
 n="0462a12" ed="T"/>為導，是故為六波羅蜜，是故為薩和薩之度。<lb
 n="0462a13" ed="T"/>何因菩薩摩訶薩學六波羅蜜？用無有極處<lb
 n="0462a14" ed="T"/>人民故，悉欲斷其根，是菩薩摩訶薩皆於般<lb
 n="0462a15" ed="T"/>若波羅蜜中學。」須菩提問佛：「何所是般若波<lb
 n="0462a16" ed="T"/>羅蜜相？」佛語須菩提：「無所罣礙是般若波羅<lb
 n="0462a17" ed="T"/>蜜相。」須菩提言：「是所相得般若波羅蜜，如是<lb
 n="0462a18" ed="T"/>相得諸法。」佛言：「如是，須菩提！無所有相得般<lb
 n="0462a19" ed="T"/>若波羅蜜，是所相得諸法。何以故？須菩提！諸<lb
 n="0462a20" ed="T"/>法各各異，諸法各各虛空。如是，須菩提！是所<lb
 n="0462a21" ed="T"/>相各各虛空，是為般若波羅蜜相，諸法各各<lb
 n="0462a22" ed="T"/>虛空。如是，須菩提！是所相般若波羅蜜各各<lb
 n="0462a23" ed="T"/>虛空，隨是相諸法各各虛空。」須菩提問佛：「正<lb
 n="0462a24" ed="T"/>使，天中天！諸法各各虛空，何緣人民欲生無<lb
 n="0462a25" ed="T"/>有盡時，各各無有減時，各各無有盡處時，虛<lb
 n="0462a26" ed="T"/>空無有增時，虛空無有息時，各各虛空無有<lb
 n="0462a27" ed="T"/>阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛，不從是中各<lb
 n="0462a28" ed="T"/>各虛空，是法不得阿耨多羅三耶三菩阿惟<lb
 n="0462a29" ed="T"/>三佛。云何，天中天！是法當何以知決？」佛語<pb n="0462b" id="T08.0224.0462b" ed="T"/><lb
 n="0462b01" ed="T"/>須菩提：「爾須菩提！晝夜人民欲得是因致是，<lb
 n="0462b02" ed="T"/>作是求。」須菩提言：「如是，天中天！晝夜人民欲<lb
 n="0462b03" ed="T"/>得是因致是，作是求。」佛言：「云何，須菩提！若見<lb
 n="0462b04" ed="T"/>我欲得是空不？」須菩提言：「不也，天中天！」佛言：<lb
 n="0462b05" ed="T"/>「如是不？須菩提！自作是得是空不？」須菩提言：<lb
 n="0462b06" ed="T"/>「如是，天中天！空。」佛言：「云何，須菩提！但用是<lb
 n="0462b07" ed="T"/>故，欲得是因致是，人民用是故勤苦，無有解<lb
 n="0462b08" ed="T"/>已時。」須菩提言：「如天中天極安隱人民，欲<lb
 n="0462b09" ed="T"/>得是因致是，勤苦無有休息時。」佛言：「如是，須<lb
 n="0462b10" ed="T"/>菩提！人民所欲故便著，當作是知。人民所生<lb
 n="0462b11" ed="T"/>本從是生，從是中無可取，無可取者不作是<lb
 n="0462b12" ed="T"/>得，是了無所有。如是，須菩提！無有減盡時，從<lb
 n="0462b13" ed="T"/>是中了無有生增益者。作是曉知，是為菩薩<lb
 n="0462b14" ed="T"/>摩訶薩行般若波羅蜜。」須菩提白佛言：「作是<lb
 n="0462b15" ed="T"/>曉知者，菩薩摩訶薩為不求色，不求痛痒思<lb
 n="0462b16" ed="T"/>想生死識。作是曉知，行般若波羅蜜菩薩摩<lb
 n="0462b17" ed="T"/>訶薩，為悉等行，諸阿羅漢、諸辟支佛所不能<lb
 n="0462b18" ed="T"/>及，有德之人所行道，是彼極過上，是所得愛<lb
 n="0462b19" ed="T"/>無有能逮者。是菩薩摩訶薩當作是念：『得般<lb
 n="0462b20" ed="T"/>若波羅蜜已，當作是行。』菩薩摩訶薩晝夜行，<lb
 n="0462b21" ed="T"/>疾近阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛。」佛言：「云何，<lb
 n="0462b22" ed="T"/>須菩提！閻浮利人民及四面，蜎飛蠕動悉令<lb
 n="0462b23" ed="T"/>作人，各各得人道已，皆令求阿耨多羅三耶<lb
 n="0462b24" ed="T"/>三菩，以發意索佛道，各各盡壽作布施，持<lb
 n="0462b25" ed="T"/>是布施施與作阿耨多羅三耶三菩。於須菩<lb
 n="0462b26" ed="T"/>提意云何，是菩薩摩訶薩作是布施，其福寧<lb
 n="0462b27" ed="T"/>多不？」須菩提言：「甚多，甚多！天中天！」佛言：「不如<lb
 n="0462b28" ed="T"/>是菩薩摩訶薩得般若波羅蜜已守一日，正<lb
 n="0462b29" ed="T"/>使最後守一日，如般若波羅蜜中教，作是念<pb n="0462c" id="T08.0224.0462c" ed="T"/><lb
 n="0462c01" ed="T"/>行，其福過彼上。或時菩薩摩訶薩得般若波<lb
 n="0462c02" ed="T"/>羅蜜已，如是法作是念行，是都盧於眾中極<lb
 n="0462c03" ed="T"/>尊。何以故？其餘人無有能及是慈者，捨諸<lb
 n="0462c04" ed="T"/>佛，是菩薩摩訶薩無有與等者。是善男子深<lb
 n="0462c05" ed="T"/>入知中，曉了是智悉具足，悉見世間勤苦<lb
 n="0462c06" ed="T"/>者，爾時極大愍傷，念眼徹視見不可計人<lb
 n="0462c07" ed="T"/>民，悉具足無有懈時，用不懈故得是行。當爾<lb
 n="0462c08" ed="T"/>時極大感念，悉念薩和薩，不用是相住，亦不<lb
 n="0462c09" ed="T"/>用餘住是所。須菩提！菩薩摩訶薩其智極大<lb
 n="0462c10" ed="T"/>明，雖未作阿耨多羅三耶三菩，明如是。隨<lb
 n="0462c11" ed="T"/>是行，一切剎土皆共尊舉，正上阿耨多羅三<lb
 n="0462c12" ed="T"/>耶三菩，終不逮，若受人衣被、飲食、床臥具、醫<lb
 n="0462c13" ed="T"/>藥悉具足。是般若波羅蜜者，心在其中立，所<lb
 n="0462c14" ed="T"/>受施悉除去，近薩芸若。如是，須菩提！菩薩摩<lb
 n="0462c15" ed="T"/>訶薩所噉無有罪益，於薩和薩悉示道徑，無<lb
 n="0462c16" ed="T"/>有邊，無有極處，悉明照；諸在牢獄中者，悉<lb
 n="0462c17" ed="T"/>欲度脫；薩和薩悉欲示眼。是般若波羅蜜中<lb
 n="0462c18" ed="T"/>法，當念行，當隨是教，用是念行，是般若波<lb
 n="0462c19" ed="T"/>羅蜜有入中者，不動行，不搖行。何以故？隨<lb
 n="0462c20" ed="T"/>是不動搖行，莫念想，莫得作異念持短入<lb
 n="0462c21" ed="T"/>般若波羅蜜中，當作是行，晝夜入般若波羅<lb
 n="0462c22" ed="T"/>蜜中莫懈止。譬若，須菩提！男子得摩尼珠，前<lb
 n="0462c23" ed="T"/>時未得，却後得是摩尼珠，歡欣踊躍。得是<lb
 n="0462c24" ed="T"/>摩尼珠已，却後復亡之，用是故大愁毒，坐起<lb
 n="0462c25" ed="T"/>憂念想，如亡七寶，作是念：『云何我直亡是珍<lb
 n="0462c26" ed="T"/>寶？』如是，須菩提！菩薩摩訶薩欲索珍寶者，常<lb
 n="0462c27" ed="T"/>當堅持心無得失薩芸若，常當入是中念。」須<lb
 n="0462c28" ed="T"/>菩提白佛言：「設使所念用身亡乎？云何菩薩<lb
 n="0462c29" ed="T"/>摩訶薩念薩芸若不亡？」佛語須菩提：「設是菩<pb n="0463a" id="T08.0224.0463a" ed="T"/><lb
 n="0463a01" ed="T"/>薩摩訶薩作是知無為，不失般若波羅蜜。何<lb
 n="0463a02" ed="T"/>以故？須菩提！般若波羅蜜虛空，是般若波羅<lb
 n="0463a03" ed="T"/>蜜亦不增亦不減。」須菩提言：「是般若波羅蜜<lb
 n="0463a04" ed="T"/>虛空，云何生菩薩摩訶薩，般若波羅蜜成就<lb
 n="0463a05" ed="T"/>其行，近阿耨多羅三耶三菩？」佛言：「不也，須菩<lb
 n="0463a06" ed="T"/>提！菩薩摩訶薩亦不增亦不減。正使，須菩提！<lb
 n="0463a07" ed="T"/>是經中說時，菩薩摩訶薩聞是亦不恐亦不<lb
 n="0463a08" ed="T"/>怖，當作是知，是善男子則為行般若波羅蜜。」<lb
 n="0463a09" ed="T"/>須菩提白佛言：「如是般若波羅蜜為空行乎<lb
 n="0463a10" ed="T"/>不？須菩提有離般若波羅蜜行得不？須菩提<lb
 n="0463a11" ed="T"/>空行不？須菩提離空行不？須菩提敗色行不？<lb
 n="0463a12" ed="T"/>須菩提敗痛痒思想生死識行不？須菩提離<lb
 n="0463a13" ed="T"/>色頗所有行不？須菩提離痛痒思想生死識<lb
 n="0463a14" ed="T"/>頗所有行不？」須菩提言：「云何，天中天，行般若<lb
 n="0463a15" ed="T"/>波羅蜜？」佛言：「云何，須菩提！見是法不？何所法<lb
 n="0463a16" ed="T"/>行般若波羅蜜？」須菩提言：「不見也，天中天！」佛<lb
 n="0463a17" ed="T"/>言：「云何，須菩提！遍見不？見般若波羅蜜何<lb
 n="0463a18" ed="T"/>所菩薩摩訶薩行？」須菩提言：「不見也，天中天！」<lb
 n="0463a19" ed="T"/>佛言：「設使，須菩提！遍見不？是菩薩摩訶薩行<lb
 n="0463a20" ed="T"/>般若波羅蜜。」須菩提言：「不見也，天中天！」佛<lb
 n="0463a21" ed="T"/>言：「設使，須菩提！不遍見，法有所生處不？」須菩<lb
 n="0463a22" ed="T"/>提言：「不見也，天中天！」佛語須菩提：「是菩薩摩<lb
 n="0463a23" ed="T"/>訶薩逮無所從生法樂，如是樂悉具足，無所<lb
 n="0463a24" ed="T"/>從生受決阿耨多羅三耶三菩，是怛薩阿竭、<lb
 n="0463a25" ed="T"/>阿羅訶、三耶三佛所至處，無所復畏，悉作是<lb
 n="0463a26" ed="T"/>護，菩薩摩訶薩作是求、作是行、作是力，為<lb
 n="0463a27" ed="T"/>逮佛慧、極大慧、自在慧、薩芸若慧、怛薩阿竭<lb
 n="0463a28" ed="T"/>慧。設見不得佛，佛語為有異。」須菩提白佛<lb
 n="0463a29" ed="T"/>言：「設使諸法無所從生，受決阿耨多羅三耶<pb n="0463b" id="T08.0224.0463b" ed="T"/><lb
 n="0463b01" ed="T"/>三菩。」佛語須菩提：「不也。」須菩提白佛言：「云何<lb
 n="0463b02" ed="T"/>菩薩摩訶薩得阿耨多羅三耶三菩？」佛語須<lb
 n="0463b03" ed="T"/>菩提：「見不所當受決阿耨多羅三耶三菩。」須<lb
 n="0463b04" ed="T"/>菩提言：「我不見法當作阿耨多羅三耶三菩。」<lb
 n="0463b05" ed="T"/>佛言：「如是，須菩提！如是諸法，無無從中得。<lb
 n="0463b06" ed="T"/>菩薩不作是念：『持是法當受決不受決。』」<lb
 n="0463b07" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第七</ab></div><lb
 n="0463b08" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0463b09" ed="T"/><lb
 n="0463b10" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第八</ab><lb
 n="0463b11" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0463b12" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜釋提桓因品第二十</head><lb
 n="0463b13" ed="T"/><ab type='prose'>釋提桓因於眾中白佛言：「甚深般若波羅蜜，<lb
 n="0463b14" ed="T"/>難了難知。是人民功德不小，聞是深般若波<lb
 n="0463b15" ed="T"/>羅蜜，書者、持者、學者。」佛語釋提桓因：「云何，拘<lb
 n="0463b16" ed="T"/>翼！閻浮利人民，是都盧皆持十戒悉具足，其<lb
 n="0463b17" ed="T"/>功德寧多不？持是功德，百倍千倍萬倍億萬<lb
 n="0463b18" ed="T"/>倍巨億萬倍，不如是善男子、善女人聞是般若<lb
 n="0463b19" ed="T"/>波羅蜜書持學者。」時坐中有一異比丘語釋<lb
 n="0463b20" ed="T"/>提桓因：「出拘翼上去已，是善男子善女人功<lb
 n="0463b21" ed="T"/>德乎？」釋提桓因報是比丘言：「持心一反念，出<lb
 n="0463b22" ed="T"/>我上去已，何況聞般若波羅蜜書持學者。聞<lb
 n="0463b23" ed="T"/>般若波羅蜜，以隨是法，隨是法教作是立，<lb
 n="0463b24" ed="T"/>都盧出諸天、阿須倫、世間人民上，都盧於諸<lb
 n="0463b25" ed="T"/>天、阿須倫、世間人民中極尊。菩薩摩訶薩行<lb
 n="0463b26" ed="T"/>般若波羅蜜，不獨過諸天、阿須倫、世間人民<lb
 n="0463b27" ed="T"/>上也，乃至須陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟<lb
 n="0463b28" ed="T"/>支佛，都復過是上。菩薩摩訶薩行般若波羅<lb
 n="0463b29" ed="T"/>蜜，不獨過阿羅漢、辟支佛上也，亦復至菩薩<pb n="0463c" id="T08.0224.0463c" ed="T"/><lb
 n="0463c01" ed="T"/>行檀波羅蜜，設無般若波羅蜜，無漚惒拘舍<lb
 n="0463c02" ed="T"/>羅，亦復過是上。不獨過檀波羅蜜，亦復乃至<lb
 n="0463c03" ed="T"/>尸波羅蜜、羼提波羅蜜、惟逮波羅蜜、禪波羅<lb
 n="0463c04" ed="T"/>蜜，菩薩摩訶薩失般若波羅蜜，失漚惒拘舍<lb
 n="0463c05" ed="T"/>羅，亦復過是上去。菩薩摩訶薩行般若波羅<lb
 n="0463c06" ed="T"/>蜜，正使菩薩摩訶薩狎習般若波羅蜜中行，<lb
 n="0463c07" ed="T"/>都盧合會諸天、諸阿須倫、諸世間人民，終不<lb
 n="0463c08" ed="T"/>得勝是菩薩摩訶薩。行般若波羅蜜菩薩摩<lb
 n="0463c09" ed="T"/>訶薩，如中所狎習般若波羅蜜，作是堅持，是<lb
 n="0463c10" ed="T"/>菩薩摩訶薩疾近薩芸若，是菩薩摩訶薩離<lb
 n="0463c11" ed="T"/>怛薩阿竭名不遠，是菩薩摩訶薩如是護，離<lb
 n="0463c12" ed="T"/>佛坐不遠，是菩薩摩訶薩所有懈怠不復生，<lb
 n="0463c13" ed="T"/>是菩薩摩訶薩作是學為學佛，不學阿羅漢<lb
 n="0463c14" ed="T"/>法，不學辟支佛法。當作是學菩薩摩訶薩，四<lb
 n="0463c15" ed="T"/>天王當作問訊言疾學是，四部弟子當作<lb
 n="0463c16" ed="T"/>所度，當於佛座上坐，作阿耨多羅三耶三菩。<lb
 n="0463c17" ed="T"/>作是學菩薩摩訶薩，四天王常自往問訊，何<lb
 n="0463c18" ed="T"/>況餘天子，怛薩阿竭、阿羅呵、三耶三佛當念<lb
 n="0463c19" ed="T"/>菩薩摩訶薩行般若波羅蜜，當作是行菩薩<lb
 n="0463c20" ed="T"/>摩訶薩般若波羅蜜。或時世間所有勤苦之<lb
 n="0463c21" ed="T"/>疾，是身了無有怨，是為菩薩摩訶薩般若波<lb
 n="0463c22" ed="T"/>羅蜜。」阿難作是念：「是釋提桓因自持智說耶？<lb
 n="0463c23" ed="T"/>持佛威神說乎？」釋提桓因知阿難心所念，語<lb
 n="0463c24" ed="T"/>阿難言：「持佛威神，我所說乎？」佛言：「如是，阿<lb
 n="0463c25" ed="T"/>難！持佛威神，釋提桓因所說乎？正是中，阿<lb
 n="0463c26" ed="T"/>難！或時菩薩摩訶薩深念般若波羅蜜，行般<lb
 n="0463c27" ed="T"/>若波羅蜜，行學般若波羅蜜。當是時，三千大千<lb
 n="0463c28" ed="T"/>國土中弊魔，一切心中皆愁毒，欲共壞亂是<lb
 n="0463c29" ed="T"/>菩薩摩訶薩，自共議言：『當何以使是菩薩便<pb n="0464a" id="T08.0224.0464a" ed="T"/><lb
 n="0464a01" ed="T"/>中道取證阿羅漢、辟支佛道，莫使成作佛？』」</ab></div><lb
 n="0464a02" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經貢高品第二<lb
 n="0464a03" ed="T"/>十一</head><lb
 n="0464a04" ed="T"/><ab type='prose'>佛語阿難：「菩薩隨時欲學般若波羅蜜，隨法<lb
 n="0464a05" ed="T"/>欲行般若波羅蜜，是時一佛界中魔，各各驚<lb
 n="0464a06" ed="T"/>自念言：『欲使菩薩中道得阿羅漢果，莫疾<lb
 n="0464a07" ed="T"/>使得阿耨多羅三耶三菩，疾使得佛。』「復次，阿<lb
 n="0464a08" ed="T"/>難！弊魔愁毒為憂，見菩薩習行於般若波羅<lb
 n="0464a09" ed="T"/>蜜。「復次，阿難！是時諸弊魔四面放火風，恐怖<lb
 n="0464a10" ed="T"/>是菩薩，若令畏懼，衣毛當起，使心一反，亂念<lb
 n="0464a11" ed="T"/>轉復。」佛語阿難：「魔不遍行亂菩薩，若有行亂<lb
 n="0464a12" ed="T"/>者，有不行亂者。」阿難白佛言：「何等菩薩為魔<lb
 n="0464a13" ed="T"/>所亂？」佛語阿難：「若有菩薩聞深般若波羅蜜<lb
 n="0464a14" ed="T"/>不樂者，弊魔便行往壞。「復次，阿難！若有<lb
 n="0464a15" ed="T"/>菩薩聞深般若波羅蜜心狐疑者，自念：『若有<lb
 n="0464a16" ed="T"/>無有耶？』如是，<lb
 n="0464a17" ed="T"/>阿難！菩薩為弊魔所得便。「復次，阿難！若有<lb
 n="0464a18" ed="T"/>菩薩遠離於善師，是菩薩所聞般若波羅蜜<lb
 n="0464a19" ed="T"/>深事不欲聞也，亦不了也，亦不知也，何因<lb
 n="0464a20" ed="T"/>守般若波羅蜜？用是故，阿難！是菩薩弊魔所<lb
 n="0464a21" ed="T"/>得便者。「復次，阿難！若有菩薩與惡師從事，<lb
 n="0464a22" ed="T"/>用是故，弊魔得菩薩便。是菩薩言：『正是我所<lb
 n="0464a23" ed="T"/>喜師也，當成我所願，餘多有菩薩非我善厚<lb
 n="0464a24" ed="T"/>也。』用是故，弊魔便復得菩薩。「復次，阿難！聞<lb
 n="0464a25" ed="T"/>是深般若波羅蜜時，教餘菩薩：『用是為學，用<lb
 n="0464a26" ed="T"/>是為寫，我尚不了其事，汝能了耶？』若有時菩<lb
 n="0464a27" ed="T"/>薩與異菩薩轉相輕易言：『我所行是也，汝<lb
 n="0464a28" ed="T"/>所行非也。』<lb
 n="0464a29" ed="T"/>爾時諸弊魔歡欣踊躍，是時弊魔便作<pb n="0464b" id="T08.0224.0464b" ed="T"/><lb
 n="0464b01" ed="T"/>異被服像來，歎菩薩言：『汝於某國生某種姓<lb
 n="0464b02" ed="T"/>家。』是菩薩聞是語，便輕易餘成就不貢高菩<lb
 n="0464b03" ed="T"/>薩。是貢高菩薩功德薄少，無阿惟越致相也。<lb
 n="0464b04" ed="T"/>是菩薩於阿惟越致中功德少，自貢高，輕餘<lb
 n="0464b05" ed="T"/>菩薩言：『卿不及我所行。』用是故，弊魔大歡<lb
 n="0464b06" ed="T"/>欣言：『今泥犁、禽獸、薜荔墮者不少。』弊魔當復<lb
 n="0464b07" ed="T"/>增其念，所語所說，多有信用者，聞之者無不<lb
 n="0464b08" ed="T"/>隨其言者，作是學者瞋恚益增，心所作為顛<lb
 n="0464b09" ed="T"/>倒。用是故，身口心所作為輕反。用是故，其<lb
 n="0464b10" ed="T"/>人在泥犁、禽獸、薜荔中罪益增。用是故，弊魔<lb
 n="0464b11" ed="T"/>大歡欣踊躍無有極。若求菩薩道家，與求<lb
 n="0464b12" ed="T"/>羅漢道人共諍，爾時弊魔自念：『菩薩離薩芸<lb
 n="0464b13" ed="T"/>若遠，離遠亦不大遠。』菩薩又與菩薩共諍，爾<lb
 n="0464b14" ed="T"/>時弊魔念言：『兩離佛遠。』」佛語阿難：「未得阿惟<lb
 n="0464b15" ed="T"/>越致菩薩，與阿惟越致菩薩共諍，罵詈阿惟<lb
 n="0464b16" ed="T"/>越致菩薩。是菩薩罵，以隨心所念，轉懷怨恨，<lb
 n="0464b17" ed="T"/>心一轉念，聽却一劫。菩薩雖有是惡念，不捨<lb
 n="0464b18" ed="T"/>薩芸若，却無數劫極，甫當更復從發意起。」阿<lb
 n="0464b19" ed="T"/>難白佛言：「心所念惡寧可得中悔不？當乃却<lb
 n="0464b20" ed="T"/>就爾所劫乎？」佛語阿難：「於我法中，廣大極可<lb
 n="0464b21" ed="T"/>得悔。」佛語阿難：「若有菩薩念惡有恨，自歡欣，<lb
 n="0464b22" ed="T"/>復語他人，是人不可復使悔也。若有菩薩若<lb
 n="0464b23" ed="T"/>罵詈瞋恨，自念：『咄！我所作無拔。』後終不敢<lb
 n="0464b24" ed="T"/>復作是。復自考責：『人道難得，用是故，悉<lb
 n="0464b25" ed="T"/>當忍於人？何況乃當與人共諍言乎？我當為<lb
 n="0464b26" ed="T"/>十方人作橋，令悉蹈我上度去。我有是意，寧<lb
 n="0464b27" ed="T"/>當復與人共諍耶？住立當如聾羊，諸惡悉當<lb
 n="0464b28" ed="T"/>忍，諸惡心不當犯。我作佛時悉當安十方人<lb
 n="0464b29" ed="T"/>得般泥洹，我不復與人共諍，瞋恚於人，為用<pb n="0464c" id="T08.0224.0464c" ed="T"/><lb
 n="0464c01" ed="T"/>羅漢道故。』」阿難白佛言：「菩薩、菩薩自相與共<lb
 n="0464c02" ed="T"/>止，法當云何？」佛語阿難：「菩薩、菩薩轉相視，<lb
 n="0464c03" ed="T"/>當如視佛，心念言：『共一師、共一船、共一道，<lb
 n="0464c04" ed="T"/>是所學，我亦當學。』如是若有餘菩薩欲喜學<lb
 n="0464c05" ed="T"/>羅漢、辟支佛道，若與從事，設有是人者，我<lb
 n="0464c06" ed="T"/>不與從事；其有世世欲求佛道者，當與相<lb
 n="0464c07" ed="T"/>隨如是學，為共一法學。」</ab></div><lb
 n="0464c08" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經學品第二十二</head><lb
 n="0464c09" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「菩薩學無常為學薩芸若？學<lb
 n="0464c10" ed="T"/>無所生為學薩芸若？學去離婬為學薩芸若？<lb
 n="0464c11" ed="T"/>學滅為學薩芸若？」佛語須菩提：「汝所問：『學無<lb
 n="0464c12" ed="T"/>常為學薩芸若？』者，於須菩提意云何，是怛薩<lb
 n="0464c13" ed="T"/>阿竭本無，隨因緣得怛薩阿竭，本無字寧有<lb
 n="0464c14" ed="T"/>盡時不？」<lb
 n="0464c15" ed="T"/>須菩提白佛言：「不，佛言不。」佛語須菩提：「為<lb
 n="0464c16" ed="T"/>學薩芸若，如是學為學般若波羅蜜，如是學<lb
 n="0464c17" ed="T"/>為學怛薩阿竭陀，為學力，為學無所畏，為<lb
 n="0464c18" ed="T"/>學諸佛法。菩薩學如是者，悉行諸學法。菩<lb
 n="0464c19" ed="T"/>薩摩訶薩作是學，魔及魔官屬不能中道壞；<lb
 n="0464c20" ed="T"/>菩薩如是學，為疾得阿惟越致；菩薩如是學<lb
 n="0464c21" ed="T"/>者，為疾近佛樹下坐；菩薩如是學，為悉學<lb
 n="0464c22" ed="T"/>佛道；菩薩如是學，為習法也；菩薩如是學，為<lb
 n="0464c23" ed="T"/>極大慈哀。如是為學等心。菩薩學如是，三合<lb
 n="0464c24" ed="T"/>十二法輪為轉；菩薩學如是，為學度滅十方<lb
 n="0464c25" ed="T"/>天下人；菩薩學如是，為學甘露法門。」佛語須<pb n="0465a" id="T08.0224.0465a" ed="T"/><lb
 n="0465a01" ed="T"/>菩提：「不懈怠人乃能學是，作是學為學十方<lb
 n="0465a02" ed="T"/>天下人道。菩薩學如是者，不入泥犁、禽獸、<lb
 n="0465a03" ed="T"/>薜荔中；菩薩學如是，終不生邊地；如是學，<lb
 n="0465a04" ed="T"/>不復生愚癡貧窮中；如是學，不復盲聾瘖痾<lb
 n="0465a05" ed="T"/>歐；如是學，為不毀十戒；如是學，為不隨解除<lb
 n="0465a06" ed="T"/>卜問；如是學，遠離不持戒人。菩薩如是學，<lb
 n="0465a07" ed="T"/>不願生尼惟先天上。何以故？菩薩有漚惒拘<lb
 n="0465a08" ed="T"/>舍羅故，般若波羅蜜何等漚惒拘舍羅？從般<lb
 n="0465a09" ed="T"/>若波羅蜜中出漚惒拘舍羅，持漚惒拘舍羅，<lb
 n="0465a10" ed="T"/>滅神入禪，不隨禪法。菩薩學如是，為得淨力，<lb
 n="0465a11" ed="T"/>為得無所畏力，為得佛法淨力。」須菩提白佛<lb
 n="0465a12" ed="T"/>言：「佛所有諸法本皆淨，何等為菩薩得法<lb
 n="0465a13" ed="T"/>淨？」佛語須菩提：「菩薩學如是，為學無所得<lb
 n="0465a14" ed="T"/>淨法諸法淨。如是，須菩提！菩薩行般若波羅<lb
 n="0465a15" ed="T"/>蜜時不悔不厭，是為行般若波羅蜜。未得道<lb
 n="0465a16" ed="T"/>者愚癡，不曉是法，不見是事，菩薩用人故常<lb
 n="0465a17" ed="T"/>精進，人見我亦當効我精進，用是故，菩薩得<lb
 n="0465a18" ed="T"/>力、精進、無所畏。菩薩作是學，悉知十方天下<lb
 n="0465a19" ed="T"/>人心意所念，無能過者。譬如地出金銀。少所<lb
 n="0465a20" ed="T"/>處出耳。如是，須菩提！少所人隨般若波羅蜜<lb
 n="0465a21" ed="T"/>法教學。譬若，須菩提！少所人索遮迦越羅處，<lb
 n="0465a22" ed="T"/>索小國王多。如是，須菩提！少所人隨般若波<lb
 n="0465a23" ed="T"/>羅蜜法教學，從是中多索阿羅漢、辟支佛者；<lb
 n="0465a24" ed="T"/>有初發意菩薩，少有隨般若波羅蜜教者；既<lb
 n="0465a25" ed="T"/>有學般若波羅蜜，少有得阿惟越致者。菩薩<lb
 n="0465a26" ed="T"/>當作是念：『我當力學慕及阿惟越致。』「復次，須<lb
 n="0465a27" ed="T"/>菩提！行般若波羅蜜，不持瞋恚意向人，不求<lb
 n="0465a28" ed="T"/>他人短，心無慳貪，心不毀誡，心不懷恨，心<lb
 n="0465a29" ed="T"/>不懈，心不迷亂，心不愚癡。時菩薩學般若<pb n="0465b" id="T08.0224.0465b" ed="T"/><lb
 n="0465b01" ed="T"/>波羅蜜時，諸波羅蜜皆悉屬。學般若波羅蜜<lb
 n="0465b02" ed="T"/>為照諸波羅蜜，為悉入諸波羅蜜，學般若波<lb
 n="0465b03" ed="T"/>羅蜜，為具足餘波羅蜜。譬如人言：『是我所便，<lb
 n="0465b04" ed="T"/>外著十二品。』如是，須菩提！菩薩學般若波羅<lb
 n="0465b05" ed="T"/>蜜皆悉屬。譬如，須菩提！人死時命盡，身諸根<lb
 n="0465b06" ed="T"/>悉滅。如是，須菩提！菩薩學般若波羅蜜，為學<lb
 n="0465b07" ed="T"/>諸波羅蜜皆悉屬。菩薩欲學度諸波羅蜜，當<lb
 n="0465b08" ed="T"/>學般若波羅蜜。菩薩欲學般若波羅蜜，為學<lb
 n="0465b09" ed="T"/>無極。於須菩提意云何，一佛界中所有人寧<lb
 n="0465b10" ed="T"/>多不？」須菩提報佛言：「甚多。」佛言：「若有菩薩供<lb
 n="0465b11" ed="T"/>養一佛界中乃爾所人，供養自盡壽命，其福<lb
 n="0465b12" ed="T"/>寧多不？」須菩提白佛言：「甚多。」佛語須菩提：「不<lb
 n="0465b13" ed="T"/>如菩薩守般若波羅蜜如兩指相彈頃。」佛語<lb
 n="0465b14" ed="T"/>須菩提：「般若波羅蜜極尊，用是故疾得佛。如<lb
 n="0465b15" ed="T"/>是，須菩提！菩薩欲得阿耨多羅三耶三菩，為<lb
 n="0465b16" ed="T"/>十方人中獨尊，給施十方貧窮孤獨者，欲<lb
 n="0465b17" ed="T"/>求佛境界者，欲得佛智慧所樂者，欲得如師<lb
 n="0465b18" ed="T"/>子獨鳴者，欲得佛處者，悉欲得是者，當學般<lb
 n="0465b19" ed="T"/>若波羅蜜。菩薩學般若波羅蜜者，為悉學餘<lb
 n="0465b20" ed="T"/>法。」須菩提白佛言：「菩薩為復學阿羅漢法耶？」<lb
 n="0465b21" ed="T"/>佛語須菩提：「雖知阿羅漢法，不樂行、不學阿<lb
 n="0465b22" ed="T"/>羅漢所作功德，云何當得也？阿羅漢所行，菩<lb
 n="0465b23" ed="T"/>薩悉知，不學、不行、不於中住。菩薩作是學，<lb
 n="0465b24" ed="T"/>天上天下無有能過者，悉過阿羅漢、辟支佛<lb
 n="0465b25" ed="T"/>上，如是為近薩芸若。菩薩作是學，不離般若<lb
 n="0465b26" ed="T"/>波羅蜜遠也，為行般若波羅蜜。菩薩作是學，<lb
 n="0465b27" ed="T"/>於薩芸若法中不增不減，離阿羅漢、辟支佛<lb
 n="0465b28" ed="T"/>道。菩薩若復作是念：『持是般若波羅蜜，當得<lb
 n="0465b29" ed="T"/>薩芸若。』有小想為不行般若波羅蜜，亦不<pb n="0465c" id="T08.0224.0465c" ed="T"/><lb
 n="0465c01" ed="T"/>有般若波羅蜜之相。當持得薩芸若，亦無<lb
 n="0465c02" ed="T"/>念，亦無見，亦無所想，是為行般若波羅蜜。」</ab></div><lb
 n="0465c03" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經守行品第二十三</head><lb
 n="0465c04" ed="T"/><ab type='prose'>是時釋提桓因在大會中坐，作是念：「菩薩行，<lb
 n="0465c05" ed="T"/>十方天下人無有能過者，何況自到至佛乎？<lb
 n="0465c06" ed="T"/>十方人道難得，既得壽為安隱，有一發意行<lb
 n="0465c07" ed="T"/>佛道者難得，何況至心行佛道者乎？欲為十<lb
 n="0465c08" ed="T"/>方天下人作導首，是人難得。」是時釋提桓因<lb
 n="0465c09" ed="T"/>化作文陀羅華，取持散佛上，散已作是說：「行<lb
 n="0465c10" ed="T"/>菩薩道者乃向佛道乎？所願悉成，為近為悉<lb
 n="0465c11" ed="T"/>護，作是行者為悉成佛，諸經法、薩芸若經法、<lb
 n="0465c12" ed="T"/>怛薩阿竭經法，悉具足，阿惟越致經法亦爾。」<lb
 n="0465c13" ed="T"/>釋提桓因言：「人有至心索佛，於是法中一反<lb
 n="0465c14" ed="T"/>念終不遠。」釋提桓因言：「我欲使人於法中益<lb
 n="0465c15" ed="T"/>念不厭生死之苦，一切天上天下為苦，用人故<lb
 n="0465c16" ed="T"/>悉當忍勤苦之行。心作是念：『諸未度者悉當<lb
 n="0465c17" ed="T"/>度之，諸未脫者悉當脫之，諸恐怖者悉當安<lb
 n="0465c18" ed="T"/>之，諸未般泥洹者悉皆當令般泥洹。』」釋提桓<lb
 n="0465c19" ed="T"/>因問佛言：「新發意菩薩勸人、助其歡欣，得何<lb
 n="0465c20" ed="T"/>等福？隨次第上菩薩勸人、助其歡欣，得何等<lb
 n="0465c21" ed="T"/>福？乃至阿惟越致上至阿惟顏勸人、助其<lb
 n="0465c22" ed="T"/>歡欣，得何等福？」佛語釋提桓因：「須彌山稱<lb
 n="0465c23" ed="T"/>之尚可知斤兩，從勸助代初發意菩薩歡欣，<lb
 n="0465c24" ed="T"/>其福不可量。」佛語釋提桓因：「一佛境界尚可<lb
 n="0465c25" ed="T"/>稱知斤兩，阿闍浮菩薩行勸人、助其歡欣，其<lb
 n="0465c26" ed="T"/>福無有科限。」佛語釋提桓因：「一佛境界中諸<lb
 n="0465c27" ed="T"/>海所有水，取一髮破為百分從中取一分，以一<lb
 n="0465c28" ed="T"/>分之髮取海水盡，尚可數知幾渧，阿惟越<lb
 n="0465c29" ed="T"/>致菩薩行勸人、助其歡欣，其福不可數。」佛語<pb n="0466a" id="T08.0224.0466a" ed="T"/><lb
 n="0466a01" ed="T"/>釋提桓因：「阿僧祇佛剎所有境界虛空持一<lb
 n="0466a02" ed="T"/>斛半斛，一斗半斗，一升半升，尚可量空<lb
 n="0466a03" ed="T"/>知幾所，阿惟顏菩薩行勸人、助其歡欣，其福<lb
 n="0466a04" ed="T"/>不可極。」釋提桓因白佛言：「為魔所亂，聞是不<lb
 n="0466a05" ed="T"/>助歡欣，魔官屬人聞是不助歡欣者，從魔天<lb
 n="0466a06" ed="T"/>上來下，聞是不助歡欣者。何以故？若有意<lb
 n="0466a07" ed="T"/>索佛者，為壞魔境界也；有發意索佛者，當助<lb
 n="0466a08" ed="T"/>其歡欣，是為壞魔境界。心不離佛，不離經，不<lb
 n="0466a09" ed="T"/>離比丘僧，如是當助其歡欣。」佛語釋提桓因：<lb
 n="0466a10" ed="T"/>「如釋提桓因所言，助其歡欣者為近佛，用是<lb
 n="0466a11" ed="T"/>助歡欣之功德，世世所生處，為人共欲得供<lb
 n="0466a12" ed="T"/>養，未甞有聞惡聲時，不恐當歸三惡道，常<lb
 n="0466a13" ed="T"/>生天上，在十方常尊。何以故？如是人助菩薩<lb
 n="0466a14" ed="T"/>歡欣者，為悉施護十方人。何以故？初發意菩<lb
 n="0466a15" ed="T"/>薩稍增自致至佛，成就作佛已，當度脫十方<lb
 n="0466a16" ed="T"/>天下人。」須菩提白佛言：「心譬如幻，何因當得<lb
 n="0466a17" ed="T"/>佛？」佛語須菩提：「於須菩提意云何，汝寧見<lb
 n="0466a18" ed="T"/>幻不？」須菩提言：「不，化幻亦不見。幻心離化，幻<lb
 n="0466a19" ed="T"/>離幻心，雖離是，見異法，當得佛道不？」須菩提<lb
 n="0466a20" ed="T"/>白佛言：「不見亦不離，化幻離幻，心亦不見，當<lb
 n="0466a21" ed="T"/>得佛，亦無法，亦無見，當說何等法耶、得不<lb
 n="0466a22" ed="T"/>得乎？是法本無，遠離亦本無，若得若不得，本<lb
 n="0466a23" ed="T"/>無所生，亦無有作佛者，設無有法，亦不得<lb
 n="0466a24" ed="T"/>作佛。」須菩提白佛言：「設爾般若波羅蜜離本<lb
 n="0466a25" ed="T"/>無對，法離本，亦無對，亦無證，亦無守，亦無行，<lb
 n="0466a26" ed="T"/>亦無有法當有所得。何以故？離般若波羅蜜<lb
 n="0466a27" ed="T"/>本無形故，本無遠離，何因當於般若波羅蜜<lb
 n="0466a28" ed="T"/>中得佛？佛者離本無所有，何所本無所有當<lb
 n="0466a29" ed="T"/>得佛者？」佛語須菩提：「如須菩提所言離，今般<pb n="0466b" id="T08.0224.0466b" ed="T"/><lb
 n="0466b01" ed="T"/>若波羅蜜無所有，離本薩芸若無所有。」佛語<lb
 n="0466b02" ed="T"/>須菩提：「雖離般若波羅蜜本，本亦無所從生。<lb
 n="0466b03" ed="T"/>須菩提！當作是思惟，深入守，是故離本無所<lb
 n="0466b04" ed="T"/>有得作佛。」佛語須菩提：「雖知離本般若波羅<lb
 n="0466b05" ed="T"/>蜜無所有，是為不守般若波羅蜜，不具足行<lb
 n="0466b06" ed="T"/>般若波羅蜜者，不得作佛也。」佛言：「如須菩提<lb
 n="0466b07" ed="T"/>所言，不用得般若波羅蜜故得佛也，亦不用<lb
 n="0466b08" ed="T"/>離無離得作佛，亦不可離般若波羅蜜得作<lb
 n="0466b09" ed="T"/>佛，不得般若波羅蜜者，不得作佛。」須菩提<lb
 n="0466b10" ed="T"/>白佛言：「菩薩行般若波羅蜜，甚深難及。」佛語<lb
 n="0466b11" ed="T"/>須菩提：「汝所言：『菩薩行般若波羅蜜，甚深難<lb
 n="0466b12" ed="T"/>及。』菩薩所言勤苦行、深奧之法，不在取泥洹。」<lb
 n="0466b13" ed="T"/>須菩提白佛言：「如是所說事，菩薩不為勤苦<lb
 n="0466b14" ed="T"/>行。何以故？亦無有作證者，亦無般若波羅<lb
 n="0466b15" ed="T"/>蜜中得證者，亦無有經法得作證者。菩薩聞<lb
 n="0466b16" ed="T"/>是，不恐不怠不難，是為行般若波羅蜜。雖<lb
 n="0466b17" ed="T"/>作是行，亦不見行，是為行般若波羅蜜。雖近<lb
 n="0466b18" ed="T"/>作佛亦不見，是為行般若波羅蜜。遠離羅漢、辟<lb
 n="0466b19" ed="T"/>支佛，亦不見亦不念，是為行般若波羅蜜。譬<lb
 n="0466b20" ed="T"/>如空中無念若有近若有遠。何以故？空本無<lb
 n="0466b21" ed="T"/>有形故。行般若波羅蜜，無有離佛遠、離佛近。<lb
 n="0466b22" ed="T"/>何以故？般若波羅蜜無有形故。譬如幻師作<lb
 n="0466b23" ed="T"/>化人，化人不作是念：『師離我近，觀人離我<lb
 n="0466b24" ed="T"/>遠。』何以故？化人無有形故。般若波羅蜜亦如<lb
 n="0466b25" ed="T"/>是，不作是念：『羅漢、辟支佛道離我遠，佛道離<lb
 n="0466b26" ed="T"/>我近也。』何以故？般若波羅蜜無有形故。譬如<lb
 n="0466b27" ed="T"/>影現於水中，不作是念：『何因影現於水中？』若<lb
 n="0466b28" ed="T"/>所有近者不念言近，若遠者亦不念言遠。何<lb
 n="0466b29" ed="T"/>以故？影無有形故。般若波羅蜜如是，亦無是<pb n="0466c" id="T08.0224.0466c" ed="T"/><lb
 n="0466c01" ed="T"/>念：『羅漢、辟支佛道為遠耶？佛道為近乎？』何以<lb
 n="0466c02" ed="T"/>故？般若波羅蜜無有形故。般若波羅蜜，敵<lb
 n="0466c03" ed="T"/>無所愛，敵無所憎，怛薩阿竭所有、無所著、<lb
 n="0466c04" ed="T"/>無所生，般若波羅蜜亦如是，亦無所生、亦無<lb
 n="0466c05" ed="T"/>所著。譬如怛薩阿竭化作人，不作是念：『羅漢、<lb
 n="0466c06" ed="T"/>辟支佛道離我遠。』亦不言：『佛道離我近。』何以<lb
 n="0466c07" ed="T"/>故？化人無有形故。般若波羅蜜亦不作是念：<lb
 n="0466c08" ed="T"/>『羅漢、辟支佛道離我遠。』亦不念：『佛道離我近。』<lb
 n="0466c09" ed="T"/>何以故？般若波羅蜜無有形故。譬如工匠黠<lb
 n="0466c10" ed="T"/>師剋作機關木人，若作雜畜木人，不能自起<lb
 n="0466c11" ed="T"/>居因對而搖，木人不作是念言：『我當動搖屈<lb
 n="0466c12" ed="T"/>伸低仰，令觀者歡欣。』何以故？木人本無念<lb
 n="0466c13" ed="T"/>故。般若波羅蜜亦如是，隨人所行悉各自得<lb
 n="0466c14" ed="T"/>之，雖爾，般若波羅蜜亦無形亦無念。譬如造<lb
 n="0466c15" ed="T"/>作海中大船，所以者何？作欲度賈客。船亦<lb
 n="0466c16" ed="T"/>不作是念言：『我當度人。』何以故？船本無念故。<lb
 n="0466c17" ed="T"/>般若波羅蜜亦如是，隨人所行悉各自得之，<lb
 n="0466c18" ed="T"/>般若波羅蜜亦無形、亦無念，亦如是。譬如曠<lb
 n="0466c19" ed="T"/>野之地，萬物百穀草木皆生其中，地亦不作<lb
 n="0466c20" ed="T"/>是念言：『我當生也、不生也。』般若波羅蜜生諸<lb
 n="0466c21" ed="T"/>經法，亦不念言：『從中生與不生。』何以故？般<lb
 n="0466c22" ed="T"/>若波羅蜜本無形故。譬如摩尼珠悉出其寶，<lb
 n="0466c23" ed="T"/>般若波羅蜜悉出其經法分別教授，雖爾，般<lb
 n="0466c24" ed="T"/>若波羅蜜亦無念。譬如日照於四天下，其明<lb
 n="0466c25" ed="T"/>亦不念言：『我當悉照。』般若波羅蜜悉照諸經<lb
 n="0466c26" ed="T"/>法，雖爾，般若波羅蜜亦無念。譬如水無所不<lb
 n="0466c27" ed="T"/>至，水亦不作是念言：『我當有所至。』般若波羅<lb
 n="0466c28" ed="T"/>蜜悉至諸經法，雖爾，般若波羅蜜亦無念。<lb
 n="0466c29" ed="T"/>譬如風無所不至，風亦不作是念言：『我當有<pb n="0467a" id="T08.0224.0467a" ed="T"/><lb
 n="0467a01" ed="T"/>所至。』般若波羅蜜成就諸經法亦如是，雖爾，<lb
 n="0467a02" ed="T"/>般若波羅蜜亦無念。譬如須彌山巔以忉利<lb
 n="0467a03" ed="T"/>天為莊飾，須彌山亦不作是念言：『我當上治<lb
 n="0467a04" ed="T"/>忉利天莊嚴。』般若波羅蜜成就薩芸若，雖爾，<lb
 n="0467a05" ed="T"/>般若波羅蜜亦無念。譬如大海悉出諸珍琦<lb
 n="0467a06" ed="T"/>寶物，海水不作是念言：『我當從中出珍寶。』般<lb
 n="0467a07" ed="T"/>若波羅蜜悉出生諸經法亦如是，雖爾，般若<lb
 n="0467a08" ed="T"/>波羅蜜亦無念。譬如佛出生諸功德，悉覆輩，<lb
 n="0467a09" ed="T"/>等心加於十方人，般若波羅蜜成就於諸經<lb
 n="0467a10" ed="T"/>法亦如是。」</ab></div><lb
 n="0467a11" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經強弱品第二<lb
 n="0467a12" ed="T"/>十四</head><lb
 n="0467a13" ed="T"/><ab type='prose'>舍利弗問須菩提言：「菩薩摩訶薩行般若波<lb
 n="0467a14" ed="T"/>羅蜜，為高行耶？」須菩提報言：「我從佛所聞事，<lb
 n="0467a15" ed="T"/>菩薩摩訶薩行般若波羅蜜，為無高行也。」<lb
 n="0467a16" ed="T"/>若干百千愛欲諸天，作是念：「當為十方人發<lb
 n="0467a17" ed="T"/>意為菩薩道者作禮。何以故？行般若波羅蜜<lb
 n="0467a18" ed="T"/>不中般泥洹故。如是菩薩為勤苦行，不於<lb
 n="0467a19" ed="T"/>是法中墮落取證。」須菩提語諸天言：「雖不中<lb
 n="0467a20" ed="T"/>道墮落取證，是不為勤苦。勤為十方不可<lb
 n="0467a21" ed="T"/>計阿僧祇人被法鎧，度令得泥洹，是乃為勤<lb
 n="0467a22" ed="T"/>苦之難。是人本無，本無索不可得也。如是菩<lb
 n="0467a23" ed="T"/>薩作是念：『為欲度人，度十方人為欲度空。』<lb
 n="0467a24" ed="T"/>何以故？空亦無有遠，亦無有近，亦無所有，用<lb
 n="0467a25" ed="T"/>是以菩薩勤苦行，索人本無有，欲度人為度<lb
 n="0467a26" ed="T"/>虛空，被德鎧，用人故被德鎧，欲過度人，是故<lb
 n="0467a27" ed="T"/>菩薩為被德鎧。如佛所說，人無有本。曉知人<lb
 n="0467a28" ed="T"/>本無所有，是為度人。菩薩聞是不恐不怖，是<lb
 n="0467a29" ed="T"/>為行般若波羅蜜。離人本無本無，離色本無<pb n="0467b" id="T08.0224.0467b" ed="T"/><lb
 n="0467b01" ed="T"/>色，離痛痒思想生死識本無識，離諸經法本<lb
 n="0467b02" ed="T"/>無諸經法。菩薩聞是不恐不懈，是為行般若<lb
 n="0467b03" ed="T"/>波羅蜜。」佛語須菩提：「何因菩薩不恐不懈？」須<lb
 n="0467b04" ed="T"/>菩提白佛言：「本無故不恐，本淨故不懈。何以<lb
 n="0467b05" ed="T"/>故？索懈怠本本無有所因，懈亦復無有。菩<lb
 n="0467b06" ed="T"/>薩聞說是不懈，不恐不怖，是則為行般若波<lb
 n="0467b07" ed="T"/>羅蜜。菩薩行是時，諸天皆為作禮，諸梵天皆<lb
 n="0467b08" ed="T"/>為作禮。」佛語須菩提：「不但諸天、諸梵天為菩<lb
 n="0467b09" ed="T"/>薩作禮，上至阿會亘彼立、阿波摩那、阿會<lb
 n="0467b10" ed="T"/>波羅，及上至阿迦膩吒諸天，皆為行般若波<lb
 n="0467b11" ed="T"/>羅蜜菩薩作禮，十方不可復計阿僧祇現在諸<lb
 n="0467b12" ed="T"/>佛，悉念行般若波羅蜜菩薩，悉共擁護，知是<lb
 n="0467b13" ed="T"/>行般若波羅蜜菩薩阿惟越致。恒邊沙佛剎<lb
 n="0467b14" ed="T"/>其中所有人，悉使為魔，一魔者化如恒邊沙<lb
 n="0467b15" ed="T"/>人，悉使為官屬，設使爾所魔，各各乃爾所官<lb
 n="0467b16" ed="T"/>屬，欲共害行般若波羅蜜菩薩，不能中道壞，<lb
 n="0467b17" ed="T"/>不能中道得便。菩薩有二事法行般若波羅<lb
 n="0467b18" ed="T"/>蜜，魔不能中道使得便。何謂二事？一者、諸<lb
 n="0467b19" ed="T"/>經法視皆空，二者、不捨十方人悉護。是為二<lb
 n="0467b20" ed="T"/>事。菩薩有二事諸魔不能動。何謂二事？一<lb
 n="0467b21" ed="T"/>者、不失本願，二者、十方諸佛悉護視。是為二<lb
 n="0467b22" ed="T"/>事。菩薩行般若波羅蜜時，諸天往至菩薩所，<lb
 n="0467b23" ed="T"/>問訊深經之事，諸天讚歎善之：『今作佛不久。』<lb
 n="0467b24" ed="T"/>當隨是法教立，既隨是法教立者，諸有困苦<lb
 n="0467b25" ed="T"/>者皆得護，諸未得歸者為得自歸，為人故作<lb
 n="0467b26" ed="T"/>法舍，無目者使得黠目。隨是般若波羅蜜<lb
 n="0467b27" ed="T"/>法教立者，十方不可復計阿僧祇現在諸佛，<lb
 n="0467b28" ed="T"/>悉共擁護行般若波羅蜜者，諸佛各各於其<lb
 n="0467b29" ed="T"/>剎四部弟子中，說是菩薩功德，各各讚歎善<pb n="0467c" id="T08.0224.0467c" ed="T"/><lb
 n="0467c01" ed="T"/>之。」佛語須菩提：「譬若我今讚歎說羅麟那<lb
 n="0467c02" ed="T"/>杖那佛。」佛復言：「今我剎界中菩薩行般若波<lb
 n="0467c03" ed="T"/>羅蜜，十方諸佛今亦讚嘆說行般若波羅蜜<lb
 n="0467c04" ed="T"/>菩薩，亦復如是。」須菩提白佛言：「諸佛悉讚歎<lb
 n="0467c05" ed="T"/>諸菩薩如是耶？」佛言：「不賜讚歎。」佛語須菩提：<lb
 n="0467c06" ed="T"/>「有行菩薩道未得阿惟越致者，諸佛亦復讚<lb
 n="0467c07" ed="T"/>歎。」須菩提復問佛：「何等為行菩薩道為佛所<lb
 n="0467c08" ed="T"/>讚歎？」佛語須菩提：「有菩薩隨阿閦佛前世為<lb
 n="0467c09" ed="T"/>菩薩時所行，及羅麟那杖那佛前世為菩<lb
 n="0467c10" ed="T"/>薩時所行，有菩薩隨是教，用是故，十方諸佛<lb
 n="0467c11" ed="T"/>讚是菩薩。「復次，須菩提！菩薩摩訶薩行般若<lb
 n="0467c12" ed="T"/>波羅蜜諸經法，信本無所從生，是菩薩尚未<lb
 n="0467c13" ed="T"/>得無所從生法樂，於中立信，諸法本空，<lb
 n="0467c14" ed="T"/>是菩薩尚未得阿惟越致，信諸經法本無如泥<lb
 n="0467c15" ed="T"/>洹，是菩薩尚未得入阿惟越致地，隨是法<lb
 n="0467c16" ed="T"/>教立，疾得阿惟越致。有應是法行者，是故<lb
 n="0467c17" ed="T"/>十方諸佛共讚歎是菩薩。菩薩為度阿羅漢<lb
 n="0467c18" ed="T"/>道地、辟支佛道地，向佛道地。若有菩薩應<lb
 n="0467c19" ed="T"/>般若波羅蜜行者，為諸佛所讚歎，知是菩薩<lb
 n="0467c20" ed="T"/>不久在阿惟越致道地立。<lb
 n="0467c21" ed="T"/>「復次，須菩提！菩薩聞深般若波羅蜜，信不狐<lb
 n="0467c22" ed="T"/>疑。菩薩作是念：『如佛所說諦無異。』是菩薩却<lb
 n="0467c23" ed="T"/>後當復於阿閦佛所聞是般若波羅蜜，及餘<lb
 n="0467c24" ed="T"/>菩薩所聞亦復爾。作是信般若波羅蜜者，以<lb
 n="0467c25" ed="T"/>為在阿惟越致地立。若有聞般若波羅蜜信<lb
 n="0467c26" ed="T"/>者，其德甚大不小，何況菩薩隨般若波羅蜜<lb
 n="0467c27" ed="T"/>法教立者，隨是法教立者，為疾入薩芸若。」<lb
 n="0467c28" ed="T"/>須菩提白佛言：「設離本本無法不得，何所法<lb
 n="0467c29" ed="T"/>有作佛者？何所法說有說經者？」佛言：「如須菩<pb n="0468a" id="T08.0224.0468a" ed="T"/><lb
 n="0468a01" ed="T"/>提所言：『設離本本無法不得，何所法有作佛<lb
 n="0468a02" ed="T"/>者？亦無有法說經者？』是本無無本，何所有於<lb
 n="0468a03" ed="T"/>本無中立無者，有本無有當得佛者，亦無有<lb
 n="0468a04" ed="T"/>本法有作佛者。本無無有，說經者亦不可得。」<lb
 n="0468a05" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「般若波羅蜜甚深，菩薩勤<lb
 n="0468a06" ed="T"/>苦行乃自致成佛。何以故？無有字法無所得<lb
 n="0468a07" ed="T"/>在本無中立者，亦無有法當作佛者，亦無有<lb
 n="0468a08" ed="T"/>說經者。菩薩聞是，不恐不怖不疑不厭。」須菩<lb
 n="0468a09" ed="T"/>提語釋提桓因言：「如釋提桓因所言，菩薩勤<lb
 n="0468a10" ed="T"/>苦聞深般若波羅蜜，信不狐疑不厭。」須菩提<lb
 n="0468a11" ed="T"/>報釋提桓因言：「拘翼！諸經法皆空，何所有狐<lb
 n="0468a12" ed="T"/>疑厭者？」釋提桓因語須菩提言：「如須菩提所<lb
 n="0468a13" ed="T"/>說，一切為說空事，為悉無所著。譬如射虛空<lb
 n="0468a14" ed="T"/>了無所著，須菩提所說經亦如是了無所著。」<lb
 n="0468a15" ed="T"/>釋提桓因白佛言：「如我所說，為隨佛法教耶？<lb
 n="0468a16" ed="T"/>為有增減乎？」佛語釋提桓因：「拘翼！如佛所說，<lb
 n="0468a17" ed="T"/>法教等無異，如須菩提所說但說空事。須菩<lb
 n="0468a18" ed="T"/>提亦不見般若波羅蜜者，亦不見行般若波<lb
 n="0468a19" ed="T"/>羅蜜者，亦不見得佛者；亦不見薩芸若，亦不<lb
 n="0468a20" ed="T"/>見得薩芸若者；亦不見怛薩阿竭，亦無有得<lb
 n="0468a21" ed="T"/>怛薩阿竭者；亦不見無所從生，亦不見無所<lb
 n="0468a22" ed="T"/>從生證得之者；亦不見十種力，亦無有索十<lb
 n="0468a23" ed="T"/>種力者；亦不見四無所畏，亦不見索四無所<lb
 n="0468a24" ed="T"/>畏者。經法本淨，亦無所得。須菩提隨無所<lb
 n="0468a25" ed="T"/>得教立，如是須菩提隨無所得教立者，是菩<lb
 n="0468a26" ed="T"/>薩為行般若波羅蜜百倍千倍萬倍。須菩提！<lb
 n="0468a27" ed="T"/>菩薩行般若波羅蜜者，捨置佛道地，眾羅漢、<lb
 n="0468a28" ed="T"/>辟支佛道地，不及是菩薩道地，欲為十方天<lb
 n="0468a29" ed="T"/>下人持尊，當隨佛法教立如是。」是時忉利天<pb n="0468b" id="T08.0224.0468b" ed="T"/><lb
 n="0468b01" ed="T"/>上數千萬天，持化作文陀羅華散佛上，散已<lb
 n="0468b02" ed="T"/>作是說諸天言：「我曹亦當隨法教立。」時坐中<lb
 n="0468b03" ed="T"/>百六十比丘，起整衣服為佛作禮，作禮已，<lb
 n="0468b04" ed="T"/>各各手中有化文陀羅華，持是華散佛上，散<lb
 n="0468b05" ed="T"/>已作是說：「我曹亦當隨法教立。」是時佛笑，口<lb
 n="0468b06" ed="T"/>中出若干色，其明至十方佛剎悉為明，其明<lb
 n="0468b07" ed="T"/>還遶佛三匝從頂上入。阿難從坐起，整衣服，<lb
 n="0468b08" ed="T"/>為佛作禮長跪問佛：「佛不妄笑，既笑當有意。」<lb
 n="0468b09" ed="T"/>佛告阿難：「是百六十比丘及諸天，當於是波<lb
 n="0468b10" ed="T"/>羅劫中作佛，皆同一字，字漚辰那拘尼摩。作<lb
 n="0468b11" ed="T"/>佛時，比丘僧數各各等，壽命亦各各等，其壽<lb
 n="0468b12" ed="T"/>各十萬歲，隨次稍稍作佛，作佛時各各盡世，<lb
 n="0468b13" ed="T"/>雨五色華。」<lb
 n="0468b14" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第八</ab></div><lb
 n="0468b15" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0468b16" ed="T"/><lb
 n="0468b17" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第九</ab><lb
 n="0468b18" ed="T"/><lb
 n="0468b19" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0468b20" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜累教品第二十五</head><lb
 n="0468b21" ed="T"/><ab type='prose'>佛語阿難：「作是立者，無有能過。菩薩作是立<lb
 n="0468b22" ed="T"/>為如佛立，作是立無有為作師者，是為薩芸<lb
 n="0468b23" ed="T"/>若立。欲作是立者，當隨般若波羅蜜教。有應<lb
 n="0468b24" ed="T"/>是般若波羅蜜行者，當知是人從人道中來，<lb
 n="0468b25" ed="T"/>或從兜術天上來，是人或從人道中聞般若<lb
 n="0468b26" ed="T"/>波羅蜜，或從兜術天上聞，或從人道中行，或<lb
 n="0468b27" ed="T"/>從兜術陀天上行。何以故？佛般泥洹後，般若<lb
 n="0468b28" ed="T"/>波羅蜜若於十方見，若於兜術天上見，有行<lb
 n="0468b29" ed="T"/>是般若波羅蜜若書者，諸佛悉視護之。是菩<pb n="0468c" id="T08.0224.0468c" ed="T"/><lb
 n="0468c01" ed="T"/>薩復轉教人，勸樂合偶，知是菩薩供養若干<lb
 n="0468c02" ed="T"/>佛以來，不於羅漢、辟支佛品中作功德，知是<lb
 n="0468c03" ed="T"/>菩薩供養若干佛以來，學是般若波羅蜜不<lb
 n="0468c04" ed="T"/>恐不怖。若有受般若波羅蜜，若有學，若有持，<lb
 n="0468c05" ed="T"/>若有解中事，若有隨，知是菩薩如面見佛無<lb
 n="0468c06" ed="T"/>異。是菩薩不止亦不誹謗般若波羅蜜，知是<lb
 n="0468c07" ed="T"/>菩薩供養若干佛以來。」佛語阿難：「雖有人<lb
 n="0468c08" ed="T"/>於佛所作功德，持用求羅漢、辟支佛，會當得<lb
 n="0468c09" ed="T"/>佛無異。若有菩薩摩訶薩行般若波羅蜜，常<lb
 n="0468c10" ed="T"/>當遠離羅漢、辟支佛道。」佛語阿難：「持是般若<lb
 n="0468c11" ed="T"/>波羅蜜囑累汝。阿難！我為汝所說經，捨置<lb
 n="0468c12" ed="T"/>般若波羅蜜摩訶漚惒拘舍羅及諸摩訶惟<lb
 n="0468c13" ed="T"/>曰羅，我每所說餘經汝所受，設令悉散悉<lb
 n="0468c14" ed="T"/>亡，雖有是，其過少耳。汝所從佛受般若波羅<lb
 n="0468c15" ed="T"/>蜜，設散設亡，其過甚大不小。」佛語阿難：<lb
 n="0468c16" ed="T"/>「復囑累汝般若波羅蜜，受學持法，當諦學，<lb
 n="0468c17" ed="T"/>悉具足受，悉念持書，字令正無缺減，過去、<lb
 n="0468c18" ed="T"/>當來、今現在佛經身等無異。阿難！當作是念：<lb
 n="0468c19" ed="T"/>『般若波羅蜜莫使缺減。』何以故？今佛現在，有<lb
 n="0468c20" ed="T"/>慈心佛恩德，欲報佛恩具足供養者，汝設有<lb
 n="0468c21" ed="T"/>慈心於佛者，當受持般若波羅蜜，當恭敬作<lb
 n="0468c22" ed="T"/>禮供養，設有是行，汝悉為供養佛報恩，以<lb
 n="0468c23" ed="T"/>汝為恭敬過去當來今現在佛已，汝慈孝於<lb
 n="0468c24" ed="T"/>佛，恭敬思念於佛，不如恭敬於般若波羅<lb
 n="0468c25" ed="T"/>蜜，慎莫亡失一句。」佛語阿難：「囑累汝般<lb
 n="0468c26" ed="T"/>若波羅蜜以為信，若有不欲離於佛、離於經、<lb
 n="0468c27" ed="T"/>離於比丘僧，亦不欲離於過去、當來、今現在<lb
 n="0468c28" ed="T"/>佛者，不當遠離般若波羅蜜，是佛所教。」佛語<lb
 n="0468c29" ed="T"/>阿難：「若有受般若波羅蜜持護，是為持過去、<pb n="0469a" id="T08.0224.0469a" ed="T"/><lb
 n="0469a01" ed="T"/>當來、今現在佛教法。何以故？過去、當來、今現<lb
 n="0469a02" ed="T"/>在佛，皆從般若波羅蜜出生。菩薩欲得佛道<lb
 n="0469a03" ed="T"/>者，當學六波羅蜜。何以故？六波羅蜜是諸菩<lb
 n="0469a04" ed="T"/>薩摩訶薩母。」佛語阿難：「囑累汝六波羅蜜，<lb
 n="0469a05" ed="T"/>六波羅蜜者，佛不可盡經法之藏，過去、當來、<lb
 n="0469a06" ed="T"/>今現在佛，皆從六波羅蜜出生。」佛語阿難：「汝<lb
 n="0469a07" ed="T"/>日日教人，盡一佛境界中人，汝悉教令得阿<lb
 n="0469a08" ed="T"/>羅漢道。雖有是教，尚未報佛恩，不如具足為<lb
 n="0469a09" ed="T"/>菩薩說般若波羅蜜。汝所教人悉使得阿羅<lb
 n="0469a10" ed="T"/>漢，此所作功德，持戒、精進、守道，雖教乃爾所<lb
 n="0469a11" ed="T"/>人，其福寧多不？」阿難報佛言：「甚多，天中天！」佛<lb
 n="0469a12" ed="T"/>語阿難：「不如持般若波羅蜜具足為菩薩說，<lb
 n="0469a13" ed="T"/>雖不能多，一日可，雖不能一日，食時可，雖不<lb
 n="0469a14" ed="T"/>能食時，為說須臾間可，其福勝度爾所阿羅<lb
 n="0469a15" ed="T"/>漢。菩薩摩訶薩自於般若波羅蜜，念思惟其<lb
 n="0469a16" ed="T"/>中事，菩薩雖思惟其中事，得其功德，出眾阿<lb
 n="0469a17" ed="T"/>羅漢、辟支佛上去。雖思惟其中事，會當得阿<lb
 n="0469a18" ed="T"/>惟越致。設不中道還，說般若波羅蜜時，四部<lb
 n="0469a19" ed="T"/>弟子，及諸天、阿須倫及鬼神，一佛境界中，持<lb
 n="0469a20" ed="T"/>釋迦文佛威神，一切悉見阿閦佛，及見諸比<lb
 n="0469a21" ed="T"/>丘不可計皆阿羅漢，諸菩薩亦無央數，以<lb
 n="0469a22" ed="T"/>後不復見。」佛語阿難：「譬如見國中人，不復見<lb
 n="0469a23" ed="T"/>阿閦佛及諸菩薩、阿羅漢諸經法，索眼不見<lb
 n="0469a24" ed="T"/>亦如是。法不見法，法不念法。何以故？諸<lb
 n="0469a25" ed="T"/>經法無念不見，亦無所益。」佛語阿難：「諸經<lb
 n="0469a26" ed="T"/>法皆空，無所持，亦不可念。譬如幻師化作人，<lb
 n="0469a27" ed="T"/>諸經法亦如是，無念亦無痛。何以故？無形故。<lb
 n="0469a28" ed="T"/>菩薩作是行，為行般若波羅蜜，作是學，為學<lb
 n="0469a29" ed="T"/>般若波羅蜜，悉欲得六波羅蜜者，當學般若<pb n="0469b" id="T08.0224.0469b" ed="T"/><lb
 n="0469b01" ed="T"/>波羅蜜。作是學，在諸學中最尊無有及者，百<lb
 n="0469b02" ed="T"/>倍千倍萬倍，是為安十方天下。作是學者，困<lb
 n="0469b03" ed="T"/>厄苦者悉護視，是為隨佛法學，是為隨佛教。<lb
 n="0469b04" ed="T"/>有應學是者，持手舉一佛境界，移著還復<lb
 n="0469b05" ed="T"/>他方剎土，以其處人無有覺知者。」佛語阿難：<lb
 n="0469b06" ed="T"/>「佛從是般若波羅蜜中學成，過去、當來、今現<lb
 n="0469b07" ed="T"/>在佛，無所罣礙諸智慧法，悉從般若波羅蜜<lb
 n="0469b08" ed="T"/>具足成。欲得般若波羅蜜限者，為欲得虛空<lb
 n="0469b09" ed="T"/>限。何以故？般若波羅蜜不可盡，十方之事可<lb
 n="0469b10" ed="T"/>計，般若波羅蜜事不可計。」佛告阿難：「般若<lb
 n="0469b11" ed="T"/>波羅蜜事不可計不可盡，般若波羅蜜本淨。<lb
 n="0469b12" ed="T"/>何以故？過去不可復計佛悉從其中成就得<lb
 n="0469b13" ed="T"/>佛，般若波羅蜜亦不增亦不減；甫當來不可<lb
 n="0469b14" ed="T"/>復計佛悉從般若波羅蜜成就得佛，般若波<lb
 n="0469b15" ed="T"/>羅蜜亦不增亦不減；十方今現在不可復計<lb
 n="0469b16" ed="T"/>佛悉從般若波羅蜜成就得佛，般若波羅蜜<lb
 n="0469b17" ed="T"/>亦不增亦不減。是故般若波羅蜜不可盡，虛<lb
 n="0469b18" ed="T"/>空亦不可盡。」</ab></div><lb
 n="0469b19" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經不可盡品第二<lb
 n="0469b20" ed="T"/>十六</head><lb
 n="0469b21" ed="T"/><ab type='prose'>是時須菩提作是念：「佛所說般若波羅蜜事<lb
 n="0469b22" ed="T"/>甚深，是須菩提當作是問。」須菩提白佛言：<lb
 n="0469b23" ed="T"/>「般若波羅蜜不可盡，譬如虛空亦不可盡。菩<lb
 n="0469b24" ed="T"/>薩當何因思惟般若波羅蜜？」佛語須菩提：「色<lb
 n="0469b25" ed="T"/>不可盡，當作是思惟般若波羅蜜，痛痒思想<lb
 n="0469b26" ed="T"/>生死識不可盡，當作是思惟般若波羅蜜，十<lb
 n="0469b27" ed="T"/>二因緣不可盡，當作是思惟般若波羅蜜。」佛<lb
 n="0469b28" ed="T"/>語須菩提：「菩薩當作是思惟般若波羅蜜，菩<lb
 n="0469b29" ed="T"/>薩當作是思惟十二因緣，適得其中。菩薩初<pb n="0469c" id="T08.0224.0469c" ed="T"/><lb
 n="0469c01" ed="T"/>坐樹下時，不共法思惟十二因緣，是時薩芸<lb
 n="0469c02" ed="T"/>若智慧悉具足。」佛語須菩提：「若有菩薩行般<lb
 n="0469c03" ed="T"/>若波羅蜜時，思惟十二因緣不可盡，作是思<lb
 n="0469c04" ed="T"/>惟者，出過羅漢、辟支佛道去，正住佛道。菩<lb
 n="0469c05" ed="T"/>薩不作是思惟行般若波羅蜜，及思惟十二<lb
 n="0469c06" ed="T"/>因緣不可盡，設不作是思惟者，便中道得羅<lb
 n="0469c07" ed="T"/>漢、辟支佛。菩薩不中道還者，用思惟般若波<lb
 n="0469c08" ed="T"/>羅蜜，思惟行摩訶漚惒拘舍羅故。」佛語須菩<lb
 n="0469c09" ed="T"/>提：「菩薩行般若波羅蜜時，思惟視十二因緣<lb
 n="0469c10" ed="T"/>不可盡，作是視十二因緣，所視法生者滅<lb
 n="0469c11" ed="T"/>者皆有因緣，法亦無有作者。作是思惟十二<lb
 n="0469c12" ed="T"/>因緣行般若波羅蜜時，不見色，不見痛痒思<lb
 n="0469c13" ed="T"/>想生死識，不見佛境界，無有所因法見佛境<lb
 n="0469c14" ed="T"/>界，是為菩薩行般若波羅蜜。若有菩薩行般<lb
 n="0469c15" ed="T"/>若波羅蜜，當爾時魔大愁毒，譬如父母新死<lb
 n="0469c16" ed="T"/>啼哭愁毒憂思。菩薩行般若波羅蜜時，魔愁<lb
 n="0469c17" ed="T"/>毒如是。」須菩提白佛言：「一魔愁毒耶？餘魔復<lb
 n="0469c18" ed="T"/>愁毒乎？」佛語須菩提：「一佛境界所有魔，各各<lb
 n="0469c19" ed="T"/>於其所止處不安。菩薩隨般若波羅蜜教時，<lb
 n="0469c20" ed="T"/>菩薩應行如是者，諸天、阿須倫、龍、鬼神、人若<lb
 n="0469c21" ed="T"/>非人，不能害菩薩。若有菩薩欲得佛道者，當<lb
 n="0469c22" ed="T"/>行般若波羅蜜。菩薩行般若波羅蜜，為行檀<lb
 n="0469c23" ed="T"/>波羅蜜具足，行尸波羅蜜亦爾，行羼提波羅<lb
 n="0469c24" ed="T"/>蜜亦爾，行惟逮波羅蜜亦爾，行禪波羅蜜亦<lb
 n="0469c25" ed="T"/>爾。菩薩摩訶薩行般若波羅蜜，具足行漚惒<lb
 n="0469c26" ed="T"/>拘舍羅波羅蜜。菩薩摩訶薩行般若波羅蜜，<lb
 n="0469c27" ed="T"/>若有魔事起，即覺使不至。菩薩悉欲得諸漚<lb
 n="0469c28" ed="T"/>惒拘舍羅波羅蜜者，當行般若波羅蜜，當守<lb
 n="0469c29" ed="T"/>般若波羅蜜。若有菩薩行般若波羅蜜，守般<pb n="0470a" id="T08.0224.0470a" ed="T"/><lb
 n="0470a01" ed="T"/>若波羅蜜，<lb
 n="0470a02" ed="T"/>爾時菩薩思惟十方不可計阿僧祇現在諸佛，<lb
 n="0470a03" ed="T"/>諸佛本行菩薩道時，悉從般若波羅蜜出生。<lb
 n="0470a04" ed="T"/>菩薩作是念：『如諸佛悉得諸經法，我悉當得。』<lb
 n="0470a05" ed="T"/>如是菩薩行般若波羅蜜時，作是思惟念，如<lb
 n="0470a06" ed="T"/>兩指相彈頃，若有菩薩布施具足如恒邊沙<lb
 n="0470a07" ed="T"/>劫，不如是菩薩行般若波羅蜜如彈兩指<lb
 n="0470a08" ed="T"/>頃。菩薩如是行者，為住阿惟越致地，是菩<lb
 n="0470a09" ed="T"/>薩為諸佛所念，菩薩終不還餘道，會當得佛，<lb
 n="0470a10" ed="T"/>終不歸三惡道，是菩薩未曾離諸佛時。行般<lb
 n="0470a11" ed="T"/>若波羅蜜菩薩，如兩指相彈頃間，功德如是。<lb
 n="0470a12" ed="T"/>何況一日守般若波羅蜜者，行當如是揵<lb
 n="0470a13" ed="T"/>陀訶盡菩薩。揵陀訶盡菩薩，在阿閦佛剎<lb
 n="0470a14" ed="T"/>最尊第一。」</ab></div><lb
 n="0470a15" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經隨品第二十七</head><lb
 n="0470a16" ed="T"/><ab type='prose'>須菩提白佛言：「菩薩何因隨般若波羅蜜教？」<lb
 n="0470a17" ed="T"/>佛語須菩提：「諸經法無有能壞者，菩薩隨般<lb
 n="0470a18" ed="T"/>若波羅蜜教，當如是。虛空不可盡，菩薩隨般<lb
 n="0470a19" ed="T"/>若波羅蜜教，當如是。五陰本無形，菩薩隨般<lb
 n="0470a20" ed="T"/>若波羅蜜教，當如是。四大本無形，菩薩隨般<lb
 n="0470a21" ed="T"/>若波羅蜜教，當如是。沙羅伊檀六事大虛空<lb
 n="0470a22" ed="T"/>無形，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。發心行<lb
 n="0470a23" ed="T"/>佛道無有與等者，菩薩隨般若波羅蜜教，當<lb
 n="0470a24" ed="T"/>如是。發心行願甚廣大，菩薩等心於十方人<lb
 n="0470a25" ed="T"/>無有極，佛有四事不護，各各異端無有極，菩<lb
 n="0470a26" ed="T"/>薩隨道般若波羅蜜教，當如是。菩薩為諸天、<lb
 n="0470a27" ed="T"/>阿須倫、龍、鬼神、甄陀羅、摩睺勒、人及非人，作<lb
 n="0470a28" ed="T"/>不可計之覆護，菩薩隨般若波羅蜜教，當如<lb
 n="0470a29" ed="T"/>是。十方天下人呼為是我所非我所悉斷之，<pb n="0470b" id="T08.0224.0470b" ed="T"/><lb
 n="0470b01" ed="T"/>菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。虛空之中音<lb
 n="0470b02" ed="T"/>響無形，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。譬<lb
 n="0470b03" ed="T"/>如大海水不可斗量，菩薩隨般若波羅蜜教，<lb
 n="0470b04" ed="T"/>當如是。譬如須彌山巔珍寶各各別異，菩薩<lb
 n="0470b05" ed="T"/>隨般若波羅蜜教，當如是。釋梵各自有教，菩<lb
 n="0470b06" ed="T"/>薩隨般若波羅蜜教，當如是。譬如月盛滿姝<lb
 n="0470b07" ed="T"/>好，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。譬如日<lb
 n="0470b08" ed="T"/>明所照悉至，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。<lb
 n="0470b09" ed="T"/>諸經法但有字耳，無有處所，菩薩隨般若波<lb
 n="0470b10" ed="T"/>羅蜜教，當如是。般若波羅蜜本無形但有字<lb
 n="0470b11" ed="T"/>耳，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。般若波羅<lb
 n="0470b12" ed="T"/>蜜本無所從生，菩薩隨般若波羅蜜教，當如<lb
 n="0470b13" ed="T"/>是。般若波羅蜜等無有異，菩薩隨般若波羅<lb
 n="0470b14" ed="T"/>蜜教，當如是。幻化及野馬但有名無形，菩薩<lb
 n="0470b15" ed="T"/>隨般若波羅蜜教，當如是。地水火風是四事<lb
 n="0470b16" ed="T"/>無有極，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。佛身<lb
 n="0470b17" ed="T"/>相本無色，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。諸<lb
 n="0470b18" ed="T"/>佛境界各各虛空，菩薩隨般若波羅蜜教，當<lb
 n="0470b19" ed="T"/>如是。佛諸經本無說無教，菩薩隨般若波羅<lb
 n="0470b20" ed="T"/>蜜教，當如是。譬如眾鳥飛行空中而無足跡，<lb
 n="0470b21" ed="T"/>菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。生死根，波羅<lb
 n="0470b22" ed="T"/>蜜力，諸覺禪棄脫三昧定，入禪具足，悉脫愛<lb
 n="0470b23" ed="T"/>欲，臨作佛時乃得行是，菩薩隨般若波羅蜜<lb
 n="0470b24" ed="T"/>教，當如是。諸經法無有極不可盡，菩薩隨般<lb
 n="0470b25" ed="T"/>若波羅蜜教，當如是。諸經法無所從生，無所<lb
 n="0470b26" ed="T"/>因出，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。臨作佛<lb
 n="0470b27" ed="T"/>時諸經法悉具足成，菩薩隨般若波羅蜜教，<lb
 n="0470b28" ed="T"/>當如是。泥洹虛空無所有，菩薩隨般若波羅<lb
 n="0470b29" ed="T"/>蜜教，當如是。諸經法本無淨適無所因，菩薩<pb n="0470c" id="T08.0224.0470c" ed="T"/><lb
 n="0470c01" ed="T"/>隨般若波羅蜜教，當如是。佛所作為變化無<lb
 n="0470c02" ed="T"/>有極，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。一切無<lb
 n="0470c03" ed="T"/>有索菩薩過者，亦無有得佛過者，脫無央<lb
 n="0470c04" ed="T"/>數人，菩薩隨般若波羅蜜教，當如是。諸佛說<lb
 n="0470c05" ed="T"/>經法行道如是，菩薩隨般若波羅蜜教，當如<lb
 n="0470c06" ed="T"/>是。佛所教化等無有異，菩薩隨般若波羅蜜<lb
 n="0470c07" ed="T"/>教，當如是。」佛語須菩提：「若有菩薩行般若<lb
 n="0470c08" ed="T"/>波羅蜜時，當作是隨、當作是念、當作是入、當<lb
 n="0470c09" ed="T"/>作是視，去離諛諂、去離貢高、去離強梁、去<lb
 n="0470c10" ed="T"/>離非法、去離自用、去離財富、去離僥倖、去離<lb
 n="0470c11" ed="T"/>世事，棄身不惜壽命，適無所慕，但念佛所<lb
 n="0470c12" ed="T"/>行事安隱。菩薩行能如是者，得佛不久，悉得<lb
 n="0470c13" ed="T"/>薩芸若功德不久。如是輩菩薩，不當字菩薩，<lb
 n="0470c14" ed="T"/>當字為佛。何以故？今得佛不久故。若有菩薩<lb
 n="0470c15" ed="T"/>隨般若波羅蜜教，甫當來世為得佛字。佛在<lb
 n="0470c16" ed="T"/>者亦當隨般若波羅蜜教，佛般泥洹後亦當<lb
 n="0470c17" ed="T"/>隨般若波羅蜜教，當如是。」</ab></div><lb
 n="0470c18" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經薩陀波倫菩薩<lb
 n="0470c19" ed="T"/>品第二十八</head><lb
 n="0470c20" ed="T"/><ab type='prose'>佛語須菩提：「疾欲得佛者，索般若波羅蜜，當<lb
 n="0470c21" ed="T"/>如薩陀波倫菩薩。於今在上方，過六百三十<lb
 n="0470c22" ed="T"/>億佛國，佛名揵陀羅耶，其國名尼遮揵陀波<lb
 n="0470c23" ed="T"/>勿，薩陀波倫菩薩於彼間止。」須菩提白佛言：<lb
 n="0470c24" ed="T"/>「薩陀波倫菩薩本何因緣索般若波羅蜜？」佛<lb
 n="0470c25" ed="T"/>語須菩提：「乃往久遠世有菩薩，名薩陀波倫，<lb
 n="0470c26" ed="T"/>為前世施行功德所追逮，本願所成，世世作<lb
 n="0470c27" ed="T"/>功德所致，前世以供養數千萬億佛。時菩薩<lb
 n="0470c28" ed="T"/>臥出，天人於夢中語言：『汝當求索大法。』覺起<lb
 n="0470c29" ed="T"/>即行，求索了不得，其意惆悵不樂；欲得見佛，<pb n="0471a" id="T08.0224.0471a" ed="T"/><lb
 n="0471a01" ed="T"/>欲得聞經，索之了不能得，亦無有菩薩所行<lb
 n="0471a02" ed="T"/>法則。用是故，甚大愁憂啼哭而行。譬如人有<lb
 n="0471a03" ed="T"/>過於大王所，其財產悉沒入縣官，父母及身<lb
 n="0471a04" ed="T"/>皆閉在牢獄，其人啼哭愁憂不可言。薩陀波<lb
 n="0471a05" ed="T"/>倫菩薩愁憂啼哭如是。時忉利天人來下在<lb
 n="0471a06" ed="T"/>虛空中，觀見菩薩日日啼哭，天人見菩薩至<lb
 n="0471a07" ed="T"/>心啼哭，天人即於菩薩父母兄弟親屬交友<lb
 n="0471a08" ed="T"/>中，字菩薩為薩陀波倫。「是時世有佛，名曇<lb
 n="0471a09" ed="T"/>無竭阿祝竭羅佛，般泥洹以來甚久，亦<lb
 n="0471a10" ed="T"/>不聞經，亦不見比丘僧。時薩陀波倫菩薩於<lb
 n="0471a11" ed="T"/>夢中，忉利天人語言：『前世有佛，名曇無竭<lb
 n="0471a12" ed="T"/>阿祝竭羅。』「是時菩薩於夢中聞佛名即覺，覺<lb
 n="0471a13" ed="T"/>已即大歡喜踊躍，即棄捐家，入深山中無<lb
 n="0471a14" ed="T"/>人之處，棄身無所貪慕而大啼哭，自念言：『我<lb
 n="0471a15" ed="T"/>惡所致，不見佛、不聞經、不得菩薩所行法。』「是<lb
 n="0471a16" ed="T"/>時薩陀波倫菩薩啼哭，時便聞虛空中有聲<lb
 n="0471a17" ed="T"/>言：『善男子！可止，莫復啼哭。有大法名般若波<lb
 n="0471a18" ed="T"/>羅蜜，若有行者，若有守者，得佛疾。汝當求索<lb
 n="0471a19" ed="T"/>是大法，汝聞是法若行若守，佛所有功德汝<lb
 n="0471a20" ed="T"/>悉當得之；得佛三十二相八十種好，汝悉當<lb
 n="0471a21" ed="T"/>得之；汝悉當持經法教十方天下人。』「薩陀波<lb
 n="0471a22" ed="T"/>倫菩薩問虛空中聲：『當何因緣得般若波<lb
 n="0471a23" ed="T"/>羅蜜？當到何方求索？當何等方便得之？』「虛空<lb
 n="0471a24" ed="T"/>中聲報菩薩言：『從是東行莫得休息，汝行時<lb
 n="0471a25" ed="T"/>莫念左、莫念右，莫念前、莫念後，莫念上、莫念<lb
 n="0471a26" ed="T"/>下，莫念行，行時莫念恐怖、莫念喜，莫念食、<lb
 n="0471a27" ed="T"/>莫念飲，莫念坐、莫念行道、莫念中止，莫念<lb
 n="0471a28" ed="T"/>婬、莫念怒、莫念癡，莫念守、莫念有所得，莫<lb
 n="0471a29" ed="T"/>念內、莫念外，莫念色、莫念痛痒思想生死識，<pb n="0471b" id="T08.0224.0471b" ed="T"/><lb
 n="0471b01" ed="T"/>莫念眼、莫念耳、莫念鼻、莫念口、莫念身、莫念<lb
 n="0471b02" ed="T"/>心意，莫念地水火風、莫念空，莫念人、莫念<lb
 n="0471b03" ed="T"/>我、莫念命，莫念有空、莫念無空，莫念行菩薩<lb
 n="0471b04" ed="T"/>道，莫念有經、莫念無經，莫念生天上、莫念<lb
 n="0471b05" ed="T"/>生世間，莫念菩薩善、莫念菩薩惡，一切所向<lb
 n="0471b06" ed="T"/>念悉斷遍無所著。從是東行悉斷念已，作<lb
 n="0471b07" ed="T"/>是行不缺者，令得聞般若波羅蜜不久。過去<lb
 n="0471b08" ed="T"/>諸佛行菩薩道時，索般若波羅蜜如是，得般<lb
 n="0471b09" ed="T"/>若波羅蜜，隨其教者得佛疾，作是精進行者，<lb
 n="0471b10" ed="T"/>當疾得佛。』「薩陀波倫菩薩聞虛空中教聲，大<lb
 n="0471b11" ed="T"/>歡欣，當隨天人之教。虛空中聲復報言：『莫<lb
 n="0471b12" ed="T"/>失是教。』作是語已，便不復聞聲。「是時薩陀波<lb
 n="0471b13" ed="T"/>倫菩薩聞是教法，倍踊躍歡欣，隨是教即東<lb
 n="0471b14" ed="T"/>行，心適無所著。行中道，作是念：『去是幾所<lb
 n="0471b15" ed="T"/>乃當得般若波羅蜜？』作是念已住復大啼哭。<lb
 n="0471b16" ed="T"/>「薩陀波倫菩薩作是啼哭時，上方虛空中化<lb
 n="0471b17" ed="T"/>作佛，在空中立言：『善哉，善哉！如若所索者<lb
 n="0471b18" ed="T"/>甚難，如汝作是精進者，今得般若波羅蜜不<lb
 n="0471b19" ed="T"/>久。』「薩陀波倫菩薩叉手仰向視化佛，身有金<lb
 n="0471b20" ed="T"/>色，身放十億光炎，身有三十二相，見已大<lb
 n="0471b21" ed="T"/>歡欣，叉手白化佛言：『願佛為我說經法，我從<lb
 n="0471b22" ed="T"/>佛聞經，聞經已，諸佛所有經法我皆欲悉得<lb
 n="0471b23" ed="T"/>之。』「是時化佛語薩陀波倫菩薩：『受我所教<lb
 n="0471b24" ed="T"/>法，悉當念持之。諸經法本無，恐懼本淨，無端<lb
 n="0471b25" ed="T"/>緒住。諸經法一切無所罣礙，本端無所因住。<lb
 n="0471b26" ed="T"/>諸經法本無，所因端緒無所說住。諸經法無<lb
 n="0471b27" ed="T"/>所說教，如虛空無形，本無端緒，如泥洹無有<lb
 n="0471b28" ed="T"/>異。諸經法如泥洹無有異，無所從生，無形<lb
 n="0471b29" ed="T"/>住。諸經法無所從生無形計，如幻無形，如水<pb n="0471c" id="T08.0224.0471c" ed="T"/><lb
 n="0471c01" ed="T"/>中見影。諸經法如水中影現，如夢中所見等<lb
 n="0471c02" ed="T"/>無有異。諸經法如夢中所見，等無有異，佛聲<lb
 n="0471c03" ed="T"/>音都盧見如是，當隨是經法教。善男子！當<lb
 n="0471c04" ed="T"/>作是守念。從是東行索般若波羅蜜，去是間<lb
 n="0471c05" ed="T"/>二萬里，國名揵陀越，王治處其國豐熟，熾盛<lb
 n="0471c06" ed="T"/>富樂，人民眾多。其城縱廣四百八十里，皆以<lb
 n="0471c07" ed="T"/>七寶作城，其城七重，其間皆有七寶琦樹，城<lb
 n="0471c08" ed="T"/>上皆有七寶，羅縠緹縵以覆城上，其間皆有<lb
 n="0471c09" ed="T"/>七寶交露間垂鈴，四城門外皆有戲盧，遶<lb
 n="0471c10" ed="T"/>城有七重池水，水中有雜種優鉢蓮花、拘文羅<lb
 n="0471c11" ed="T"/>華、不那利華、須揵提華、末願揵提華，皆在<lb
 n="0471c12" ed="T"/>池水中生間。陸地有占匐華，如是眾華數<lb
 n="0471c13" ed="T"/>千百種。其池中有眾雜琦鳥鳧鴈鴛鴦異<lb
 n="0471c14" ed="T"/>類琦鳥，數千百種。池中有七寶之船，其人<lb
 n="0471c15" ed="T"/>乘船娛樂戲池中。城中皆行列五色幢幡，<lb
 n="0471c16" ed="T"/>復懸五色幢幡，復有羅列雜色華蓋，城中街<lb
 n="0471c17" ed="T"/>巷各各周遍。譬若忉利天上帝釋宮殿，懸幢<lb
 n="0471c18" ed="T"/>幡音樂之聲，數千百種日日不絕。譬如忉利<lb
 n="0471c19" ed="T"/>天上難檀桓戲盧，其中有音樂之聲，快樂不<lb
 n="0471c20" ed="T"/>絕，其城快樂亦復如是。其城中無有異人，<lb
 n="0471c21" ed="T"/>皆是菩薩，中有成就者，中有發意者，皆共居<lb
 n="0471c22" ed="T"/>其中，快樂不可言。其中所有服飾，玄黃琦珍<lb
 n="0471c23" ed="T"/>不可復計。其國中有菩薩，名曇無竭，在眾菩<lb
 n="0471c24" ed="T"/>薩中最高尊，有六百八十萬夫人采女共<lb
 n="0471c25" ed="T"/>相娛樂。揵陀越國中諸菩薩，常共恭敬曇無<pb n="0472a" id="T08.0224.0472a" ed="T"/><lb
 n="0472a01" ed="T"/>竭，為於國中央施高座，隨次轉下施座，中有<lb
 n="0472a02" ed="T"/>黃金座、白銀座、琉璃座、水精座，座皆有雜<lb
 n="0472a03" ed="T"/>色文繡綩綖，座間皆散雜種香華，座上皆施<lb
 n="0472a04" ed="T"/>雜寶交露之蓋，中外周匝皆燒名香。曇無竭<lb
 n="0472a05" ed="T"/>菩薩常於高座上，為諸菩薩說般若波羅蜜，<lb
 n="0472a06" ed="T"/>中有聽者，中有書者，中有學者，中有諷者，中<lb
 n="0472a07" ed="T"/>有守者。汝從是去到揵陀越國曇無竭菩薩<lb
 n="0472a08" ed="T"/>所，自當為汝說般若波羅蜜，當為汝作師教<lb
 n="0472a09" ed="T"/>汝。何以故？前數千億世常為汝作師，是汝本<lb
 n="0472a10" ed="T"/>發意時師。汝往至師所時，若見若聞，莫得說<lb
 n="0472a11" ed="T"/>其短亦莫念其短，汝設見，慎莫疑慎莫怠。<lb
 n="0472a12" ed="T"/>何以故？汝未曉漚惒拘舍羅，當諦覺魔事。善<lb
 n="0472a13" ed="T"/>男子！慎莫隨，魔教莫用。師在深宮尊貴教，<lb
 n="0472a14" ed="T"/>敬當如敬佛無有異。當用經法故，莫念財利<lb
 n="0472a15" ed="T"/>貪意心念，所有者當施與師，當樂好恭敬於<lb
 n="0472a16" ed="T"/>師。作是行不缺者，今得聞般若波羅蜜不<lb
 n="0472a17" ed="T"/>久。』<lb
 n="0472a18" ed="T"/>「爾時，薩陀波倫菩薩從化佛聞是教，即踊躍<lb
 n="0472a19" ed="T"/>歡欣，用歡欣踊躍故，即得見十方諸佛三昧。<lb
 n="0472a20" ed="T"/>爾時十方諸佛皆讚歎言：『善哉，善哉！善男子！<lb
 n="0472a21" ed="T"/>我曹本為菩薩時，用精進故，得聞般若波羅<lb
 n="0472a22" ed="T"/>蜜便成就得薩芸若，亦復當得三十二相、八<lb
 n="0472a23" ed="T"/>十種好、十種力、四無所畏、四事不護、十八事<lb
 n="0472a24" ed="T"/>不共。我曹爾時亦復得是三昧，爾時諸佛亦復<lb
 n="0472a25" ed="T"/>讚歎我曹如是，汝行亦當復如我曹，作是行<lb
 n="0472a26" ed="T"/>者菩薩所有功德，汝悉當具足得之。』「薩陀波<lb
 n="0472a27" ed="T"/>倫菩薩從三昧覺，作是念：『諸佛本從何所來？<lb
 n="0472a28" ed="T"/>去至何所？』作是思惟已，便復舉聲大哭，復作<lb
 n="0472a29" ed="T"/>是念：『諸佛教我至曇無竭菩薩所。』薩陀波倫<pb n="0472b" id="T08.0224.0472b" ed="T"/><lb
 n="0472b01" ed="T"/>菩薩便從是去。中道得一國，國名魔所樂國，<lb
 n="0472b02" ed="T"/>薩陀波倫菩薩便於城外園中止宿，自念：『佛<lb
 n="0472b03" ed="T"/>經實難得，何況乃聞耶？我當供養盡力於師。<lb
 n="0472b04" ed="T"/>今我一身加復貧窮，亦無有珍琦好物及華<lb
 n="0472b05" ed="T"/>香持用供養於師，如我無所有者，請且自賣<lb
 n="0472b06" ed="T"/>身，持用供養於師。』作是念已即入城街里，街<lb
 n="0472b07" ed="T"/>里衒言：『誰欲買我者？』「時魔在城外戲，與五萬<lb
 n="0472b08" ed="T"/>婇女共遊戲，遙見菩薩聞自衒賣聲，魔即<lb
 n="0472b09" ed="T"/>自念言：『是薩陀波倫菩薩自賣身，欲供養曇<lb
 n="0472b10" ed="T"/>無竭菩薩持用索佛。是人當出我境界，脫人<lb
 n="0472b11" ed="T"/>眾多。今我且壞乎？令一國中男女，當不見<lb
 n="0472b12" ed="T"/>其形、不聞其聲。』「是時薩陀波倫菩薩賣身不<lb
 n="0472b13" ed="T"/>售，便自宛轉臥地啼哭，大呼：『欲自賣身持用<lb
 n="0472b14" ed="T"/>供養於師，了無有買者。』「是時釋提桓因遙於<lb
 n="0472b15" ed="T"/>天上見薩陀波倫菩薩精進乃爾，自念言：『我<lb
 n="0472b16" ed="T"/>當下試之，知為至誠索佛，不但諛諂。』是時釋<lb
 n="0472b17" ed="T"/>提桓因來下化作婆羅門，問薩陀波倫言：『善<lb
 n="0472b18" ed="T"/>男子！何其勤苦乃爾乎？用何等故宛轉啼哭？』<lb
 n="0472b19" ed="T"/>「薩陀波倫菩薩報言：『不須問。』「道人婆羅門如<lb
 n="0472b20" ed="T"/>是問至三：『所欲勅使願相語，我欲相佐助。』「薩<lb
 n="0472b21" ed="T"/>陀波倫菩薩報言：『道人欲知者，我自賣身，欲<lb
 n="0472b22" ed="T"/>供養於師故。』「婆羅門語薩陀波倫菩薩：『卿欲<lb
 n="0472b23" ed="T"/>供養於師故。』「婆羅門語薩陀波倫菩薩：『善男<lb
 n="0472b24" ed="T"/>子！今我欲大祠，欲得人血，欲得人肉，欲得人<lb
 n="0472b25" ed="T"/>髓，欲得人心。卿設能與我者，我益與卿財。』「薩<lb
 n="0472b26" ed="T"/>陀波倫菩薩大歡欣報言：『願相與。』「薩陀波倫<lb
 n="0472b27" ed="T"/>菩薩即取刀自刺兩臂，血大出，持與之；復割<lb
 n="0472b28" ed="T"/>兩髀裏肉，持與之；復自破骨，持髓與之。適復<lb
 n="0472b29" ed="T"/>欲自刺胸時，樓觀上有長者女，遙見之，傷愍<pb n="0472c" id="T08.0224.0472c" ed="T"/><lb
 n="0472c01" ed="T"/>哀之。時長者女與諸伎人婇女五百人，相隨<lb
 n="0472c02" ed="T"/>來至薩陀波倫菩薩所，問言：『善男子！年尚幼<lb
 n="0472c03" ed="T"/>少，端正如是，何以故自割截其身體？』「薩陀波<lb
 n="0472c04" ed="T"/>倫菩薩報女言：『我欲供養於師故，用是故，出<lb
 n="0472c05" ed="T"/>血出肉出髓欲賣，持欲供養於師。』「是時長者女<lb
 n="0472c06" ed="T"/>問薩陀波倫菩薩言：『設供養於師者，能得何<lb
 n="0472c07" ed="T"/>等福？師名為誰？在何方止？』「薩陀波倫菩薩報<lb
 n="0472c08" ed="T"/>女言：『師在東方，師名曇無竭，當為我說般若<lb
 n="0472c09" ed="T"/>波羅蜜。我聞者當行守之，當用疾得佛，我身<lb
 n="0472c10" ed="T"/>當得三十二相、八十種好、十種力、四事不<lb
 n="0472c11" ed="T"/>護、四事無所畏、十八事不共，當得法輪轉，當<lb
 n="0472c12" ed="T"/>度脫十方天下人。』「是時長者女語薩陀波倫<lb
 n="0472c13" ed="T"/>菩薩：『如善男子所言，天上天下無有比。汝莫<lb
 n="0472c14" ed="T"/>自困苦乃爾，我自與汝金銀珍寶琦物。我自<lb
 n="0472c15" ed="T"/>與五百婇女相隨行，我亦欲自供養曇無竭<lb
 n="0472c16" ed="T"/>菩薩，復欲聞經。』「是時婆羅門語薩陀波倫菩<lb
 n="0472c17" ed="T"/>薩言：『善哉，善哉！善男子！如是精進難及。欲知<lb
 n="0472c18" ed="T"/>我不？善男子！我是天王釋提桓因，故相試<lb
 n="0472c19" ed="T"/>耳。欲求索何等願，我悉與卿。』「薩陀波倫菩薩<lb
 n="0472c20" ed="T"/>報天王釋言：『欲哀我者，使我身體平復如故。』<lb
 n="0472c21" ed="T"/>菩薩身體即平復如故。釋提桓因即自去。「是<lb
 n="0472c22" ed="T"/>時長者女語薩陀波倫菩薩言：『共歸至我父<lb
 n="0472c23" ed="T"/>母所，索金銀珍寶琦物，并報父母去。』薩<lb
 n="0472c24" ed="T"/>陀波倫菩薩即隨至父母舍。「女歸以具為父<lb
 n="0472c25" ed="T"/>母說是事，父母即報女言：『汝所說甚快，難得<lb
 n="0472c26" ed="T"/>聞。我亦復欲與汝共行，自惟年老不能自<lb
 n="0472c27" ed="T"/>行，汝所欲得便自說。』「女言：『我欲得金銀珍寶<lb
 n="0472c28" ed="T"/>琦物。』「父母言：『女自恣取之。』「女便自取金銀<lb
 n="0472c29" ed="T"/>雜寶珍琦好物，盛搗栴檀名香及餘雜碎諸<pb n="0473a" id="T08.0224.0473a" ed="T"/><lb
 n="0473a01" ed="T"/>寶蜜香甚多，以五百乘車載自重，五百侍女<lb
 n="0473a02" ed="T"/>自副。是時五百侍女皆行報長者女父母：『欲<lb
 n="0473a03" ed="T"/>侍貴女隨菩薩行。』報已即相隨俱行。「是時薩<lb
 n="0473a04" ed="T"/>陀波倫菩薩與五百女人輩，稍引導而去。<lb
 n="0473a05" ed="T"/>遙見犍陀越國有幢幡，譬如忉利天上懸幢<lb
 n="0473a06" ed="T"/>幡，遙聞犍陀越國音樂之聲，復遙見揵陀越<lb
 n="0473a07" ed="T"/>國，城上皆有七寶緹縵七重，其下有七寶交<lb
 n="0473a08" ed="T"/>露七重，一重間者皆懸鈴，城外周匝遶有<lb
 n="0473a09" ed="T"/>七寶樹七重，城外皆有戲盧，男子女人遊<lb
 n="0473a10" ed="T"/>戲娛樂其中——中有乘車伎自樂者，中有步行<lb
 n="0473a11" ed="T"/>伎自樂者——香風四散分布四出，無不聞者，譬<lb
 n="0473a12" ed="T"/>如天香，用是故名為揵陀越國。「是時薩陀波<lb
 n="0473a13" ed="T"/>倫菩薩及五百女人，皆遙見如是。見已，皆大<lb
 n="0473a14" ed="T"/>歡欣踊躍，自念言：『我曹義不可於車上載，當<lb
 n="0473a15" ed="T"/>下步入國耳。』「薩陀波倫菩薩及五百女人，共<lb
 n="0473a16" ed="T"/>從西城門入。薩陀波倫菩薩入城門裏，遙見<lb
 n="0473a17" ed="T"/>高臺，雕文刻鏤金銀，塗錯五色玄黃，光耀<lb
 n="0473a18" ed="T"/>炳然，臺四面四角，皆反羽向陽，懸鈴旗幡，音<lb
 n="0473a19" ed="T"/>樂相和。遙見已，問城中出人：『是何等臺，交露<lb
 n="0473a20" ed="T"/>七寶服飾姝好乃爾？』「其人報薩陀波倫菩薩<lb
 n="0473a21" ed="T"/>言：『賢者不知耶？是中有菩薩，名曇無竭，諸<lb
 n="0473a22" ed="T"/>人中最高尊，無不供養作禮者。是菩薩用般<lb
 n="0473a23" ed="T"/>若波羅蜜故，作是臺，其中有七寶之函，以紫<lb
 n="0473a24" ed="T"/>磨黃金為素，書般若波羅蜜在其中，匣中<lb
 n="0473a25" ed="T"/>有若干百種雜名香。曇無竭菩薩日日供養，<lb
 n="0473a26" ed="T"/>持雜華名香，然燈懸幢幡，華蓋雜寶，若干百<lb
 n="0473a27" ed="T"/>種音樂，持用供養般若波羅蜜。餘菩薩供養<lb
 n="0473a28" ed="T"/>般若波羅蜜，亦復如是。忉利天人晝夜各各<lb
 n="0473a29" ed="T"/>三，持文陀羅華、摩訶文陀羅華，供養般若波<pb n="0473b" id="T08.0224.0473b" ed="T"/><lb
 n="0473b01" ed="T"/>羅蜜如是。』「薩陀波倫菩薩及五百女人，聞是<lb
 n="0473b02" ed="T"/>大歡欣，踊躍無極，俱往至般若波羅蜜臺所，<lb
 n="0473b03" ed="T"/>持雜華雜香散般若波羅蜜上，持金縷織成<lb
 n="0473b04" ed="T"/>雜衣，中有持衣散上者，中有持衣作織者，<lb
 n="0473b05" ed="T"/>中有持衣榻壁者，中有持衣布施者。是時<lb
 n="0473b06" ed="T"/>薩陀波倫菩薩及五百女人，供養般若波羅<lb
 n="0473b07" ed="T"/>蜜已，便行至曇無竭菩薩高座大會所相去<lb
 n="0473b08" ed="T"/>不遠，遙見曇無竭菩薩在高座上坐，為人幼<lb
 n="0473b09" ed="T"/>少，顏貌姝好，光耀明照，為數千巨億人中說<lb
 n="0473b10" ed="T"/>般若波羅蜜。「薩陀波倫菩薩及五百女人，見<lb
 n="0473b11" ed="T"/>曇無竭菩薩已，皆大歡欣踊躍，持雜種華香<lb
 n="0473b12" ed="T"/>散曇無竭菩薩上，復持若干種寶散其上，復<lb
 n="0473b13" ed="T"/>持數百種雜色珍寶衣以上菩薩，為曇無竭<lb
 n="0473b14" ed="T"/>菩薩作禮，遶八百匝已作是言：『我曹亦當復<lb
 n="0473b15" ed="T"/>逮得尊經，亦當復如是。』<lb
 n="0473b16" ed="T"/>「爾時曇無竭菩薩持深經好語，語薩陀波倫<lb
 n="0473b17" ed="T"/>菩薩及五百女人言：『多賀來到，得無疲倦。他<lb
 n="0473b18" ed="T"/>所勅使、所欲得者，莫自疑難。我是度人之師，<lb
 n="0473b19" ed="T"/>適無所愛惜。』「薩陀波倫菩薩白曇無竭菩薩<lb
 n="0473b20" ed="T"/>言：『我本索般若波羅蜜時，於空閑山中大啼<lb
 n="0473b21" ed="T"/>哭，於上虛空中有化佛，身有三十二相，紫磨<lb
 n="0473b22" ed="T"/>金色身有千億光耀炎出，是時化佛嗟嘆我<lb
 n="0473b23" ed="T"/>言：「善哉，善哉！人索般若波羅蜜，當如是也。」便<lb
 n="0473b24" ed="T"/>語我言：「去是東出二萬餘里，其國名揵陀越，<lb
 n="0473b25" ed="T"/>廣縱四百八十里，珍寶交露服飾，譬如忉利<lb
 n="0473b26" ed="T"/>天上殿舍，有菩薩名曇無竭，於人中最尊，常<lb
 n="0473b27" ed="T"/>反覆教人。汝往至彼間，當得聞般若波羅蜜，<lb
 n="0473b28" ed="T"/>前世數千巨億萬世常為汝作師，是汝本發<lb
 n="0473b29" ed="T"/>意時師。」是時聞師名聲，大歡欣踊躍，不能自<pb n="0473c" id="T08.0224.0473c" ed="T"/><lb
 n="0473c01" ed="T"/>勝，用歡欣踊躍故，即得悉見十方諸佛三昧。<lb
 n="0473c02" ed="T"/>是時諸佛悉讚歎我言：「善哉，善哉！索般若<lb
 n="0473c03" ed="T"/>波羅蜜當如是。我曹本索佛時，索般若波羅<lb
 n="0473c04" ed="T"/>蜜如是，得般若波羅蜜者自致得成佛如是。」<lb
 n="0473c05" ed="T"/>佛為我說經已，便不復見。我自念言：「佛從何<lb
 n="0473c06" ed="T"/>所來？去至何所？」持是事，師願為我解之，佛<lb
 n="0473c07" ed="T"/>為從何所來？去至何所？』「爾時曇無竭菩薩報<lb
 n="0473c08" ed="T"/>言：『賢者善聽。』「薩陀波倫菩薩報言：『諾！當善聽。』<lb
 n="0473c09" ed="T"/>「曇無竭菩薩報言：『空本無所從來，去亦無所<lb
 n="0473c10" ed="T"/>至，佛亦如是。無想本無所從來，去亦無所至，<lb
 n="0473c11" ed="T"/>佛亦如是。無處所本無所從來，去亦無所至，<lb
 n="0473c12" ed="T"/>佛亦如是。無所從生本無所從來，去亦無所<lb
 n="0473c13" ed="T"/>至，佛亦如是。無形本無所從來，去亦無所至，<lb
 n="0473c14" ed="T"/>佛亦如是。幻本無所從來，去亦無所至，佛亦<lb
 n="0473c15" ed="T"/>如是。野馬本無所從來，去亦無所至，佛亦如<lb
 n="0473c16" ed="T"/>是。夢中人本無所從來，去亦無所至，佛亦如<lb
 n="0473c17" ed="T"/>是。泥洹本無所從來，去亦無所至，佛亦如是。<lb
 n="0473c18" ed="T"/>想像本無所從來，去亦無所至，佛亦如是。無<lb
 n="0473c19" ed="T"/>有生、無有長本無所從來，去亦無所至，欲知<lb
 n="0473c20" ed="T"/>佛亦如是。無所適本無所從來，去亦無所至，<lb
 n="0473c21" ed="T"/>欲知佛亦如是。虛空本無所從來，去亦無所<lb
 n="0473c22" ed="T"/>至，欲知佛亦如是。經果本無所從來，去亦無<lb
 n="0473c23" ed="T"/>所至，欲知佛亦如是。本端本無所從來，去亦<lb
 n="0473c24" ed="T"/>無所至，欲知佛亦如是。』「爾時薩陀波倫菩薩<lb
 n="0473c25" ed="T"/>聞佛深事法，如是比，不可計，不可念，不可<lb
 n="0473c26" ed="T"/>量，此大法如是。爾時即於坐上得六萬三昧<lb
 n="0473c27" ed="T"/>門。何等為三昧門？無處所三昧，無恐懼衣毛<lb
 n="0473c28" ed="T"/>不起三昧，脫諸魔中不恐懼三昧，脫於愛欲<lb
 n="0473c29" ed="T"/>之本三昧，脫出格戰離患三昧，不可計向入<pb n="0474a" id="T08.0224.0474a" ed="T"/><lb
 n="0474a01" ed="T"/>三昧，譬如大海水不可量多慧所入三昧，<lb
 n="0474a02" ed="T"/>在須彌山功德莊飾三昧，五陰六衰無形觀<lb
 n="0474a03" ed="T"/>三昧，入諸佛界三昧，悉見諸佛三昧，菩薩守<lb
 n="0474a04" ed="T"/>道三昧，諸經法本無形見說三昧，珍寶莊飾<lb
 n="0474a05" ed="T"/>三昧，悉學珍寶入三昧，悉念諸佛三昧，菩<lb
 n="0474a06" ed="T"/>薩上高三昧，真阿惟越致及法輪為轉三昧，<lb
 n="0474a07" ed="T"/>莊佛功德三昧，無瑕穢悉及淨三昧，所聞眾<lb
 n="0474a08" ed="T"/>事如大海三昧，無所護無有過三昧，樂經音<lb
 n="0474a09" ed="T"/>聲遍三昧，經法章顯其幡三昧，怛薩阿竭<lb
 n="0474a10" ed="T"/>身無形入三昧，諸經法無形遍視三昧，菩薩<lb
 n="0474a11" ed="T"/>印三昧，怛薩阿竭目見三昧，照明諸境<lb
 n="0474a12" ed="T"/>界佛界所願具足三昧，解十方人難三昧，臨<lb
 n="0474a13" ed="T"/>成佛莊嚴三昧，種種雜華異色三昧，多珍寶<lb
 n="0474a14" ed="T"/>三昧，法輪常轉三昧，諸音聲遠聞入要三昧，<lb
 n="0474a15" ed="T"/>入十方人本三昧，諸三界悉遍至三昧，成諸<lb
 n="0474a16" ed="T"/>功德三昧，無有能過六波羅蜜三昧，菩薩坐<lb
 n="0474a17" ed="T"/>樹下時壞餘外道羅網三昧，怛薩阿竭現飛<lb
 n="0474a18" ed="T"/>三昧，不可復計功德度莊嚴三昧，諸珍寶智<lb
 n="0474a19" ed="T"/>慧功德三昧，薩芸若地三昧，悉淨因三昧，悉<lb
 n="0474a20" ed="T"/>遍照三昧，悉入十方人生死之根智慧出中<lb
 n="0474a21" ed="T"/>三昧，過去當來今現在悉等三昧，如是比等。<lb
 n="0474a22" ed="T"/>薩陀波倫菩薩得六萬三昧門如是。爾時曇<lb
 n="0474a23" ed="T"/>無竭菩薩起入宮。<lb
 n="0474a24" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第九</ab></div><pb n="0474b" id="T08.0224.0474b" ed="T"/><lb
 n="0474b01" ed="T"/><div type='' level='2'><lb
 n="0474b02" ed="T"/><lb
 n="0474b03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道行般若經卷第十</ab><lb
 n="0474b04" ed="T"/><lb
 n="0474b05" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0474b06" ed="T"/><head>摩訶般若波羅蜜曇無竭菩薩品第二十九</head><lb
 n="0474b07" ed="T"/><ab type='prose'>「是時，薩陀波倫菩薩安隱從三昧覺起，并與五<lb
 n="0474b08" ed="T"/>百女人，共至曇無竭宮門外，門外立自念言：<lb
 n="0474b09" ed="T"/>『今我用經法起來，師入在內，我義不可臥、不<lb
 n="0474b10" ed="T"/>可坐，須我師來出上高座說般若波羅蜜，爾<lb
 n="0474b11" ed="T"/>乃坐耳。』及五百女人亦皆効薩陀波倫菩薩<lb
 n="0474b12" ed="T"/>立。「是時曇無竭菩薩適教殿中諸女，說經道<lb
 n="0474b13" ed="T"/>已，沐浴澡洗已，更著新衣，上般若波羅蜜之<lb
 n="0474b14" ed="T"/>臺坐思惟，種種三昧悉入，如是七歲不動不<lb
 n="0474b15" ed="T"/>搖。「是時薩陀波倫菩薩及五百女人，亦復常<lb
 n="0474b16" ed="T"/>經行七歲不坐不臥。七歲已後，天人於上虛空<lb
 n="0474b17" ed="T"/>中語之言：『却後七日，曇無竭菩薩當從三昧<lb
 n="0474b18" ed="T"/>起。』「是時薩陀波倫菩薩聞天人語聲，自念言：<lb
 n="0474b19" ed="T"/>『今我當為師施座掃灑令淨。』薩陀波倫菩薩及<lb
 n="0474b20" ed="T"/>五百女人，共到說經處，至已特為曇無竭菩<lb
 n="0474b21" ed="T"/>薩施高座，時五百女人各各自取著身衣布<lb
 n="0474b22" ed="T"/>著座上。「是時弊魔自念言：『未嘗有是，未<lb
 n="0474b23" ed="T"/>嘗見是。是薩陀波倫菩薩為曇無竭菩薩施<lb
 n="0474b24" ed="T"/>高座，持用恭敬索佛道，精進勇健無有休<lb
 n="0474b25" ed="T"/>懈，得道者出我界，度脫人不可計。今我且中<lb
 n="0474b26" ed="T"/>道壞之。』「是時弊魔悉壞諸菩薩所坐座，皆令<lb
 n="0474b27" ed="T"/>曲戾，雨沙礫石荊蕀枯骨。「是時薩陀波倫菩<lb
 n="0474b28" ed="T"/>薩及五百女人，見座曲戾污泥不淨，自念言：<lb
 n="0474b29" ed="T"/>『今曇無竭菩薩當坐說經，及諸弟子皆當來<pb n="0474c" id="T08.0224.0474c" ed="T"/><lb
 n="0474c01" ed="T"/>聽，今我曹當更掃除整頓坐席。』即共掃除整<lb
 n="0474c02" ed="T"/>頓諸座已。自念言：『今地大有土塵，恐來坌<lb
 n="0474c03" ed="T"/>師及諸菩薩，當共灑之。』周行索水，不能得。何<lb
 n="0474c04" ed="T"/>以故？弊魔所作。自念言：『今我曹索水了不能<lb
 n="0474c05" ed="T"/>得，當自取身血灑之耳。』「是時薩陀波倫菩薩<lb
 n="0474c06" ed="T"/>及五百女人，各自取刀處處刺身出血，持用灑<lb
 n="0474c07" ed="T"/>地，用慈孝於經法故。「是時釋提桓因自念言：<lb
 n="0474c08" ed="T"/>『世間乃有是人耶？精進恭敬慈孝經師故。』是<lb
 n="0474c09" ed="T"/>時釋提桓因到薩陀波倫菩薩所，嗟歎言：『善<lb
 n="0474c10" ed="T"/>哉，善哉！賢者精進誠難及，用精進慈孝於師<lb
 n="0474c11" ed="T"/>故，今聞般若波羅蜜不復久。賢者！他所勅<lb
 n="0474c12" ed="T"/>使願相語，有是曹人者，我曹悉當護之，所欲<lb
 n="0474c13" ed="T"/>得者悉當與之。』「是時薩陀波倫菩薩言：『我欲<lb
 n="0474c14" ed="T"/>所得者，釋提桓因自當知之。』「是時釋提桓因，<lb
 n="0474c15" ed="T"/>即化地悉使作琉璃，其上有金沙。釋提桓因<lb
 n="0474c16" ed="T"/>使薩陀波倫菩薩及五百女人身體完健平<lb
 n="0474c17" ed="T"/>復如故。於坐四面化作琉璃池水，周匝池邊<lb
 n="0474c18" ed="T"/>皆有珍寶欄楯，及七寶池陛，俠陛兩邊皆珍<lb
 n="0474c19" ed="T"/>寶之樹，若干百種羅列姝好。「是時薩陀波倫<lb
 n="0474c20" ed="T"/>菩薩及五百女人，為諸菩薩儲水。天文陀羅<lb
 n="0474c21" ed="T"/>華、曼殊顏華、摩訶曼殊顏華、都雨種種華，凡<lb
 n="0474c22" ed="T"/>四千石。釋提桓因持用與薩陀波倫菩薩，語<lb
 n="0474c23" ed="T"/>之言：『持是華供養般若波羅蜜，及散曇無竭<lb
 n="0474c24" ed="T"/>菩薩及諸菩薩上，及天衣五百領曇無竭在<lb
 n="0474c25" ed="T"/>座上坐，持是上之。』薩陀波倫菩薩即悉受之，<lb
 n="0474c26" ed="T"/>便為祝願。「是時曇無竭菩薩七歲以後，從<lb
 n="0474c27" ed="T"/>三昧覺起，到高座上，并與四萬億菩薩共坐，<lb
 n="0474c28" ed="T"/>有於前坐者甚眾多。是時薩陀波倫菩薩及<lb
 n="0474c29" ed="T"/>五百女人，俱皆散華，并持栴檀搗香、蜜搗香，<pb n="0475a" id="T08.0224.0475a" ed="T"/><lb
 n="0475a01" ed="T"/>雜碎珍寶，都持散曇無竭菩薩及諸菩薩上，<lb
 n="0475a02" ed="T"/>前持頭面著足已，遶三匝却住，以微意視曇<lb
 n="0475a03" ed="T"/>無竭菩薩。「是時曇無竭菩薩，都大會壁方四<lb
 n="0475a04" ed="T"/>十里，滿其中人。是時曇無竭菩薩四向視諸<lb
 n="0475a05" ed="T"/>來會者，薩陀波倫菩薩及五百女人，用欲得<lb
 n="0475a06" ed="T"/>經法故，即為薩陀波倫菩薩說般若波羅蜜<lb
 n="0475a07" ed="T"/>言：『善男子！且聽。諸經法悉等，般若波羅蜜亦<lb
 n="0475a08" ed="T"/>悉等如是。諸經法本端不可計如是。怛薩阿<lb
 n="0475a09" ed="T"/>竭智慧無所罣礙，般若波羅蜜亦無所罣礙如<lb
 n="0475a10" ed="T"/>是。譬如幻人無形，般若波羅蜜亦無形如是。<lb
 n="0475a11" ed="T"/>譬如風無所罣礙，般若波羅蜜亦無罣礙所<lb
 n="0475a12" ed="T"/>有如是。本端不可計，般若波羅蜜亦不可計<lb
 n="0475a13" ed="T"/>如是。一切我所悉斷本淨，般若波羅蜜亦本<lb
 n="0475a14" ed="T"/>無如是。譬如夢中與女人通視之本無，般若<lb
 n="0475a15" ed="T"/>波羅蜜亦本無如是。所名本無，般若波羅蜜<lb
 n="0475a16" ed="T"/>亦本無如是。阿羅漢、泥洹、空無所生，般若波<lb
 n="0475a17" ed="T"/>羅蜜亦空、無所生如是。怛薩阿竭般泥洹本<lb
 n="0475a18" ed="T"/>等無有異，般若波羅蜜亦本等無有異如是。<lb
 n="0475a19" ed="T"/>譬如然火，火即時滅之，本無所從來，去亦無<lb
 n="0475a20" ed="T"/>所至，般若波羅蜜本無從來，去亦無所至如<lb
 n="0475a21" ed="T"/>是。譬如夢中見須彌山本無，般若波羅蜜亦<lb
 n="0475a22" ed="T"/>本無如是。譬如佛現飛，般若波羅蜜現無所<lb
 n="0475a23" ed="T"/>有如是。前於愛欲中相娛樂計之無所有，般<lb
 n="0475a24" ed="T"/>若波羅蜜計之亦無所有如是。人名及聲無<lb
 n="0475a25" ed="T"/>所有，怛薩阿竭亦無所有，於前見者念所作<lb
 n="0475a26" ed="T"/>因見，般若波羅蜜念所作本無所有如是。譬<lb
 n="0475a27" ed="T"/>如幻師化作象本無所有，般若波羅蜜亦本<lb
 n="0475a28" ed="T"/>無所有如是。譬如虛空適無所住，般若波羅<lb
 n="0475a29" ed="T"/>蜜亦適無所住如是。譬如幻師學無所不至，<pb n="0475b" id="T08.0224.0475b" ed="T"/><lb
 n="0475b01" ed="T"/>般若波羅蜜亦無所不至如是。過去、當來、今<lb
 n="0475b02" ed="T"/>現在亦不可合為一，般若波羅蜜無過、現<lb
 n="0475b03" ed="T"/>當作是知。名本無形字無有形，般若波羅蜜<lb
 n="0475b04" ed="T"/>亦無所不至，亦無所不入，亦無所至，亦無所<lb
 n="0475b05" ed="T"/>入。何以故？般若波羅蜜空無所有故。譬如虛<lb
 n="0475b06" ed="T"/>空，無所不至，無所不入，亦無所至，亦無所入。<lb
 n="0475b07" ed="T"/>何以故？空本無色，般若波羅蜜如是。般若波<lb
 n="0475b08" ed="T"/>羅蜜如是。般若波羅蜜者，亦入於地、亦入於<lb
 n="0475b09" ed="T"/>水、亦入於火、亦入於風、亦入於空，亦入於<lb
 n="0475b10" ed="T"/>彼、亦入於此，亦入於色、亦入於痛痒、亦入於<lb
 n="0475b11" ed="T"/>思想、亦入於生死、亦入於識，亦入於人，亦入<lb
 n="0475b12" ed="T"/>於壽命，亦入於生，亦入於有德、亦入於無德，<lb
 n="0475b13" ed="T"/>亦入於欲、亦入於不欲，亦入於有、亦入於無，<lb
 n="0475b14" ed="T"/>亦入於想、亦入於無想，亦入於願中、亦入<lb
 n="0475b15" ed="T"/>於無願中，亦入於無生中、亦入於不生中，<lb
 n="0475b16" ed="T"/>亦入於日月、亦入於星宿，亦入於阿須倫、亦<lb
 n="0475b17" ed="T"/>入於龍、亦入於鬼神、亦入於揵陀羅、亦入<lb
 n="0475b18" ed="T"/>於迦留勒、亦入於甄陀羅、亦入於摩睺勒、亦<lb
 n="0475b19" ed="T"/>入於羅剎、亦入於鳩垣，亦入於薜荔、亦入於<lb
 n="0475b20" ed="T"/>禽獸、亦入於泥犁，亦入於蜎飛、亦入於蠕<lb
 n="0475b21" ed="T"/>動、亦入於蚑行、亦入於喘息，亦入於貧賤、亦<lb
 n="0475b22" ed="T"/>入於富貴，亦入於賢者、亦入於仙人，亦入<lb
 n="0475b23" ed="T"/>於須陀洹、亦入於斯陀含、亦入於阿那含、亦<lb
 n="0475b24" ed="T"/>入於阿羅漢、亦入於辟支佛、亦入於菩薩，亦<lb
 n="0475b25" ed="T"/>入於佛，亦入於泥洹、亦入於四意止、亦入<lb
 n="0475b26" ed="T"/>於四意斷、亦入於五根、亦入於五力、亦入於<lb
 n="0475b27" ed="T"/>七覺意、亦入於八道，亦入於有智、亦入於無<lb
 n="0475b28" ed="T"/>智，亦入於十種力、亦入於四無所畏，亦入於<lb
 n="0475b29" ed="T"/>佛經、亦入於世間經，亦入於巫祝、亦入於不<pb n="0475c" id="T08.0224.0475c" ed="T"/><lb
 n="0475c01" ed="T"/>巫祝，亦入於宿命，亦入於所行，亦入於展<lb
 n="0475c02" ed="T"/>轉生死中，亦入於勤苦、亦入於不勤苦，亦入<lb
 n="0475c03" ed="T"/>於自在、亦入於不自在，亦入於度脫、亦入於<lb
 n="0475c04" ed="T"/>不度脫，亦入於好中、亦入於不好中，亦入於<lb
 n="0475c05" ed="T"/>善中、亦入於不善中，亦入於󰍂中、亦入於不<lb
 n="0475c06" ed="T"/>󰍂中，亦入於明中、亦入於不明中，亦入於過<lb
 n="0475c07" ed="T"/>去、亦入於當來、亦入於今現在，亦入於可見、<lb
 n="0475c08" ed="T"/>亦入於不可見，亦入於教、亦入於法，亦入<lb
 n="0475c09" ed="T"/>於有、亦入於無所有，亦入於一切有形、亦入<lb
 n="0475c10" ed="T"/>於一切無形。』」<lb
 n="0475c11" ed="T"/>佛語須菩提：「如是比，曇無竭菩薩為薩陀波<lb
 n="0475c12" ed="T"/>倫菩薩說般若波羅蜜所入處，如是說晝夜<lb
 n="0475c13" ed="T"/>七日。是時人聽經，呼如飯時頃。何以故？曇無<lb
 n="0475c14" ed="T"/>竭菩薩力恩。是時薩陀波倫菩薩聞說般若<lb
 n="0475c15" ed="T"/>波羅蜜，大歡欣踊躍，及五百女人共持天衣<lb
 n="0475c16" ed="T"/>及八百石雜寶，供養上曇無竭菩薩。釋提桓<lb
 n="0475c17" ed="T"/>因持天摩訶文陀羅華，散曇無竭菩薩上，及<lb
 n="0475c18" ed="T"/>散諸菩薩上，持用增益功德。是時一佛境界中<lb
 n="0475c19" ed="T"/>一切樹木——藥樹果樹，諸雜寶樹——悉傾曲躬，<lb
 n="0475c20" ed="T"/>為曇無竭菩薩作禮。天雨蜜香之華，其華之<lb
 n="0475c21" ed="T"/>香聞一佛界中，一切人聞此華之香，各各遙<lb
 n="0475c22" ed="T"/>見曇無竭菩薩在高座說經，并復見薩陀波<lb
 n="0475c23" ed="T"/>倫菩薩及五百女人，一切人心皆柔弱歡欣，<lb
 n="0475c24" ed="T"/>皆遙為曇無竭菩薩作禮，其國中悉震動。是<lb
 n="0475c25" ed="T"/>時數千巨億萬人悉得無央數經法，不可復<lb
 n="0475c26" ed="T"/>計菩薩皆得阿惟越致。「長者女及五百女人，<lb
 n="0475c27" ed="T"/>白薩陀波倫菩薩言：『我曹輩願為師作婢，願<lb
 n="0475c28" ed="T"/>持身命自歸，願為師給使，共持五百乘車珍<lb
 n="0475c29" ed="T"/>寶所有以上師。何以故？今師為我故甚勤苦，<pb n="0476a" id="T08.0224.0476a" ed="T"/><lb
 n="0476a01" ed="T"/>我曹持師以當佛無有異。我曹蒙大恩，乃得<lb
 n="0476a02" ed="T"/>聞尊經好語。既聞經已，無有狐疑大如毛<lb
 n="0476a03" ed="T"/>髮。今我曹持身為師給使，如是數千億萬劫，<lb
 n="0476a04" ed="T"/>尚未能報須臾之恩，用得聞尊經故。』「是時薩<lb
 n="0476a05" ed="T"/>陀波倫菩薩悉受五百女人，及五百乘車珍寶<lb
 n="0476a06" ed="T"/>既受，用道德故既受已，薩陀波倫菩薩欲持<lb
 n="0476a07" ed="T"/>上師，白曇無竭菩薩言：『願持身自上，及五百<lb
 n="0476a08" ed="T"/>女人、五百乘車珍寶以上大師，哀我曹輩，願<lb
 n="0476a09" ed="T"/>當受之，當使我曹得功德。』「是時曇無竭菩薩<lb
 n="0476a10" ed="T"/>欲使薩陀波倫菩薩成其功德故，悉受五百<lb
 n="0476a11" ed="T"/>女人及五百乘車珍寶。既受已，復持反遺薩<lb
 n="0476a12" ed="T"/>陀波倫菩薩，即自言：『持五百女人為汝給使，<lb
 n="0476a13" ed="T"/>及五百乘車珍寶。』「是時，忉利天上諸天人，各<lb
 n="0476a14" ed="T"/>各而嗟嘆言：『善哉，善哉！薩陀波倫菩薩所有<lb
 n="0476a15" ed="T"/>者悉施與師，是意難得。』是時數千巨億天人，<lb
 n="0476a16" ed="T"/>共來到曇無竭菩薩所聽經。「是時薩陀波倫<lb
 n="0476a17" ed="T"/>菩薩大歡欣踊躍，即於坐上得六萬三昧門。<lb
 n="0476a18" ed="T"/>何等為三昧門？願樂三昧，威儀三昧，勸德<lb
 n="0476a19" ed="T"/>三昧，月盛滿三昧，日光焰三昧，怛薩阿竭<lb
 n="0476a20" ed="T"/>行三昧，悉念佛三昧，菩薩所生三昧，樂智慧<lb
 n="0476a21" ed="T"/>三昧，度脫堅住三昧，諸境界中無所住三昧，<lb
 n="0476a22" ed="T"/>國土種種嚴入三昧，怛薩阿竭相無相入三<lb
 n="0476a23" ed="T"/>昧，十方人無形印封三昧，怛薩阿竭出坐三<lb
 n="0476a24" ed="T"/>昧，無所畏樂三昧，棄捐珍寶三昧，怛薩阿竭<lb
 n="0476a25" ed="T"/>力莊嚴三昧，諸經法悉明樂三昧，說無所從<lb
 n="0476a26" ed="T"/>來解事三昧，淨如梵人三昧，過去、當來、今現<lb
 n="0476a27" ed="T"/>在悉等入三昧，本端當來端無所住三昧，莊<lb
 n="0476a28" ed="T"/>嚴佛藏三昧，佛音聲響悉成三昧。如是三昧<lb
 n="0476a29" ed="T"/>得六萬門。「薩陀波倫菩薩從三昧覺，得智慧<pb n="0476b" id="T08.0224.0476b" ed="T"/><lb
 n="0476b01" ed="T"/>力，悉入諸菩薩經法中。薩陀波倫菩薩白曇<lb
 n="0476b02" ed="T"/>無竭菩薩言：『師願說佛音聲，當何以知之？』「曇<lb
 n="0476b03" ed="T"/>無竭菩薩語薩陀波倫菩薩言：『賢者明聽！譬<lb
 n="0476b04" ed="T"/>如箜篌不以一事成，有木、有柱、有絃、有人搖<lb
 n="0476b05" ed="T"/>手鼓之，其音調好自在，欲作何等曲。賢者欲<lb
 n="0476b06" ed="T"/>知佛音聲亦如是。菩薩有本初發意，世世行<lb
 n="0476b07" ed="T"/>作功德，世世教授，世世問佛事，合會是事乃<lb
 n="0476b08" ed="T"/>成佛身，佛音聲亦如是。其法皆從因緣起，亦<lb
 n="0476b09" ed="T"/>不可從菩薩行得，亦不可離菩薩行得，亦不<lb
 n="0476b10" ed="T"/>可從佛身得，亦不可離佛身得。賢者欲知佛<lb
 n="0476b11" ed="T"/>身音聲，共合會是事乃得佛耳。復次，賢者！譬<lb
 n="0476b12" ed="T"/>如工吹長簫師，其音調好與歌相入，簫者以<lb
 n="0476b13" ed="T"/>竹為本，有人工吹，合會是事其聲乃悲。成怛<lb
 n="0476b14" ed="T"/>薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛身，不以一事，不以二<lb
 n="0476b15" ed="T"/>事成，以若干百千事，若世世作功德，本願所<lb
 n="0476b16" ed="T"/>致，亦復世世教人，用是故成佛身相及諸好，<lb
 n="0476b17" ed="T"/>悉見如是。譬如佛般泥洹後，有人作佛形像，<lb
 n="0476b18" ed="T"/>人見佛形像，無不跪拜供養者。其像端正姝<lb
 n="0476b19" ed="T"/>好，如佛無有異，人見莫不稱歎，莫不持華香<lb
 n="0476b20" ed="T"/>繒綵供養者。賢者呼佛，神在像中耶？』「薩陀波<lb
 n="0476b21" ed="T"/>倫菩薩報言：『不在中。所以作佛像者，但欲<lb
 n="0476b22" ed="T"/>使人得其福耳。不用一事成佛像，亦不用二事<lb
 n="0476b23" ed="T"/>成，有金有󰍂人，若有見佛時人，佛般泥洹後<lb
 n="0476b24" ed="T"/>念佛故作像，欲使世間人供養得其福。』「薩<lb
 n="0476b25" ed="T"/>陀波倫菩薩報師言：『用佛般泥洹後故作像<lb
 n="0476b26" ed="T"/>耳。』「曇無竭菩薩報言：『如賢者所言，成佛身亦<lb
 n="0476b27" ed="T"/>如是，不用一事，亦不用二事，用數千萬事。有<lb
 n="0476b28" ed="T"/>菩薩之行，有本索佛，時人若有常見佛作功<lb
 n="0476b29" ed="T"/>德，用是故成佛身，智慧變化飛行，及成諸相<pb n="0476c" id="T08.0224.0476c" ed="T"/><lb
 n="0476c01" ed="T"/>好。成佛如是。「『賢者復聽！譬如鼓，不用一事、不<lb
 n="0476c02" ed="T"/>用二事成，有師、有革、有桴、有人擊之，其聲乃<lb
 n="0476c03" ed="T"/>出。賢者欲知佛，不用一事二事，用若干千眾<lb
 n="0476c04" ed="T"/>事乃成之。有初發意，有六波羅蜜行，曉知本<lb
 n="0476c05" ed="T"/>無，本無無所從生之事，坐於樹下降伏於魔，<lb
 n="0476c06" ed="T"/>諸經法悉曉知如幻無有異，用是故成佛身。<lb
 n="0476c07" ed="T"/>「『賢者復聽！譬如畫師，有壁、有彩、有工師、有筆，<lb
 n="0476c08" ed="T"/>合會是事乃成畫人，欲知佛身，不用一事成，<lb
 n="0476c09" ed="T"/>用數百千事。菩薩有本行布施，有持戒不犯<lb
 n="0476c10" ed="T"/>十事，常隨善師，常等心念十方人，無有能壞<lb
 n="0476c11" ed="T"/>者，世世見佛，聞菩薩行事堅持不忘，世世不<lb
 n="0476c12" ed="T"/>諛諂常行至誠，賢者欲知成佛身如是。「『賢者<lb
 n="0476c13" ed="T"/>復聽！譬如阿迦膩吒天上天人所止觀殿，光<lb
 n="0476c14" ed="T"/>耀悉照天上端正姝好，如天上殿舍，亦不自<lb
 n="0476c15" ed="T"/>作，亦無有持來者，亦無有作者，本無所從來，<lb
 n="0476c16" ed="T"/>去亦無所至，因緣所生。其天人本作功德所<lb
 n="0476c17" ed="T"/>致，用於此間布施故，得生其上，在殿舍中解<lb
 n="0476c18" ed="T"/>止，用是故，其人得宮觀。賢者欲知佛身，因緣<lb
 n="0476c19" ed="T"/>所生，用世間人欲得見佛故，其人前世有功<lb
 n="0476c20" ed="T"/>德，其人遠離八惡處生，其人黠慧信於佛。賢<lb
 n="0476c21" ed="T"/>者欲知成佛身，本無所從來，去亦無所至，無<lb
 n="0476c22" ed="T"/>有作者，亦無有持來者，本無有形，亦無所著，<lb
 n="0476c23" ed="T"/>如阿迦膩吒天上宮殿。佛所以現身者，欲度<lb
 n="0476c24" ed="T"/>脫世間人故。「『賢者復聽！譬如山中響聲，不用<lb
 n="0476c25" ed="T"/>一事，亦不用二事所能成，有山、有人、有呼、有耳<lb
 n="0476c26" ed="T"/>聽，合會是事乃成響聲。賢者欲知成佛身，如<lb
 n="0476c27" ed="T"/>是無有形，亦無有著，因緣所生，世世解空，習<lb
 n="0476c28" ed="T"/>行空，一切生死無死生為因緣，佛智悉曉本<lb
 n="0476c29" ed="T"/>無死生，本亦無般泥洹者。佛作是現世間、作<pb n="0477a" id="T08.0224.0477a" ed="T"/><lb
 n="0477a01" ed="T"/>是說，賢者欲知佛身如是。「『賢者復聽！譬如幻<lb
 n="0477a02" ed="T"/>師化作一人端正姝好，譬如遮迦越羅無有<lb
 n="0477a03" ed="T"/>異。所語，眾人聞之無不歡欣。人有從索金銀<lb
 n="0477a04" ed="T"/>珍寶者，皆悉與之。有所愛重被服，人索者悉<lb
 n="0477a05" ed="T"/>與之。王在眾人中坐起行步皆安詳，人有<lb
 n="0477a06" ed="T"/>見者莫不恭敬作禮者。幻人不用一事二事<lb
 n="0477a07" ed="T"/>成，有幻祝，有聚會人，隨人所喜各化現，中<lb
 n="0477a08" ed="T"/>有黠者同知是為化人作，是現化無所從來，<lb
 n="0477a09" ed="T"/>去亦無所至，知之本空化所作，黠者恭敬作<lb
 n="0477a10" ed="T"/>禮不著。賢者欲知成佛身如是，因緣所作，<lb
 n="0477a11" ed="T"/>用數百千事乃共合成，有菩薩之行，有功德、<lb
 n="0477a12" ed="T"/>有勸助德，令十方人使安隱，具足菩薩願者，<lb
 n="0477a13" ed="T"/>欲知成佛身者如是。賢者欲知佛為人故，分<lb
 n="0477a14" ed="T"/>布經無數授與人，各各使行禪三昧思惟分<lb
 n="0477a15" ed="T"/>別，為人說經各各使學。如是諸天人民聞之，<lb
 n="0477a16" ed="T"/>莫不歡欣。中有自貢高者，中有不知慚者，中<lb
 n="0477a17" ed="T"/>有婬亂者，中有慳貪者，中有強梁者，中有自<lb
 n="0477a18" ed="T"/>用者，中有喜鬪者，中有不用諫者，中有為婬<lb
 n="0477a19" ed="T"/>怒癡所覆者，中有行惡不可計者，佛在眾人<lb
 n="0477a20" ed="T"/>中央端正姝好，坐起行步安隱，佛眾惡已盡，<lb
 n="0477a21" ed="T"/>但有諸德，佛皆使人得安隱，佛亦自行佛事，<lb
 n="0477a22" ed="T"/>佛本自空無所著，如幻人所作。菩薩現身如<lb
 n="0477a23" ed="T"/>是端正姝好，雖見之不著，亦無諸想之意，雖<lb
 n="0477a24" ed="T"/>知之無所有，恭敬作禮供養無極。賢者欲知<lb
 n="0477a25" ed="T"/>過去、當來、今現在諸佛，皆從數千萬事各各<lb
 n="0477a26" ed="T"/>有因緣而生。菩薩當作是念，當作是習，當作<lb
 n="0477a27" ed="T"/>是守，菩薩作是行得佛疾。』「是時曇無竭菩薩<lb
 n="0477a28" ed="T"/>說佛身時，四萬八千菩薩即解得盡信之行，<lb
 n="0477a29" ed="T"/>百億菩薩悉得諸陀隣尼法；二百億菩薩得<pb n="0477b" id="T08.0224.0477b" ed="T"/><lb
 n="0477b01" ed="T"/>無所罣礙，問皆能報；四百億菩薩皆得阿惟<lb
 n="0477b02" ed="T"/>越致菩薩；八萬億菩薩皆得阿闍浮行住法。<lb
 n="0477b03" ed="T"/>是時天文陀羅華、摩訶文陀羅華，雨散曇無<lb
 n="0477b04" ed="T"/>竭菩薩及諸菩薩上。曇無竭菩薩持威神，都<lb
 n="0477b05" ed="T"/>盧一佛之界，諸有音樂皆自作聲，數千萬天<lb
 n="0477b06" ed="T"/>人從空中散天衣，雨曇無竭菩薩及諸菩薩上，<lb
 n="0477b07" ed="T"/>諸天於空中作音樂，共樂曇無竭菩薩，諸天<lb
 n="0477b08" ed="T"/>衣皆行列覆一佛界中，天燒蜜香遍至，其分<lb
 n="0477b09" ed="T"/>散亦悉遍至，一佛界中地悉動，諸菩薩悉見<lb
 n="0477b10" ed="T"/>十方無央數佛。是時諸佛悉遙讚歎曇無竭<lb
 n="0477b11" ed="T"/>菩薩言：『善哉，善哉！』「是時，諸佛授薩陀波倫菩<lb
 n="0477b12" ed="T"/>薩訣：『當作佛時，汝却後當來世，作佛名<lb
 n="0477b13" ed="T"/>迦摩迦提陀頗羅耶怛薩阿竭、阿羅訶、三耶三<lb
 n="0477b14" ed="T"/>佛。汝作佛時，正當號如是。時五百女人，却<lb
 n="0477b15" ed="T"/>後稍稍皆當作佛。』「如是曇無竭菩薩世時，五<lb
 n="0477b16" ed="T"/>百女人即化作男子，後世世生者常不離諸<lb
 n="0477b17" ed="T"/>佛國。薩陀波倫菩薩及五百人，世世常高才，<lb
 n="0477b18" ed="T"/>常當教天下人。」佛語須菩提：「若有菩薩在事<lb
 n="0477b19" ed="T"/>欲得佛者，若見現在佛，若佛般泥洹後，欲索<lb
 n="0477b20" ed="T"/>般若波羅蜜者，常精進，常當恭敬於般若波<lb
 n="0477b21" ed="T"/>羅蜜，當如是薩陀波倫菩薩。」</ab></div><lb
 n="0477b22" ed="T"/><div type='' level='2'><head>摩訶般若波羅蜜道行經囑累品第三十</head><lb
 n="0477b23" ed="T"/><ab type='prose'>佛以手撫阿難肩三反，佛語阿難：「我囑累汝<lb
 n="0477b24" ed="T"/>是般若波羅蜜，諦持諦念。阿難！是般若波<lb
 n="0477b25" ed="T"/>羅蜜以相累，常持諦了了，取字諦了了，念<lb
 n="0477b26" ed="T"/>書作字莫使缺減，諦視書莫左右望，一切恐<lb
 n="0477b27" ed="T"/>是有難，諦是經中莫令字少。我累汝阿難<lb
 n="0477b28" ed="T"/>是般若波羅蜜。何以故？是經，阿難！怛薩阿竭、<lb
 n="0477b29" ed="T"/>阿羅訶、三耶三佛，過去、當來、今現在無有盡<pb n="0477c" id="T08.0224.0477c" ed="T"/><lb
 n="0477c01" ed="T"/>經藏，是經鎮諸法，悉從是經中出諸所有。阿<lb
 n="0477c02" ed="T"/>難！怛薩阿竭、阿羅訶、三耶三佛，過去、當來、今<lb
 n="0477c03" ed="T"/>現在所為人民說經，所出不可計經卷，種種<lb
 n="0477c04" ed="T"/>異慧，若干種經卷，所見人民，若干種所喜，各<lb
 n="0477c05" ed="T"/>各隨所行，人民道經所入慧所說，過去、當來、<lb
 n="0477c06" ed="T"/>今現在所說，是一切皆從是般若波羅蜜藏<lb
 n="0477c07" ed="T"/>中出諸所有經法。阿難！若干種所見相，種種<lb
 n="0477c08" ed="T"/>所行，若干種根，若干種黠，若干種癡，若干種<lb
 n="0477c09" ed="T"/>慧，人民輩所求盡所求慧，怛薩阿竭悉都<lb
 n="0477c10" ed="T"/>盧。阿難！悉從般若波羅蜜中出，悉知曉如<lb
 n="0477c11" ed="T"/>是。阿難！般若波羅蜜是怛薩阿竭、阿羅訶、三<lb
 n="0477c12" ed="T"/>耶三佛母，是諸慧明，是我身，皆從是中出，從<lb
 n="0477c13" ed="T"/>是中生。」佛語阿難：「汝敬我所語、敬我法，若<lb
 n="0477c14" ed="T"/>敬愛承事我，汝自敬身於佛，汝有慈於佛，汝<lb
 n="0477c15" ed="T"/>有孝於佛，一切恭敬於佛所，汝持是慈孝恭<lb
 n="0477c16" ed="T"/>敬於般若波羅蜜中。如是，阿難！汝恭敬於是<lb
 n="0477c17" ed="T"/>中，悉為供養諸佛已，持是累汝。阿難！汝所<lb
 n="0477c18" ed="T"/>當作者悉為已，汝身亦有慈，口亦有慈，心亦<lb
 n="0477c19" ed="T"/>有慈，汝有孝於佛，不言無有孝；汝常得佛時，<lb
 n="0477c20" ed="T"/>不言不得時；汝常如法，不言不如法；汝心常<lb
 n="0477c21" ed="T"/>淨潔無瑕穢，汝見佛不言不見佛，汝如是，悉<lb
 n="0477c22" ed="T"/>為報佛恩已。我語汝，阿難！是般若波羅蜜從<lb
 n="0477c23" ed="T"/>中亡一字，汝捨汝擬不書，汝虛，以無有慈<lb
 n="0477c24" ed="T"/>孝於佛所，汝以不復見我。阿難！汝以不復恭<lb
 n="0477c25" ed="T"/>敬於佛。阿難！汝以不復隨佛教。阿難！汝以不<lb
 n="0477c26" ed="T"/>復承事用。」佛言：「阿難！汝所恭敬於佛以來，<lb
 n="0477c27" ed="T"/>為了無復有供養佛，設從是般若波羅蜜中，<lb
 n="0477c28" ed="T"/>亡一句一言若擬置，以為背佛恩。」佛語阿<lb
 n="0477c29" ed="T"/>難：「是般若波羅蜜，汝諦受諦念，用慈孝於佛<pb n="0478a" id="T08.0224.0478a" ed="T"/><lb
 n="0478a01" ed="T"/>故，承用教故，都盧是過去、當來、今現在佛天<lb
 n="0478a02" ed="T"/>中天所施教，用是供養，若於薩和薩為極大<lb
 n="0478a03" ed="T"/>慈，具諸菩薩當視如見佛，當恭敬諸佛法。汝<lb
 n="0478a04" ed="T"/>以親近持<lb
 n="0478a05" ed="T"/>佛藏，作是諦念：『於是般若波羅蜜，當諦取，<lb
 n="0478a06" ed="T"/>莫得失一字。』佛般泥洹後，汝當護是經莫令<lb
 n="0478a07" ed="T"/>減少，當持授與菩薩摩訶薩是諸佛經藏。阿<lb
 n="0478a08" ed="T"/>難！我手付汝，汝當持授與菩薩摩訶薩持<lb
 n="0478a09" ed="T"/>是。阿難！菩薩所作功德，勤苦死生牢獄悉<lb
 n="0478a10" ed="T"/>破壞，諸無知者為繫著悉得救解，諸魔官屬<lb
 n="0478a11" ed="T"/>無不降伏，諸所欲法悉除去，正上佛坐，作阿<lb
 n="0478a12" ed="T"/>耨多羅三耶三菩，以成佛道，諸人民無目者<lb
 n="0478a13" ed="T"/>愚癡者悉當開解。」佛語阿難：「正第一大道無<lb
 n="0478a14" ed="T"/>有兩正，是阿耨多羅三耶三菩阿惟三佛慧，<lb
 n="0478a15" ed="T"/>是為般若波羅蜜決。」佛語阿難：「我般泥洹後，<lb
 n="0478a16" ed="T"/>都盧三千大千國界其中人民，汝悉教入經<lb
 n="0478a17" ed="T"/>法中，悉令成就得阿羅漢道，日日教乃爾所<lb
 n="0478a18" ed="T"/>人，如是一劫若百劫，悉為說經令般泥洹。<lb
 n="0478a19" ed="T"/>雖爾，汝常不具足承事我，汝不如持是般若<lb
 n="0478a20" ed="T"/>波羅蜜中一句教菩薩學，如是為具足承事<lb
 n="0478a21" ed="T"/>佛已，為具足供養。」佛言：「我今於是稱譽汝，囑<lb
 n="0478a22" ed="T"/>累般若波羅蜜，至一劫百劫不能竟，我今麁<lb
 n="0478a23" ed="T"/>演說耳。」佛語阿難：「我今問汝，汝當說。」佛從<lb
 n="0478a24" ed="T"/>袈裟中出金色臂，舉右手著阿難頭上，摩阿<lb
 n="0478a25" ed="T"/>難頭，持手著阿難肩上，語阿難言：「云何，阿難！<lb
 n="0478a26" ed="T"/>汝慈於佛不？」阿難言：「佛天中天，自當知。」如是<lb
 n="0478a27" ed="T"/>至三。佛復問阿難：「云何，阿難！汝孝於佛不？」如<lb
 n="0478a28" ed="T"/>是復三。阿難言：「佛天中天，自當知。」佛言：「如是，<lb
 n="0478a29" ed="T"/>阿難！汝有慈於佛，所以為報佛恩。阿難！汝極<pb n="0478b" id="T08.0224.0478b" ed="T"/><lb
 n="0478b01" ed="T"/>尊般若波羅蜜致重敬，慈於是句，心所念句，<lb
 n="0478b02" ed="T"/>當令了了分明心所念，餘悉棄之，一切心於<lb
 n="0478b03" ed="T"/>是中。書具經正字頭角所，持時學時，當<lb
 n="0478b04" ed="T"/>諦授與菩薩摩訶薩，與好長素卷，善書令經<lb
 n="0478b05" ed="T"/>上下句相得，書時當得好筆書好素上，當自<lb
 n="0478b06" ed="T"/>歸承事作禮供養，好香成搗雜香澤香繒綵<lb
 n="0478b07" ed="T"/>華蓋旗幡，悉如天上所有香，著油麻中，所淨<lb
 n="0478b08" ed="T"/>潔油麻好燈炷，自歸頭面著地，却然燈炷，加<lb
 n="0478b09" ed="T"/>敬作禮承事。」佛說是般若波羅蜜時，在羅閱<lb
 n="0478b10" ed="T"/>祇耆闍崛山中，在眾弟子央坐。<lb
 n="0478b11" ed="T"/>佛年三十得佛，十二月十五日過食後說經。<lb
 n="0478b12" ed="T"/>佛說經已，諸弟子、諸菩薩，諸天、諸阿須倫、諸<lb
 n="0478b13" ed="T"/>龍鬼神諸人民，皆大歡欣，為佛作禮而去。<lb
 n="0478b14" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道行般若經卷第十</ab></div></div>
</body></text></TEI>