<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">文殊師利所說般若波羅蜜經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T08</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T08n0233</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0732c10" ed="T"/><lb
 n="0732c11" ed="T"/><lb
 n="0732c12" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>文殊師利所說般若波羅蜜經</ab><lb
 n="0732c13" ed="T"/><lb
 n="0732c14" ed="T"/><byline>梁扶南國三藏僧伽婆羅譯</byline><lb
 n="0732c15" ed="T"/><div type='jing' level='2'><ab type='prose'>如是我聞：一時佛在舍衛國祇樹給孤獨園，與<lb
 n="0732c16" ed="T"/>大比丘眾一萬人俱；及諸菩薩摩訶薩十萬人<lb
 n="0732c17" ed="T"/>俱，皆悉住於不退轉地，久已供養無量諸佛，<lb
 n="0732c18" ed="T"/>於諸佛所深種善根，成就眾生，淨佛國土，得<lb
 n="0732c19" ed="T"/>陀羅尼，獲樂說辯才，成就智慧，具足功德，<lb
 n="0732c20" ed="T"/>以自在神通遊諸佛世界，放無量光明，說無<lb
 n="0732c21" ed="T"/>盡妙法，教諸菩薩入一相門，得無所畏，善降<lb
 n="0732c22" ed="T"/>眾魔，教化度脫外道邪見。若有眾生樂聲聞<lb
 n="0732c23" ed="T"/>者說聲聞乘，樂緣覺者說緣覺乘，樂世間者<lb
 n="0732c24" ed="T"/>說世間乘。以布施、持戒、忍辱、精進、禪定、智慧<lb
 n="0732c25" ed="T"/>攝諸眾生，未度者度，未脫者脫，未安者安，<lb
 n="0732c26" ed="T"/>未泥洹者令得泥洹。究竟菩薩所行，善入諸<lb
 n="0732c27" ed="T"/>佛法藏。如是種種功德皆悉具足。其名曰：文<lb
 n="0732c28" ed="T"/>殊師利法王子菩薩、彌勒菩薩、普光明菩薩、<lb
 n="0732c29" ed="T"/>不捨勇猛精進菩薩、藥王菩薩、寶掌菩薩、寶<pb n="0733a" id="T08.0233.0733a" ed="T"/><lb
 n="0733a01" ed="T"/>印菩薩、月光菩薩、日淨菩薩、大力菩薩、無量<lb
 n="0733a02" ed="T"/>力菩薩、得勤精進菩薩、力幢相菩薩、法相菩<lb
 n="0733a03" ed="T"/>薩、自在王菩薩。如是等菩薩摩訶薩十萬人<lb
 n="0733a04" ed="T"/>俱。并餘天、龍、鬼、神等一切大眾，皆悉來集。<lb
 n="0733a05" ed="T"/>爾時世尊於中夜時放大光明，青、黃、赤、白、雜<lb
 n="0733a06" ed="T"/>頗梨色，普照十方無量世界。一切眾生觸<lb
 n="0733a07" ed="T"/>此光者，皆從臥起，見此光明皆得法喜，咸<lb
 n="0733a08" ed="T"/>生疑惑：「此光何來？普遍世界，令諸眾生得安<lb
 n="0733a09" ed="T"/>隱樂。」作是念已。於一一光復出大光明，照<lb
 n="0733a10" ed="T"/>耀殊特，勝於前光，如是展轉乃至十重。一切<lb
 n="0733a11" ed="T"/>菩薩及諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，天、龍、<lb
 n="0733a12" ed="T"/>夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、摩睺羅伽、<lb
 n="0733a13" ed="T"/>人非人等，咸皆踊躍，得未曾有。各各思念：「必<lb
 n="0733a14" ed="T"/>是如來放此光明，我等應當疾至佛所，禮拜<lb
 n="0733a15" ed="T"/>親近恭敬如來。」是時文殊師利及諸菩薩摩<lb
 n="0733a16" ed="T"/>訶薩眾遇此光者，歡喜踊躍充遍身心，各從<lb
 n="0733a17" ed="T"/>住處到祇洹門。爾時舍利弗、大目揵連、富<lb
 n="0733a18" ed="T"/>樓那彌多羅尼子、摩訶迦葉、摩訶迦旃延、摩<lb
 n="0733a19" ed="T"/>訶俱絺羅，皆從住處到祇洹門。帝釋、四天王，<lb
 n="0733a20" ed="T"/>上至阿迦尼吒天，亦覩光明，歎未曾有，與其<lb
 n="0733a21" ed="T"/>眷屬齎妙天花、天香、天樂、天寶衣，一切皆悉<lb
 n="0733a22" ed="T"/>到祇洹門。其餘比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，<lb
 n="0733a23" ed="T"/>天龍八部，遇光歡喜，皆來到門。爾時世尊一<lb
 n="0733a24" ed="T"/>切種智，知諸大眾悉已在門外，從住處起出<lb
 n="0733a25" ed="T"/>至門外，自鋪法座結加趺坐。告舍利弗：「汝<lb
 n="0733a26" ed="T"/>今晨朝來門外乎？」舍利弗白佛言：「世尊！文<lb
 n="0733a27" ed="T"/>殊師利等菩薩摩訶薩，皆悉先至。」爾時世尊<lb
 n="0733a28" ed="T"/>告文殊師利：「汝於晨朝先至門乎？」文殊師利<lb
 n="0733a29" ed="T"/>白佛言：「如是，世尊！我於中夜見大光明十重<pb n="0733b" id="T08.0233.0733b" ed="T"/><lb
 n="0733b01" ed="T"/>照耀，得未曾有，心懷歡喜踊躍無量，故來禮<lb
 n="0733b02" ed="T"/>拜親近如來，并欲願聞甘露妙法。」爾時世尊<lb
 n="0733b03" ed="T"/>告文殊師利：「汝今真實見如來乎？」文殊師利<lb
 n="0733b04" ed="T"/>白佛言：「世尊！如來法身本不可見，我為眾<lb
 n="0733b05" ed="T"/>生故來見佛。佛法身者不可思議，無相無形，<lb
 n="0733b06" ed="T"/>不來不去，非有非無，非見非不見，如如實際，<lb
 n="0733b07" ed="T"/>不去不來，非無非非無，非處非非處，非一<lb
 n="0733b08" ed="T"/>非二，非淨非垢，不生不滅。我見如來亦復如<lb
 n="0733b09" ed="T"/>是。」佛告文殊師利：「汝今如是見如來乎？」文殊<lb
 n="0733b10" ed="T"/>師利白佛言：「世尊！我實無見亦無見相。」爾時<lb
 n="0733b11" ed="T"/>舍利弗白文殊師利：「我今不解汝之所說。云<lb
 n="0733b12" ed="T"/>何如是見於如來？」文殊師利答舍利弗：「大德<lb
 n="0733b13" ed="T"/>舍利弗！我不如是見於如來。」舍利弗白文殊<lb
 n="0733b14" ed="T"/>師利：「如汝所說，轉不可解。」文殊師利答舍利<lb
 n="0733b15" ed="T"/>弗：「不可解者即般若波羅蜜。般若波羅蜜，非<lb
 n="0733b16" ed="T"/>是可解非不可解。」舍利弗白文殊師利：「汝於<lb
 n="0733b17" ed="T"/>眾生起慈悲心不？汝為眾生行六波羅蜜不？<lb
 n="0733b18" ed="T"/>復為眾生入涅槃不？」文殊師利答舍利弗：「如<lb
 n="0733b19" ed="T"/>汝所說，我為眾生起慈悲心，行六波羅蜜，入<lb
 n="0733b20" ed="T"/>於涅槃；而眾生實不可得，無相無形，不增不<lb
 n="0733b21" ed="T"/>減。舍利弗！汝常作是念：『一一世界有恒河沙<lb
 n="0733b22" ed="T"/>等諸佛，住世恒河沙劫，說一一法，教化度<lb
 n="0733b23" ed="T"/>脫恒河沙眾生，一一眾生皆得滅度。』汝有如<lb
 n="0733b24" ed="T"/>是念不？」舍利弗言：「文殊師利！我常作是念。」<lb
 n="0733b25" ed="T"/>文殊師利答舍利弗：「如虛空無數，眾生亦無<lb
 n="0733b26" ed="T"/>數；虛空不可度，眾生亦不可度。何以故？一切<lb
 n="0733b27" ed="T"/>眾生與虛空等。云何諸佛教化眾生？」舍利<lb
 n="0733b28" ed="T"/>弗言：「若一切眾生與虛空等，汝何故為眾生<lb
 n="0733b29" ed="T"/>說法令得菩提？」文殊師利答舍利弗：「菩提者<pb n="0733c" id="T08.0233.0733c" ed="T"/><lb
 n="0733c01" ed="T"/>實不可得，我當說何法使眾生得乎？何以故？<lb
 n="0733c02" ed="T"/>舍利弗！菩提與眾生，不一不二，無異無為，無<lb
 n="0733c03" ed="T"/>名無相，實無所有。」爾時世尊出大人相肉髻<lb
 n="0733c04" ed="T"/>光明，殊特希有，不可稱說。入文殊師利菩薩<lb
 n="0733c05" ed="T"/>摩訶薩法王子頂，還從頂出普照大眾。照大<lb
 n="0733c06" ed="T"/>眾已，乃遍十方一切世界。是時大眾觸此光<lb
 n="0733c07" ed="T"/>明，身心快樂得未曾有。皆從座起，瞻仰世尊<lb
 n="0733c08" ed="T"/>及文殊師利，咸作是念：「今日如來放此奇特<lb
 n="0733c09" ed="T"/>微妙光明，入文殊師利法王子頂，還從頂出<lb
 n="0733c10" ed="T"/>普照大眾，照大眾已乃遍十方。非無因緣，必<lb
 n="0733c11" ed="T"/>說妙法。我等但當勤修精進，樂如說行。」如是<lb
 n="0733c12" ed="T"/>念已，各白佛言：「世尊！如來今日放此光明，<lb
 n="0733c13" ed="T"/>非無因緣，必說妙法。我等渴仰，樂如說行。」如<lb
 n="0733c14" ed="T"/>是白已，默然而住。爾時文殊師利白佛言：「世<lb
 n="0733c15" ed="T"/>尊！如來放光加我神力，此光希有，非色非相，<lb
 n="0733c16" ed="T"/>不去不來，不動不靜，非見非聞，非覺非知。一<lb
 n="0733c17" ed="T"/>切眾生無所觀見，無喜無畏，無所分別。我當<lb
 n="0733c18" ed="T"/>承佛聖旨，說此光明，令諸眾生入無想慧。」<lb
 n="0733c19" ed="T"/>爾時佛告文殊師利：「善哉，善哉！汝善快說，吾<lb
 n="0733c20" ed="T"/>助汝喜。」文殊師利白佛言：「世尊！此光明者<lb
 n="0733c21" ed="T"/>是般若波羅蜜，般若波羅蜜者是如來，如來<lb
 n="0733c22" ed="T"/>者是一切眾生。世尊！我如是修般若波羅蜜。」<lb
 n="0733c23" ed="T"/>爾時佛告文殊師利言：「善男子！汝今如是說<lb
 n="0733c24" ed="T"/>深般若波羅蜜。我今問汝，若有人問汝：『有幾<lb
 n="0733c25" ed="T"/>眾生界？』汝云何答？」文殊師利白佛言：「世尊！若<lb
 n="0733c26" ed="T"/>人作如是問，我當答言：眾生界數如如來界。」<lb
 n="0733c27" ed="T"/>「文殊師利！若復問汝：『眾生界廣狹云何？』汝<lb
 n="0733c28" ed="T"/>云何答？」文殊師利白佛言：「世尊！若人作如是<lb
 n="0733c29" ed="T"/>問，我當答言：如佛界廣狹。」「文殊師利！若復<pb n="0734a" id="T08.0233.0734a" ed="T"/><lb
 n="0734a01" ed="T"/>問汝：『眾生界繫在何處？』當云何答？」「世尊！我<lb
 n="0734a02" ed="T"/>當答言：如如來繫，眾生亦爾。」「文殊師利！若<lb
 n="0734a03" ed="T"/>復問汝：『眾生界住在何處？』當云何答？」「世尊！我<lb
 n="0734a04" ed="T"/>當答言：住涅槃界。」佛告文殊師利：「汝如是<lb
 n="0734a05" ed="T"/>修般若波羅蜜，般若波羅蜜有住處不？」文殊<lb
 n="0734a06" ed="T"/>師利白佛言：「世尊！般若波羅蜜無有住處。」佛<lb
 n="0734a07" ed="T"/>告文殊師利：「若般若波羅蜜無住處者，汝云<lb
 n="0734a08" ed="T"/>何修？云何學？」文殊師利白佛言：「世尊！若般<lb
 n="0734a09" ed="T"/>若波羅蜜有住處者，則無修學。」佛告文殊<lb
 n="0734a10" ed="T"/>師利：「汝修般若時，有善根增減不？」文殊師<lb
 n="0734a11" ed="T"/>利白佛言：「世尊！無有善根可增可減，若有<lb
 n="0734a12" ed="T"/>增減則非修般若波羅蜜。世尊！不為法增、不<lb
 n="0734a13" ed="T"/>為法減，是修般若波羅蜜。不斷凡夫法、不取<lb
 n="0734a14" ed="T"/>如來法，是修般若波羅蜜。何以故？世尊！般<lb
 n="0734a15" ed="T"/>若波羅蜜，不為得法故修，不為不得法故修；<lb
 n="0734a16" ed="T"/>不為修法故修，不為不修法故修。世尊！無<lb
 n="0734a17" ed="T"/>得無捨，是修般若波羅蜜。何以故？不為生<lb
 n="0734a18" ed="T"/>死過患，不為涅槃功德故。世尊！若如是修<lb
 n="0734a19" ed="T"/>般若波羅蜜，不取不受，不捨不放，不增不減，<lb
 n="0734a20" ed="T"/>不起不滅故。世尊！若善男子、善女人，作是<lb
 n="0734a21" ed="T"/>思惟：『此法上，此法中，此法下。』非修般若波羅<lb
 n="0734a22" ed="T"/>蜜。何以故？無上、中、下法故。世尊！我如是修<lb
 n="0734a23" ed="T"/>般若波羅蜜。」佛告文殊師利：「一切佛法非增<lb
 n="0734a24" ed="T"/>上耶？」文殊師利白佛言：「世尊！佛法、菩薩法、<lb
 n="0734a25" ed="T"/>聲聞法、緣覺法，乃至凡夫法，皆不可得。何以<lb
 n="0734a26" ed="T"/>故？畢竟空故。畢竟空中，無佛法、凡夫法。凡<lb
 n="0734a27" ed="T"/>夫法中，無畢竟空。何以故？空不空不可得故。」<lb
 n="0734a28" ed="T"/>佛告文殊師利：「佛法無上不？」文殊師利白佛<lb
 n="0734a29" ed="T"/>言：「世尊！無有一法如微塵許，名為無上。何<pb n="0734b" id="T08.0233.0734b" ed="T"/><lb
 n="0734b01" ed="T"/>以故？檀波羅蜜檀波羅蜜空，乃至般若波羅<lb
 n="0734b02" ed="T"/>蜜般若波羅蜜空，十力十力空，四無所畏、十<lb
 n="0734b03" ed="T"/>八不共法，乃至薩婆若薩婆若空。空中無無<lb
 n="0734b04" ed="T"/>上，無上中無空。空不空畢竟不可得故。世<lb
 n="0734b05" ed="T"/>尊！不可思議法是般若波羅蜜。」佛告文殊師<lb
 n="0734b06" ed="T"/>利：「汝不思惟佛法耶？」文殊師利白佛言：「世<lb
 n="0734b07" ed="T"/>尊！我若思惟佛法，我則見佛法無上。何以<lb
 n="0734b08" ed="T"/>故？無上無故。世尊！五陰、十二入、十八界，畢竟<lb
 n="0734b09" ed="T"/>不可得，一切佛法亦不可得。不可得中，無可<lb
 n="0734b10" ed="T"/>得、不可得故。世尊！般若波羅蜜中，凡夫乃至<lb
 n="0734b11" ed="T"/>佛，無法無非法。我當思惟何法？」佛言：「善男<lb
 n="0734b12" ed="T"/>子！若無思惟，汝不應說：『此凡夫法，此緣覺法。』<lb
 n="0734b13" ed="T"/>乃至不應說：『此是佛法。』何以故？不可得故。」「世<lb
 n="0734b14" ed="T"/>尊！我實不說凡夫法乃至佛法。何以故？不<lb
 n="0734b15" ed="T"/>修般若波羅蜜故。」佛言：「善男子！汝亦不應<lb
 n="0734b16" ed="T"/>作如是意：『此欲界，此色界，此無色界。』何以<lb
 n="0734b17" ed="T"/>故？不可得故。」「世尊！欲界欲界性空，乃至<lb
 n="0734b18" ed="T"/>無色界無色界性空。空中無說，我亦無說。世<lb
 n="0734b19" ed="T"/>尊！修般若波羅蜜，不見上不見不上。何以<lb
 n="0734b20" ed="T"/>故？世尊！修般若波羅蜜，不取佛法，不捨凡<lb
 n="0734b21" ed="T"/>夫法。何以故？畢竟空中無取捨故。」<lb
 n="0734b22" ed="T"/>佛告文殊師利：「善哉，善哉！汝能如是說深般<lb
 n="0734b23" ed="T"/>若波羅蜜，此是菩薩摩訶薩印。文殊師利！若<lb
 n="0734b24" ed="T"/>善男子、善女人，非於千萬佛所深種善根得<lb
 n="0734b25" ed="T"/>聞此法，乃於無量無邊佛所深種善根乃得<lb
 n="0734b26" ed="T"/>聞此甚深般若波羅蜜，不生怖畏。」文殊師利<lb
 n="0734b27" ed="T"/>復白佛言：「世尊！我承佛威神，當更說甚深般<lb
 n="0734b28" ed="T"/>若波羅蜜。」佛告文殊師利：「善哉，善哉！恣聽汝<lb
 n="0734b29" ed="T"/>說。」文殊師利白佛言：「世尊！若不得法生，是修<pb n="0734c" id="T08.0233.0734c" ed="T"/><lb
 n="0734c01" ed="T"/>般若波羅蜜。何以故？諸法無有生故。若不<lb
 n="0734c02" ed="T"/>得法住，是修般若波羅蜜。何以故？諸法如實<lb
 n="0734c03" ed="T"/>故。若不得滅，是修般若波羅蜜。何以故？諸法<lb
 n="0734c04" ed="T"/>寂滅故。「世尊！若不得色，是修般若波羅蜜，乃<lb
 n="0734c05" ed="T"/>至不得識，是修般若波羅蜜。何以故？一切諸<lb
 n="0734c06" ed="T"/>法如幻如焰故。「世尊！若不得眼，是修般若波<lb
 n="0734c07" ed="T"/>羅蜜，乃至不得意，是修般若波羅蜜。若不得<lb
 n="0734c08" ed="T"/>色乃至法，不得眼界、色界、眼識界，乃至不得<lb
 n="0734c09" ed="T"/>法界、意識界，是修般若波羅蜜。若不得欲界，<lb
 n="0734c10" ed="T"/>是修般若波羅蜜，乃至無色界亦如是。「世尊！<lb
 n="0734c11" ed="T"/>若不得檀波羅蜜，是修般若波羅蜜，乃至不<lb
 n="0734c12" ed="T"/>得般若波羅蜜，是修般若波羅蜜。若不得佛<lb
 n="0734c13" ed="T"/>十力、四無所畏乃至十八不共法，是修般若<lb
 n="0734c14" ed="T"/>波羅蜜。何以故？內空故，乃至無法、有法空<lb
 n="0734c15" ed="T"/>故。「世尊！若得生、住、滅，非修般若波羅蜜。若<lb
 n="0734c16" ed="T"/>得五陰、十二入、十八界，非修般若波羅蜜。若<lb
 n="0734c17" ed="T"/>得欲界、色界、無色界，非修般若波羅蜜。若得<lb
 n="0734c18" ed="T"/>檀乃至般若，若得佛十力乃至十八不共法，<lb
 n="0734c19" ed="T"/>非修般若波羅蜜。何以故？以有得故。「世尊！<lb
 n="0734c20" ed="T"/>若善男子、善女人，聞此甚深般若波羅蜜，不<lb
 n="0734c21" ed="T"/>驚不疑，不怖不退，當知是人久於先佛深種<lb
 n="0734c22" ed="T"/>善根。」文殊師利復白佛言：「世尊！若不見垢<lb
 n="0734c23" ed="T"/>法、淨法，不見生死果，不見涅槃果，不見佛，不<lb
 n="0734c24" ed="T"/>見菩薩，不見緣覺，不見聲聞，不見凡夫，是修<lb
 n="0734c25" ed="T"/>般若波羅蜜。何以故？一切諸法無垢無淨，乃<lb
 n="0734c26" ed="T"/>至無凡夫故。世尊！若見垢淨乃至見凡夫，非<lb
 n="0734c27" ed="T"/>修般若波羅蜜。世尊！若見垢法差別，淨法差<lb
 n="0734c28" ed="T"/>別，乃至見佛差別，凡夫法差別，非修般若<lb
 n="0734c29" ed="T"/>波羅蜜。何以故？般若波羅蜜無差別故。」佛<pb n="0735a" id="T08.0233.0735a" ed="T"/><lb
 n="0735a01" ed="T"/>告文殊師利：「善哉，善哉！是真修行般若波羅<lb
 n="0735a02" ed="T"/>蜜。文殊師利！汝云何供養佛？」文殊師利白<lb
 n="0735a03" ed="T"/>佛言：「世尊！若幻人心數滅，我則供養佛。」佛<lb
 n="0735a04" ed="T"/>告文殊師利：「汝不住佛法耶？」文殊白佛：「佛<lb
 n="0735a05" ed="T"/>無法可住，我云何住？」佛告文殊師利：「若無<lb
 n="0735a06" ed="T"/>法可得，誰有佛法？」文殊白佛言：「世尊！無有<lb
 n="0735a07" ed="T"/>有佛法者。」佛告文殊師利：「汝已到無所著<lb
 n="0735a08" ed="T"/>乎？」文殊師利白佛：「無著則無到。云何世尊<lb
 n="0735a09" ed="T"/>問已到無著？」佛告文殊：「汝住菩提不？」文殊<lb
 n="0735a10" ed="T"/>白佛言：「世尊！佛尚不住菩提，何況我當住<lb
 n="0735a11" ed="T"/>菩提乎？」佛告文殊師利：「汝何所依，作如是說？」<lb
 n="0735a12" ed="T"/>文殊師利白佛：「我無所依作如是說。」佛告文<lb
 n="0735a13" ed="T"/>殊：「汝若無依，為何所說？」文殊白佛：「如是，世<lb
 n="0735a14" ed="T"/>尊！我無所說。何以故？一切諸法無名字故。」<lb
 n="0735a15" ed="T"/>爾時長老舍利弗白佛言：「世尊！若菩薩摩訶<lb
 n="0735a16" ed="T"/>薩，聞此深法，不驚疑怖畏，必定得近阿耨多<lb
 n="0735a17" ed="T"/>羅三藐三菩提不？」爾時彌勒菩薩白佛言：「世<lb
 n="0735a18" ed="T"/>尊！若諸菩薩摩訶薩，聞此深法，不驚疑怖畏，<lb
 n="0735a19" ed="T"/>得近阿耨多羅三藐三菩提不？」爾時有天女<lb
 n="0735a20" ed="T"/>名無緣，白佛言：「世尊！若善男子、善女人，聞<lb
 n="0735a21" ed="T"/>此深法，不驚疑怖畏，當得聲聞法、緣覺法、菩<lb
 n="0735a22" ed="T"/>薩法、佛法不？」爾時佛告舍利弗：「如是，如是！舍<lb
 n="0735a23" ed="T"/>利弗！若諸菩薩摩訶薩，聞此深法，不驚疑怖<lb
 n="0735a24" ed="T"/>畏，必定當得阿耨多羅三藐三菩提。是善男<lb
 n="0735a25" ed="T"/>子、善女人，當為大施主、第一施主、勝施主，當<lb
 n="0735a26" ed="T"/>具足戒、忍辱、精進、禪定、智慧，當具諸功德成<lb
 n="0735a27" ed="T"/>就相好，自不怖畏令人不怖畏，究竟般若波<lb
 n="0735a28" ed="T"/>羅蜜，以不可得無相無為成就第一不可思<lb
 n="0735a29" ed="T"/>議法故。」佛告文殊師利：「汝何所見，何所樂，求<pb n="0735b" id="T08.0233.0735b" ed="T"/><lb
 n="0735b01" ed="T"/>阿耨多羅三藐三菩提？」文殊師利白佛言：「世<lb
 n="0735b02" ed="T"/>尊！我無見無樂故求菩提。」佛告文殊師利：「若<lb
 n="0735b03" ed="T"/>無見無樂，亦應無求。」文殊白佛：「如是，世<lb
 n="0735b04" ed="T"/>尊！我實無求。何以故？若有求者是凡夫相。」<lb
 n="0735b05" ed="T"/>佛告文殊師利：「汝今真實不求菩提耶？」文殊<lb
 n="0735b06" ed="T"/>白佛：「我真實不求菩提。何以故？若求菩<lb
 n="0735b07" ed="T"/>提，是凡夫相。」佛告文殊師利：「汝為定求，為定<lb
 n="0735b08" ed="T"/>不求？」文殊白佛：「若言定求、定不求、定求不<lb
 n="0735b09" ed="T"/>求、定非求非不求，是凡夫相。何以故？菩提<lb
 n="0735b10" ed="T"/>無住處故。」佛告文殊師利：「善哉，善哉！汝能<lb
 n="0735b11" ed="T"/>如是說般若波羅蜜，汝先已於無量佛所，深<lb
 n="0735b12" ed="T"/>種善根久修梵行，諸菩薩摩訶薩應如汝所<lb
 n="0735b13" ed="T"/>說行。」文殊白佛：「我不種善根，不修梵行。<lb
 n="0735b14" ed="T"/>何以故？我若種善根則一切眾生亦種善根，<lb
 n="0735b15" ed="T"/>我若修梵行則一切眾生亦修梵行。何以故？<lb
 n="0735b16" ed="T"/>一切眾生則梵行相。」佛告文殊師利：「汝何見<lb
 n="0735b17" ed="T"/>何證說如是語？」文殊白佛：「我無見無證亦無<lb
 n="0735b18" ed="T"/>所說。世尊！我不見凡夫，不見學，不見無學，不<lb
 n="0735b19" ed="T"/>見非學非無學。不見故不證。」爾時舍利弗白<lb
 n="0735b20" ed="T"/>文殊師利：「汝見佛不？」文殊答舍利弗：「我尚<lb
 n="0735b21" ed="T"/>不見聲聞人，何況我當見佛？何以故？不見<lb
 n="0735b22" ed="T"/>諸法故，謂為菩薩。」舍利弗白文殊師利：「汝今<lb
 n="0735b23" ed="T"/>決定不見諸法耶？」文殊師利答舍利弗：「大德<lb
 n="0735b24" ed="T"/>大比丘！汝止，不須復說。」舍利弗白文殊師利：<lb
 n="0735b25" ed="T"/>「謂為佛者，是誰語言？」文殊師利答舍利弗：「佛、<lb
 n="0735b26" ed="T"/>非佛不可得，無有言者，無有說者。舍利弗！菩<lb
 n="0735b27" ed="T"/>提者不可以言說，何況有佛可言可說？復次，<lb
 n="0735b28" ed="T"/>大德舍利弗！汝說：『佛者是誰語言？』此語言，不<lb
 n="0735b29" ed="T"/>合不散，不生不滅，不去不來，無有一法可與<pb n="0735c" id="T08.0233.0735c" ed="T"/><lb
 n="0735c01" ed="T"/>相應，無字無句。大德舍利弗！欲見佛者，當如<lb
 n="0735c02" ed="T"/>是學。」爾時舍利弗白佛言：「世尊！此文殊師利<lb
 n="0735c03" ed="T"/>所說，新發意菩薩所不能解。」文殊師利答舍<lb
 n="0735c04" ed="T"/>利弗：「如是，如是！大德舍利弗！菩提非可解。<lb
 n="0735c05" ed="T"/>新發意者云何當解？」舍利弗白文殊師利：「諸<lb
 n="0735c06" ed="T"/>佛如來不覺法界耶？」文殊師利答舍利弗：「諸<lb
 n="0735c07" ed="T"/>佛尚不可得，云何有佛覺法界？舍利弗！法<lb
 n="0735c08" ed="T"/>界尚不可得，云何法界為諸佛所覺？舍利<lb
 n="0735c09" ed="T"/>弗！法界者即是菩提，菩提者即是法界。何<lb
 n="0735c10" ed="T"/>以故？諸法無界故。大德舍利弗！法界、佛境<lb
 n="0735c11" ed="T"/>界無有差別，無差別者即是無作，無作者即<lb
 n="0735c12" ed="T"/>是無為，無為者即是無說，無說者即無所有。」<lb
 n="0735c13" ed="T"/>舍利弗白文殊師利：「一切法界及佛境界，悉無<lb
 n="0735c14" ed="T"/>所有耶？」文殊師利答舍利弗：「無有，無不有。何<lb
 n="0735c15" ed="T"/>以故？有及不有，一相無相，無一無二故。」舍利<lb
 n="0735c16" ed="T"/>弗白文殊師利：「如是學者，當得菩提耶？」文殊<lb
 n="0735c17" ed="T"/>師利答舍利弗：「如是學無所學，不生善道不<lb
 n="0735c18" ed="T"/>墮惡趣，不得菩提不入涅槃。何以故？舍利<lb
 n="0735c19" ed="T"/>弗！般若波羅蜜畢竟空故。畢竟空中無一無<lb
 n="0735c20" ed="T"/>二無三無四，無有去來不可思議。大德舍利<lb
 n="0735c21" ed="T"/>弗！若言我得菩提，是增上慢說。何以故？無<lb
 n="0735c22" ed="T"/>得謂得故。如是增上慢人，不堪受人信施，有<lb
 n="0735c23" ed="T"/>信人不應供養。」舍利弗白文殊師利：「汝何所<lb
 n="0735c24" ed="T"/>依，作如是說？」文殊師利答舍利弗：「我無所依<lb
 n="0735c25" ed="T"/>作如是說。何以故？般若波羅蜜與諸法等故。<lb
 n="0735c26" ed="T"/>諸法無所依，以平等故。」舍利弗白文殊師利：<lb
 n="0735c27" ed="T"/>「汝不以智慧除斷煩惱耶？」文殊師利答舍利<lb
 n="0735c28" ed="T"/>弗：「汝是漏盡阿羅漢不？」舍利弗言：「不也。」文殊<lb
 n="0735c29" ed="T"/>師利言：「我亦不以智慧除斷煩惱。」舍利弗言：<pb n="0736a" id="T08.0233.0736a" ed="T"/><lb
 n="0736a01" ed="T"/>「汝何所依，作如是說，不怖不畏？」文殊師利言：<lb
 n="0736a02" ed="T"/>「我尚不可得，當有何我而生怖畏？」舍利弗言：<lb
 n="0736a03" ed="T"/>「善哉，文殊師利！快說如是甚深般若波羅蜜。」<lb
 n="0736a04" ed="T"/>爾時佛告文殊師利言：「善男子！有菩薩摩訶<lb
 n="0736a05" ed="T"/>薩，住菩提心求無上菩提不？」文殊師利白佛<lb
 n="0736a06" ed="T"/>言：「世尊！無菩薩住菩提心求無上菩提。何以<lb
 n="0736a07" ed="T"/>故？菩提心不可得，無上菩提亦不可得。五<lb
 n="0736a08" ed="T"/>無間罪是菩提性，無有菩薩起無間心求無<lb
 n="0736a09" ed="T"/>間罪果，云何有菩薩住菩提心求無上菩提？<lb
 n="0736a10" ed="T"/>菩提者，是一切諸法。何以故？色、非色不可得<lb
 n="0736a11" ed="T"/>故，乃至識、非識亦不可得。眼不可得乃至<lb
 n="0736a12" ed="T"/>意不可得，色不可得乃至法不可得，眼界<lb
 n="0736a13" ed="T"/>乃至法界亦不可得，生不可得乃至老死<lb
 n="0736a14" ed="T"/>亦不可得，檀波羅蜜不可得乃至般若波<lb
 n="0736a15" ed="T"/>羅蜜亦不可得，佛十力不可得乃至十八<lb
 n="0736a16" ed="T"/>不共法亦不可得。菩提心、無上菩提皆不可<lb
 n="0736a17" ed="T"/>得，不可得中無可得、不可得。是故，世尊！無<lb
 n="0736a18" ed="T"/>菩薩住菩提心求無上菩提者。」佛告文殊師<lb
 n="0736a19" ed="T"/>利：「汝意謂如來是汝師不？」文殊師利白佛言：<lb
 n="0736a20" ed="T"/>「我無有意謂佛是我師。何以故？世尊！我尚不<lb
 n="0736a21" ed="T"/>可得，何況當有意謂佛是我師？」佛告文殊師<lb
 n="0736a22" ed="T"/>利：「汝於我有疑不？」文殊白佛言：「世尊！我尚<lb
 n="0736a23" ed="T"/>無決定，何況當有疑？何以故？先定後疑故。」<lb
 n="0736a24" ed="T"/>佛告文殊：「汝不定言如來生耶？」文殊白佛：<lb
 n="0736a25" ed="T"/>「如來若生，法界亦應生。何以故？法界、如來，一<lb
 n="0736a26" ed="T"/>相無二相，二相不可得故。」「文殊師利！汝信<lb
 n="0736a27" ed="T"/>諸佛如來入涅槃不？」文殊言：「一切諸佛即涅<lb
 n="0736a28" ed="T"/>槃相，涅槃相者無入無不入。」佛告文殊師利：<lb
 n="0736a29" ed="T"/>「汝言諸佛有流轉不？」文殊白佛言：「世尊！不流<pb n="0736b" id="T08.0233.0736b" ed="T"/><lb
 n="0736b01" ed="T"/>轉尚不可得，何況流轉當可得？」佛告文殊師<lb
 n="0736b02" ed="T"/>利：「如來無心，唯如來前可說此言，或漏盡阿<lb
 n="0736b03" ed="T"/>羅漢及不退菩薩前可說此言。若餘人聞此<lb
 n="0736b04" ed="T"/>語，則不生信，當驚疑。何以故？此甚深般若波<lb
 n="0736b05" ed="T"/>羅蜜難信難解故。」文殊白佛言：「世尊！復何<lb
 n="0736b06" ed="T"/>等人能信此甚深法？」佛告文殊師利：「一切凡<lb
 n="0736b07" ed="T"/>夫能信此法。何以故？如來無心，一切凡夫亦<lb
 n="0736b08" ed="T"/>無心故。」文殊師利白佛言：「世尊！何故作如是<lb
 n="0736b09" ed="T"/>說法？新發意菩薩及阿羅漢咸皆有疑，願聞<lb
 n="0736b10" ed="T"/>解說。」佛告文殊：「如、實相、法性、法住、法位、實際<lb
 n="0736b11" ed="T"/>中，有佛有凡夫差別不？」文殊白佛言：「不也，世<lb
 n="0736b12" ed="T"/>尊！」佛告文殊：「若無差別，何故生疑？」文殊白<lb
 n="0736b13" ed="T"/>佛言：「世尊！無差別中，有佛有凡夫不？」佛言：「有！<lb
 n="0736b14" ed="T"/>何以故？佛與凡夫，無二無差別，一相無相故。」<lb
 n="0736b15" ed="T"/>佛告文殊：「汝信如來於一切眾生中最勝不？」<lb
 n="0736b16" ed="T"/>文殊白佛言：「世尊！我信如來於一切眾生<lb
 n="0736b17" ed="T"/>中最勝。世尊！若我信如來於一切眾生中最<lb
 n="0736b18" ed="T"/>勝，則如來成不最勝。」佛告文殊：「汝信如來<lb
 n="0736b19" ed="T"/>成就一切不可思議法不？」文殊師利白佛言：<lb
 n="0736b20" ed="T"/>「世尊！我信如來成就一切不可思議法。世尊！<lb
 n="0736b21" ed="T"/>我若信如來成就一切不可思議法，如來則<lb
 n="0736b22" ed="T"/>成可思議。」佛告文殊師利：「汝信一切聲聞是<lb
 n="0736b23" ed="T"/>如來所教化不？」「世尊！我信一切聲聞是如來<lb
 n="0736b24" ed="T"/>所教化。世尊！我若信一切聲聞是如來所教<lb
 n="0736b25" ed="T"/>化，則法界成可教化。」佛告文殊師利：「汝信如<lb
 n="0736b26" ed="T"/>來是無上福田不？」「世尊！我信如來是無上福<lb
 n="0736b27" ed="T"/>田。世尊！我若信如來是無上福田！如來則非<lb
 n="0736b28" ed="T"/>福田。」佛告文殊師利：「汝何所依作如是答我？」<lb
 n="0736b29" ed="T"/>文殊白佛言：「世尊！我無所依作如是答。世<pb n="0736c" id="T08.0233.0736c" ed="T"/><lb
 n="0736c01" ed="T"/>尊！無所依中，無勝無不勝，無可思議無不可<lb
 n="0736c02" ed="T"/>思議，無教化無不教化，無福田無非福田。」是<lb
 n="0736c03" ed="T"/>時以佛神力，地六種震動。一萬六千比丘眾，<lb
 n="0736c04" ed="T"/>以無可取心得解脫；七百比丘尼眾、三千優<lb
 n="0736c05" ed="T"/>婆塞、四萬優婆夷眾，遠塵離垢得法眼淨；六<lb
 n="0736c06" ed="T"/>萬億那由他諸天，遠塵離垢得法眼淨。是時<lb
 n="0736c07" ed="T"/>長老阿難即從座起，偏袒右肩，右膝著地，合<lb
 n="0736c08" ed="T"/>掌恭敬白佛言：「世尊！何因何緣此地大動？」爾<lb
 n="0736c09" ed="T"/>時佛告阿難：「此說般若波羅蜜。往古諸佛皆<lb
 n="0736c10" ed="T"/>於此處說此法，以是因緣故此地震動。」爾<lb
 n="0736c11" ed="T"/>時長老舍利弗白佛言：「世尊！此文殊師利所<lb
 n="0736c12" ed="T"/>說不可思議。」爾時世尊告文殊師利：「如舍利<lb
 n="0736c13" ed="T"/>弗所說，此文殊師利所說不可思議。」<lb
 n="0736c14" ed="T"/>爾時文殊師利白佛言：「世尊！若不可思議則<lb
 n="0736c15" ed="T"/>不可說，若可說則可思議。不可思議者無<lb
 n="0736c16" ed="T"/>所有。彼一切聲亦不可思議，不可思議者<lb
 n="0736c17" ed="T"/>無聲。」佛言：「汝入不思議三昧耶？」文殊師利<lb
 n="0736c18" ed="T"/>言：「不也，世尊！我即不思議，不見有心能思<lb
 n="0736c19" ed="T"/>議者，云何而言入不思議三昧？我初發心欲<lb
 n="0736c20" ed="T"/>入是定，而今思惟，實無心相而入三昧。如<lb
 n="0736c21" ed="T"/>人學射，久習則巧。後雖無心，以久習故，箭發<lb
 n="0736c22" ed="T"/>皆中。我亦如是。初學不思議三昧，繫心一緣。<lb
 n="0736c23" ed="T"/>若久習成就，更無心想，恒與定合。」舍利弗語<lb
 n="0736c24" ed="T"/>文殊師利言：「更有勝妙寂滅定不？」文殊師利<lb
 n="0736c25" ed="T"/>言：「若有不思議定者，汝可問言：『更有寂滅定<lb
 n="0736c26" ed="T"/>不？』如我意解，不可思議定尚不可得，云何<lb
 n="0736c27" ed="T"/>問我寂滅定乎？」舍利弗言：「不思議定不可得<lb
 n="0736c28" ed="T"/>耶？」文殊師利言：「思議定者是可得相，不可<lb
 n="0736c29" ed="T"/>思議定者不可得相。一切眾生實成就不可<pb n="0737a" id="T08.0233.0737a" ed="T"/><lb
 n="0737a01" ed="T"/>思議定。何以故？一切心相即非心故，是名<lb
 n="0737a02" ed="T"/>不思議定。是故一切眾生相及不思議三昧<lb
 n="0737a03" ed="T"/>相，等無分別。」佛讚文殊師利言：「善哉，善哉！汝<lb
 n="0737a04" ed="T"/>於諸佛，久殖善根淨修梵行，乃能演說甚深<lb
 n="0737a05" ed="T"/>三昧。汝今安住如是般若波羅蜜中。」文殊師<lb
 n="0737a06" ed="T"/>利言：「若我住般若波羅蜜中能作是說，即是<lb
 n="0737a07" ed="T"/>有想，便住我想。若住有想、我想中者，般若波<lb
 n="0737a08" ed="T"/>羅蜜便有處所。般若波羅蜜若住於無，亦是<lb
 n="0737a09" ed="T"/>我想亦名處所。離此二處，住無所住，如諸佛<lb
 n="0737a10" ed="T"/>住，安處寂滅非思議境界。如是不思議，名般<lb
 n="0737a11" ed="T"/>若波羅蜜住處。般若波羅蜜處，一切法無相，<lb
 n="0737a12" ed="T"/>一切法無作。般若波羅蜜即不思議，不思議<lb
 n="0737a13" ed="T"/>即法界，法界即無相，無相即不思議，不思議<lb
 n="0737a14" ed="T"/>即般若波羅蜜。般若波羅蜜、法界，無二無別。<lb
 n="0737a15" ed="T"/>無二無別即法界，法界即無相，無相即般若<lb
 n="0737a16" ed="T"/>波羅蜜界。般若波羅蜜界即不思議界，不思<lb
 n="0737a17" ed="T"/>議界即無生無滅界，無生無滅界即不思議<lb
 n="0737a18" ed="T"/>界。」文殊師利言：「如來界及我界即不二相。如<lb
 n="0737a19" ed="T"/>是修般若波羅蜜者，則不求菩提。何以故？菩<lb
 n="0737a20" ed="T"/>提相離即般若波羅蜜故。世尊！若知我相而<lb
 n="0737a21" ed="T"/>不可著，無知無著是佛所知。不可思議無知<lb
 n="0737a22" ed="T"/>無著，即佛所知。何以故？知體本性無所有相，<lb
 n="0737a23" ed="T"/>云何能轉法界？若知本性無體無著者，即名<lb
 n="0737a24" ed="T"/>無物。若無有物，是無處所、無依無住，無依無<lb
 n="0737a25" ed="T"/>住即無生無滅，無生無滅即是有為功德。若<lb
 n="0737a26" ed="T"/>如是知則無心想，無心想者，云何當知有為、<lb
 n="0737a27" ed="T"/>無為功德？無知即不思議，不思議者是佛所<lb
 n="0737a28" ed="T"/>知，亦無取無不取，不見三世去來等相，不取<lb
 n="0737a29" ed="T"/>生滅及諸起作，亦不斷不常，如是知者，是名<pb n="0737b" id="T08.0233.0737b" ed="T"/><lb
 n="0737b01" ed="T"/>正智不思議智。如虛空無此無彼，不可比類。<lb
 n="0737b02" ed="T"/>無好惡，無等等，無相無貌。」佛告文殊師利：<lb
 n="0737b03" ed="T"/>「若如是知，名不退智。」文殊師利言：「無作智名<lb
 n="0737b04" ed="T"/>不退智。猶如金鋌，先加搥打方知好惡，若不<lb
 n="0737b05" ed="T"/>治打無能知者。不退智相亦復如是，要行境<lb
 n="0737b06" ed="T"/>界，不念不著，無起無作，具足不動，不生不滅，<lb
 n="0737b07" ed="T"/>爾乃顯現。」爾時佛告文殊師利言：「諸如來自<lb
 n="0737b08" ed="T"/>說己智，誰當能信？」文殊言：「如是智者，非<lb
 n="0737b09" ed="T"/>涅槃法，非生死法，是寂滅行。不斷貪欲、瞋恚、<lb
 n="0737b10" ed="T"/>愚癡，亦非不斷。何以故？無盡無滅，不離生<lb
 n="0737b11" ed="T"/>死亦非不離，不離修道非不修道。作是解者<lb
 n="0737b12" ed="T"/>名為正信。」佛告文殊師利言：「善哉，善哉！如汝<lb
 n="0737b13" ed="T"/>所說，深解斯義。」爾時長老摩訶迦葉白佛言：<lb
 n="0737b14" ed="T"/>「世尊！未來世誰能信此深法？誰樂聽此法？」佛<lb
 n="0737b15" ed="T"/>告迦葉：「即今日四眾，比丘、比丘尼、優婆塞、優<lb
 n="0737b16" ed="T"/>婆夷，於未來世能信此法，聞說此深般若波<lb
 n="0737b17" ed="T"/>羅蜜，當知此法，當求此法。迦葉！譬如長者或<lb
 n="0737b18" ed="T"/>長者子，已失一大寶珠，價直億萬兩金，大生<lb
 n="0737b19" ed="T"/>憂惱。今更還得，生大歡喜，憂惱悉滅。如是，迦<lb
 n="0737b20" ed="T"/>葉！比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，於未來世，聞<lb
 n="0737b21" ed="T"/>此最深般若波羅蜜經，與般若相應，聞已生<lb
 n="0737b22" ed="T"/>喜，心得安樂，無復憂惱，亦復如是。當作是言：<lb
 n="0737b23" ed="T"/>『我等今日得見如來，供養如來。所以者何？以<lb
 n="0737b24" ed="T"/>得聞此甚深微妙六波羅蜜故。』「迦葉！譬如三<lb
 n="0737b25" ed="T"/>十三天見波利質多羅樹初生皰時，作如是<lb
 n="0737b26" ed="T"/>念：『此皰不久必當開敷。』如是，迦葉！比丘、比<lb
 n="0737b27" ed="T"/>丘尼、優婆塞、優婆夷，聞此般若波羅蜜經，心<lb
 n="0737b28" ed="T"/>生歡喜，亦復如是。我於來世必得此法。迦<lb
 n="0737b29" ed="T"/>葉！此深般若波羅蜜，如來滅後，當住不滅，處<pb n="0737c" id="T08.0233.0737c" ed="T"/><lb
 n="0737c01" ed="T"/>處流行。迦葉！以佛力故，未來世中，若善男<lb
 n="0737c02" ed="T"/>子、善女人，當得此深般若波羅蜜。「迦葉！如摩<lb
 n="0737c03" ed="T"/>尼珠師見摩尼寶心生歡喜，不假思量即知<lb
 n="0737c04" ed="T"/>真偽。何以故？以串見故。如是，迦葉！若人聞<lb
 n="0737c05" ed="T"/>此般若波羅蜜相應法，聞已歡喜，生信樂心，<lb
 n="0737c06" ed="T"/>當知此人先世已聞此般若波羅蜜，從久遠劫<lb
 n="0737c07" ed="T"/>來已曾供養諸佛。」迦葉白佛言：「世尊！此善<lb
 n="0737c08" ed="T"/>男子、善女人，今聞此法，於未來世轉復信解。」<lb
 n="0737c09" ed="T"/>佛告摩訶迦葉：「如是，如是！如汝所說。」爾時<lb
 n="0737c10" ed="T"/>文殊師利白佛言：「世尊！此法無行無相，說<lb
 n="0737c11" ed="T"/>此法者亦無行無相。云何世尊說有行相？」佛<lb
 n="0737c12" ed="T"/>告文殊師利：「我本行菩薩道時，修諸善根，<lb
 n="0737c13" ed="T"/>欲住阿惟越致地，當學般若波羅蜜。欲成阿<lb
 n="0737c14" ed="T"/>耨多羅三藐三菩提，當學般若波羅蜜。若善<lb
 n="0737c15" ed="T"/>男子、善女人，欲解一切法相，欲知一切眾生<lb
 n="0737c16" ed="T"/>心界皆悉同等，當學般若波羅蜜。文殊師利！<lb
 n="0737c17" ed="T"/>欲學一切佛法具足無礙，當學般若波羅蜜。<lb
 n="0737c18" ed="T"/>欲學一切佛成阿耨多羅三藐三菩提時相好<lb
 n="0737c19" ed="T"/>威儀無量法式，當學般若波羅蜜。欲知一切<lb
 n="0737c20" ed="T"/>佛不成阿耨多羅三藐三菩提一切法式及諸<lb
 n="0737c21" ed="T"/>威儀，當學般若波羅蜜。何以故？是空法中不<lb
 n="0737c22" ed="T"/>見諸佛菩提等故。若善男子、善女人，欲知如<lb
 n="0737c23" ed="T"/>是等相無疑惑者，當學般若波羅蜜。何以故？<lb
 n="0737c24" ed="T"/>般若波羅蜜不見諸法若生若滅、若垢若淨。<lb
 n="0737c25" ed="T"/>是故善男子、善女人，應作如是學般若波羅<lb
 n="0737c26" ed="T"/>蜜。欲知一切法無過去、未來、現在等相，當學<lb
 n="0737c27" ed="T"/>般若波羅蜜。何以故？法界性相無去、來、現<lb
 n="0737c28" ed="T"/>在故。欲知一切法同入法界心無罣礙，當<lb
 n="0737c29" ed="T"/>學般若波羅蜜。欲得三轉十二行法輪，亦自<pb n="0738a" id="T08.0233.0738a" ed="T"/><lb
 n="0738a01" ed="T"/>證知而不取著，當學般若波羅蜜。欲得慈心<lb
 n="0738a02" ed="T"/>遍覆一切眾生而無限齊，亦不作念有眾生<lb
 n="0738a03" ed="T"/>相，當學般若波羅蜜。欲得於一切眾生不起<lb
 n="0738a04" ed="T"/>諍論，亦復不取無諍論相，當學般若波羅蜜。<lb
 n="0738a05" ed="T"/>欲知是處非處、十力、無畏，住佛智慧，得無礙<lb
 n="0738a06" ed="T"/>辯，當學般若波羅蜜。」爾時文殊師利白佛言：<lb
 n="0738a07" ed="T"/>「世尊！我觀正法，無為無相，無得無利，無生<lb
 n="0738a08" ed="T"/>無滅，無去無來，無知者無見者無作者，不見<lb
 n="0738a09" ed="T"/>般若波羅蜜，亦不見般若波羅蜜境界，非證<lb
 n="0738a10" ed="T"/>非不證，不作戲論，無有分別。一切法無盡離<lb
 n="0738a11" ed="T"/>盡，無凡夫法，無聲聞法，無辟支佛法、佛法，非<lb
 n="0738a12" ed="T"/>得非不得，不捨生死，不證涅槃，非思議非不<lb
 n="0738a13" ed="T"/>思議，非作非不作。法相如是。不知云何當<lb
 n="0738a14" ed="T"/>學般若波羅蜜？」爾時佛告文殊師利：「若能如<lb
 n="0738a15" ed="T"/>是知諸法相，是名學般若波羅蜜。菩薩摩訶<lb
 n="0738a16" ed="T"/>薩若欲學菩提自在三昧，得是三昧已，照明<lb
 n="0738a17" ed="T"/>一切甚深佛法，及知一切諸佛名字，亦悉了達<lb
 n="0738a18" ed="T"/>諸佛世界，無有障礙，當如文殊所說般若波<lb
 n="0738a19" ed="T"/>羅蜜中學。」文殊白佛言：「世尊！何故名般若<lb
 n="0738a20" ed="T"/>波羅蜜？」佛言：「般若波羅蜜，無邊無際，無名無<lb
 n="0738a21" ed="T"/>相，非思量。無歸依，無洲渚，無犯無福，無晦無<lb
 n="0738a22" ed="T"/>明，如法界無有分齊亦無限數，是名般若波<lb
 n="0738a23" ed="T"/>羅蜜，亦名菩薩摩訶薩行處。非行非不行處，<lb
 n="0738a24" ed="T"/>悉入一乘，名非行處。何以故？無念無作故。即<lb
 n="0738a25" ed="T"/>是一切諸佛之母，一切諸佛所從生故。何以<lb
 n="0738a26" ed="T"/>故？以無生故。「是故，文殊師利！若善男子、善<lb
 n="0738a27" ed="T"/>女人，欲行菩薩行具足諸波羅蜜，當修此<lb
 n="0738a28" ed="T"/>般若波羅蜜。若欲得坐道場，成無上菩提，當<lb
 n="0738a29" ed="T"/>修此般若波羅蜜。若欲以大慈大悲遍覆一<pb n="0738b" id="T08.0233.0738b" ed="T"/><lb
 n="0738b01" ed="T"/>切眾生，當修此般若波羅蜜。若欲起一切定<lb
 n="0738b02" ed="T"/>方便，當修此般若波羅蜜。若欲得一切三摩<lb
 n="0738b03" ed="T"/>跋提，當修此般若波羅蜜。何以故？諸三摩<lb
 n="0738b04" ed="T"/>提無所為故。一切諸法，無出離無出離處，若<lb
 n="0738b05" ed="T"/>人欲隨逐此語，當修般若波羅蜜。一切諸法<lb
 n="0738b06" ed="T"/>如實不可得，若欲樂如是知，當修般若波羅<lb
 n="0738b07" ed="T"/>蜜。一切眾生，為菩提故修菩提道，而實無眾<lb
 n="0738b08" ed="T"/>生亦無菩提，若人欲信樂此法，當修般若波<lb
 n="0738b09" ed="T"/>羅蜜。何以故？一切諸法如實與菩提等如。非<lb
 n="0738b10" ed="T"/>眾生行，不捨自性，彼眾生行是非行，彼非行<lb
 n="0738b11" ed="T"/>是菩提，彼菩提是法界。若欲不著此法，當<lb
 n="0738b12" ed="T"/>修般若波羅蜜。「文殊師利！若比丘、比丘尼、優<lb
 n="0738b13" ed="T"/>婆塞、優婆夷，若受持般若波羅蜜，一四句偈<lb
 n="0738b14" ed="T"/>為他人說，我說此人得不墮法，何況如實修<lb
 n="0738b15" ed="T"/>行。當知彼善男子、善女人，住佛境界。「文殊師<lb
 n="0738b16" ed="T"/>利！若善男子、善女人，聞此甚深般若波羅蜜，<lb
 n="0738b17" ed="T"/>不生怖畏。當知此人，受佛法印。此法印者，是<lb
 n="0738b18" ed="T"/>佛所造，是佛所貴。何以故？以此法印，印無著<lb
 n="0738b19" ed="T"/>法故。若善男子、善女人，為此印所印，當知<lb
 n="0738b20" ed="T"/>是人，隨菩薩乘決定不退，不墮聲聞、辟支佛<lb
 n="0738b21" ed="T"/>地。」爾時釋提桓因及諸天子，從三十三天，雨<lb
 n="0738b22" ed="T"/>細末栴檀及細末金屑，又散欝波羅華、鉢頭<lb
 n="0738b23" ed="T"/>摩華、拘物陀華、分陀利華及曼陀羅華，以供<lb
 n="0738b24" ed="T"/>養般若波羅蜜。供養已，作如是言：「我已供養<lb
 n="0738b25" ed="T"/>無上無著最第一法，願我來世更聞此深般<lb
 n="0738b26" ed="T"/>若波羅蜜。若人已為此深般若波羅蜜印之<lb
 n="0738b27" ed="T"/>所印，願其未來復得聽受，究竟成就薩婆若<lb
 n="0738b28" ed="T"/>智。」爾時釋提桓因白佛言：「世尊！若善男子、<lb
 n="0738b29" ed="T"/>善女人，聞此般若波羅蜜一經於耳，我為增<pb n="0738c" id="T08.0233.0738c" ed="T"/><lb
 n="0738c01" ed="T"/>長佛法故，守護彼人，面百由旬不令非人得<lb
 n="0738c02" ed="T"/>其便也。是善男子、善女人，究竟當得阿耨多<lb
 n="0738c03" ed="T"/>羅三藐三菩提。我當日日往到其所而設供<lb
 n="0738c04" ed="T"/>養。」爾時佛告釋提桓因：「如是，如是！憍尸迦！<lb
 n="0738c05" ed="T"/>當知彼善男子、善女人，具足佛法，必定得至<lb
 n="0738c06" ed="T"/>阿耨多羅三藐三菩提。」爾時文殊師利白佛<lb
 n="0738c07" ed="T"/>言：「唯願世尊！以威神力持此般若波羅蜜，久<lb
 n="0738c08" ed="T"/>住於世，為欲饒益諸眾生故。」文殊師利說此<lb
 n="0738c09" ed="T"/>語時，以佛神力，大地六種震動。爾時世尊！即<lb
 n="0738c10" ed="T"/>便微笑，放大光明，遍照三千大千世界，以威<lb
 n="0738c11" ed="T"/>神力，持此般若波羅蜜，令久住世。爾時文殊<lb
 n="0738c12" ed="T"/>師利復白佛言：「世尊！放此光明，是持般若波<lb
 n="0738c13" ed="T"/>羅蜜相？」佛告文殊師利：「如是，如是！文殊<lb
 n="0738c14" ed="T"/>師利！我放此光明，是持般若波羅蜜相。文殊<lb
 n="0738c15" ed="T"/>師利！汝今當知，我已持此般若波羅蜜久<lb
 n="0738c16" ed="T"/>住於世。若有人不輕毀此法，不說其過，當知<lb
 n="0738c17" ed="T"/>是人已為此深般若波羅蜜印之所印。是故，<lb
 n="0738c18" ed="T"/>文殊師利！我於久遠安住此印，若人已為此<lb
 n="0738c19" ed="T"/>印所印，當知是人不為魔王之所得便。」佛告<lb
 n="0738c20" ed="T"/>帝釋：「汝當受持讀誦此經，廣宣流布，使未來<lb
 n="0738c21" ed="T"/>世諸善男子、善女人，得此法印。」復告阿難：「汝<lb
 n="0738c22" ed="T"/>亦受持讀誦，廣為人說。」時天帝釋及長老阿<lb
 n="0738c23" ed="T"/>難白佛言：「世尊！當何名此經？我等云何奉<lb
 n="0738c24" ed="T"/>持？」佛言：「此經名『文殊師利所說』，亦名『般若<lb
 n="0738c25" ed="T"/>波羅蜜』，如是受持。善男子、善女人，於恒沙<lb
 n="0738c26" ed="T"/>劫，以無價寶珠布施恒河沙等眾生，眾生受<lb
 n="0738c27" ed="T"/>已悉發道心，是時施主隨其所宜示教利喜，<lb
 n="0738c28" ed="T"/>令得須陀洹果至阿羅漢果。是人所得功德<lb
 n="0738c29" ed="T"/>寧為多不？」阿難白佛言：「甚多，世尊！」佛言：「善<pb n="0739a" id="T08.0233.0739a" ed="T"/><lb
 n="0739a01" ed="T"/>男子！若人起一念心，信此般若波羅蜜經，不<lb
 n="0739a02" ed="T"/>誹謗者，比前功德，出過百倍千倍百千萬億<lb
 n="0739a03" ed="T"/>倍，乃至算數譬喻所不能知，何況具足受持<lb
 n="0739a04" ed="T"/>讀誦為人解說。是人所得功德無量無邊，諸<lb
 n="0739a05" ed="T"/>佛如來說不能盡。何以故？能生一切諸佛薩<lb
 n="0739a06" ed="T"/>婆若故。若虛空有盡，則此經功德盡，若法<lb
 n="0739a07" ed="T"/>性有盡，則此經功德盡。是故，文殊師利！善<lb
 n="0739a08" ed="T"/>男子、善女人，應懃行精進守護此經。此經能<lb
 n="0739a09" ed="T"/>滅生死一切怖畏，能摧天魔所立勝幢，能將<lb
 n="0739a10" ed="T"/>菩薩到涅槃果，示教訓導離於二乘。」爾時帝<lb
 n="0739a11" ed="T"/>釋、長老阿難俱白佛言：「世尊！如是，如是！誠如<lb
 n="0739a12" ed="T"/>佛言，我等當頂戴受持，廣宣流布。唯願如來<lb
 n="0739a13" ed="T"/>不以為慮。」如是三白言：「願不為慮，我等當<lb
 n="0739a14" ed="T"/>頂戴受持。」佛說此經竟，文殊師利等諸菩薩<lb
 n="0739a15" ed="T"/>摩訶薩，舍利弗等比丘、比丘尼、優婆塞、優婆<lb
 n="0739a16" ed="T"/>夷，天、龍、夜叉、乾闥婆、阿修羅、迦樓羅、緊那羅、<lb
 n="0739a17" ed="T"/>摩睺羅伽、人非人等，一切大眾，聞佛所說，皆<lb
 n="0739a18" ed="T"/>大歡喜，信受奉持。</ab></div><lb
 n="0739a19" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>文殊師利所說般若波羅蜜經</ab><lb
 n="0739a20" ed="T"/><div type='w' level='2'><ab type='prose'>佛告文殊師利：「汝入不可思議定不？」文殊師<lb
 n="0739a21" ed="T"/>利白佛言：「不也，世尊！若我入不可思議定者，<lb
 n="0739a22" ed="T"/>我則成可思議。世尊！心無心，我當云何入不<lb
 n="0739a23" ed="T"/>可思議定。復次，世尊！我初發菩薩意，言：『我當<lb
 n="0739a24" ed="T"/>入不可思議定。』我今無此意，當入不可思議<lb
 n="0739a25" ed="T"/>定。世尊！如初學射，先作此意：『我當射堋。』射堋<lb
 n="0739a26" ed="T"/>成已，後作是念：『我當射皮。』射皮成已，復作是<lb
 n="0739a27" ed="T"/>念：『我當射木。』射木成已，復作是念：『我當射鐵。』<lb
 n="0739a28" ed="T"/>射鐵成已，無復前念，隨其箭中，皆能徹過。我<lb
 n="0739a29" ed="T"/>亦如是。昔初發意，求入不可思議定。我於今<pb n="0739b" id="T08.0233.0739b" ed="T"/><lb
 n="0739b01" ed="T"/>日，無復此意，當入不可思議定。何以故？此定<lb
 n="0739b02" ed="T"/>不可思議故。」爾時舍利弗白佛言：「世尊！文殊<lb
 n="0739b03" ed="T"/>師利未應得住。何以故？離此不可思議定，更<lb
 n="0739b04" ed="T"/>有寂靜定，是其所應得故。」文殊師利白舍利<lb
 n="0739b05" ed="T"/>弗言：「汝云何知，離此不可思議定更有寂靜<lb
 n="0739b06" ed="T"/>定？大德舍利弗！若此不可思議定可得者，可<lb
 n="0739b07" ed="T"/>離此定有寂靜定。若此不可思議定不可得<lb
 n="0739b08" ed="T"/>者，彼寂靜定亦不可得。何以故？以此不可思<lb
 n="0739b09" ed="T"/>議定不可得故，彼亦不可得。復次，大德舍利<lb
 n="0739b10" ed="T"/>弗！無有眾生不得此定者，一切眾生皆得此<lb
 n="0739b11" ed="T"/>定。何以故？一切諸心無心故。彼無心性，即是<lb
 n="0739b12" ed="T"/>此定，是故一切眾生皆得此定。」爾時世尊歎<lb
 n="0739b13" ed="T"/>文殊師利：「善哉，善哉！如汝所說，是最勝義。汝<lb
 n="0739b14" ed="T"/>於久遠無量佛所，深種善根，能作是說。文殊<lb
 n="0739b15" ed="T"/>師利！汝作是念：『我住般若波羅蜜，能說此言。』<lb
 n="0739b16" ed="T"/>不？」文殊師利白佛言：「不也，世尊！我無此念。世<lb
 n="0739b17" ed="T"/>尊！若我有此念：『住般若波羅蜜，能說此言』<lb
 n="0739b18" ed="T"/>者，我則住可得法。世尊！我若住我相，則有是<lb
 n="0739b19" ed="T"/>念。是故，世尊！我不作此念：『住般若波羅蜜，能<lb
 n="0739b20" ed="T"/>說此言。』」爾時佛告文殊師利：「誰當信汝所說？」<lb
 n="0739b21" ed="T"/>文殊師利白佛言：「世尊！若人不執生死及涅<lb
 n="0739b22" ed="T"/>槃相，是人信我所說。又若人堅執有我，若人<lb
 n="0739b23" ed="T"/>具三毒，此人不能信。何以故？見及煩惱，無可<lb
 n="0739b24" ed="T"/>滅故。」爾時世尊歎文殊師利：「善哉，善哉！汝能<lb
 n="0739b25" ed="T"/>善說。」</ab></div><lb
 n="0739b26" ed="T"/><div type='w' level='2'><ab type='prose'>「善男子、善女人，行相者，所謂信此法，受持<lb
 n="0739b27" ed="T"/>此法。以無所得心故，行亦無所得，相亦無所<lb
 n="0739b28" ed="T"/>得。文殊師利！若善男子、善女人，樂此無所得，<lb
 n="0739b29" ed="T"/>當聽此般若波羅蜜。若善男子、善女人，欲<pb n="0739c" id="T08.0233.0739c" ed="T"/><lb
 n="0739c01" ed="T"/>得不退轉地，當聽此般若波羅蜜。若善男<lb
 n="0739c02" ed="T"/>子、善女人，欲信一切諸法與法界等，當聽<lb
 n="0739c03" ed="T"/>此般若波羅蜜。若善男子、善女人，欲知一切<lb
 n="0739c04" ed="T"/>諸法，當聽此般若波羅蜜。若人得信此義，當<lb
 n="0739c05" ed="T"/>聽此般若波羅蜜。若人不樂念一切諸法，<lb
 n="0739c06" ed="T"/>當聽般若波羅蜜。何以故？此般若波羅蜜不<lb
 n="0739c07" ed="T"/>見一切諸法故。文殊師利！若善男子、善女人，<lb
 n="0739c08" ed="T"/>欲知一切諸法不淨不穢，當聽此般若波<lb
 n="0739c09" ed="T"/>羅蜜。若善男子、善女人，欲得無疑，當聽此般<lb
 n="0739c10" ed="T"/>若波羅蜜。若善男子、善女人，欲慈悲偏覆一<lb
 n="0739c11" ed="T"/>切眾生，不住眾生相，不與世間諍，當聽此般<lb
 n="0739c12" ed="T"/>若波羅蜜。」爾時文殊師利白佛言：「世尊！般若<lb
 n="0739c13" ed="T"/>波羅蜜，無我無我所，無起無滅，無因無果，無<lb
 n="0739c14" ed="T"/>可執持，云何聽受而得功德？」佛告文殊師利：<lb
 n="0739c15" ed="T"/>「般若波羅蜜，無作無滅，非凡夫法非聖人法，<lb
 n="0739c16" ed="T"/>非生死法非離生死法，非涅槃法非離涅槃<lb
 n="0739c17" ed="T"/>法，無得無失，非可思議非不可思議。若善男<lb
 n="0739c18" ed="T"/>子、善女人，如是聽受，則與般若波羅蜜相應，<lb
 n="0739c19" ed="T"/>是為功德，亦無功德。復次，文殊師利！若菩薩<lb
 n="0739c20" ed="T"/>摩訶薩，欲得菩薩定，欲知一切諸佛名，欲見<lb
 n="0739c21" ed="T"/>一切諸佛世界，欲聞一切諸佛所說法，欲行<lb
 n="0739c22" ed="T"/>諸佛法，當學此般若波羅蜜。」爾時文殊師利<lb
 n="0739c23" ed="T"/>白佛言：「世尊！何故名般若波羅蜜？」佛告文殊<lb
 n="0739c24" ed="T"/>師利：「般若波羅蜜者，無量無邊，無方無處，無<lb
 n="0739c25" ed="T"/>去無來，無作無為，即是一切諸佛法界，故名<lb
 n="0739c26" ed="T"/>般若波羅蜜。文殊師利！此般若波羅蜜，是菩<lb
 n="0739c27" ed="T"/>薩摩訶薩行處，菩薩於此處行，故名行處。何<lb
 n="0739c28" ed="T"/>以故？以無處故。」</ab></div></div>
</body></text></TEI>