<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">金剛般若波羅蜜經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T08</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T08n0237</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<pb n="0762a" id="T08.0237.0762a" ed="T"/><lb
 n="0762a01" ed="T"/><lb
 n="0762a02" ed="T"/><lb
 n="0762a03" ed="T"/><lb
 n="0762a04" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>金剛般若波羅蜜經</ab><lb
 n="0762a05" ed="T"/><lb
 n="0762a06" ed="T"/><byline>陳天竺三藏真諦譯</byline><lb
 n="0762a07" ed="T"/><div type='jing' level='2'><ab type='prose'>如是我聞：一時佛婆伽婆，住舍衛國祇陀樹<lb
 n="0762a08" ed="T"/>林給孤獨園，與大比丘眾千二百五十人俱。<lb
 n="0762a09" ed="T"/>爾時世尊，於日前分，著衣持鉢，入舍衛大國<lb
 n="0762a10" ed="T"/>而行乞食。於其國中次第行乞，還至本處。<lb
 n="0762a11" ed="T"/>飯食事訖，於中後時，收衣鉢，洗足已。如常敷<lb
 n="0762a12" ed="T"/>座，加趺安坐，端身而住，正念現前。時諸比<lb
 n="0762a13" ed="T"/>丘俱往佛所，至佛所已，頂禮佛足，右遶三匝，<lb
 n="0762a14" ed="T"/>却坐一面。<lb
 n="0762a15" ed="T"/>爾時淨命須菩提，於大眾中共坐聚集。時淨<lb
 n="0762a16" ed="T"/>命須菩提，即從座起，偏袒右肩，頂禮佛足，右<lb
 n="0762a17" ed="T"/>膝著地，向佛合掌而白佛言：「希有，世尊！如<lb
 n="0762a18" ed="T"/>來、應供、正遍覺知，善護念諸菩薩摩訶薩，由<lb
 n="0762a19" ed="T"/>無上利益故；善付囑諸菩薩摩訶薩，由無上<lb
 n="0762a20" ed="T"/>教故。世尊！若善男子、善女人，發阿耨多羅三<lb
 n="0762a21" ed="T"/>藐三菩提心，行菩薩乘，云何應住？云何修<lb
 n="0762a22" ed="T"/>行？云何發起菩薩心？」淨命須菩提作是問已。<lb
 n="0762a23" ed="T"/>爾時世尊告須菩提：「須菩提！善哉，善哉！如<lb
 n="0762a24" ed="T"/>是，善男子！如來善護念諸菩薩摩訶薩，無上<lb
 n="0762a25" ed="T"/>利益故；善付囑諸菩薩摩訶薩，無上教故。須<lb
 n="0762a26" ed="T"/>菩提！是故汝今一心諦聽，恭敬，善思念之。我<lb
 n="0762a27" ed="T"/>今當為汝說。如菩薩發菩提心，行菩薩乘，如<lb
 n="0762a28" ed="T"/>是應住，如是修行，如是發心。」須菩提言：「唯<lb
 n="0762a29" ed="T"/>然，世尊！」<pb n="0762b" id="T08.0237.0762b" ed="T"/><lb
 n="0762b01" ed="T"/>佛告須菩提：「須菩提！善男子、善女人，發菩提<lb
 n="0762b02" ed="T"/>心，行菩薩乘，應如是發心：『所有一切眾生類<lb
 n="0762b03" ed="T"/>攝，若卵生、若胎生、若濕生、若化生，若有色、若<lb
 n="0762b04" ed="T"/>無色，若有想、若無想，若非有想、若非無想，乃<lb
 n="0762b05" ed="T"/>至眾生界，及假名說。如是眾生，我皆安置於<lb
 n="0762b06" ed="T"/>無餘涅槃。』如是涅槃無量眾生已，無一眾生<lb
 n="0762b07" ed="T"/>被涅槃者。何以故？須菩提！若菩薩有眾生<lb
 n="0762b08" ed="T"/>想，即不應說名為菩薩。何以故？須菩提！一<lb
 n="0762b09" ed="T"/>切菩薩，無我想、眾生想、壽者想、受者想。<lb
 n="0762b10" ed="T"/>「復次，須菩提！菩薩不著己類而行布施，不著<lb
 n="0762b11" ed="T"/>所餘行於布施，不著色、聲、香、味、觸、法應行布<lb
 n="0762b12" ed="T"/>施。須菩提！菩薩應如是行施，不著相想。何<lb
 n="0762b13" ed="T"/>以故？須菩提！若菩薩無執著心行於布施，是<lb
 n="0762b14" ed="T"/>福德聚不可數量。「須菩提！汝意云何？東方<lb
 n="0762b15" ed="T"/>虛空可數量不？」須菩提言：「不可，世尊！」佛言：<lb
 n="0762b16" ed="T"/>「如是，須菩提！南西北方，四維上下，十方虛空，<lb
 n="0762b17" ed="T"/>可數量不？」須菩提言：「不可，世尊！」佛言：「如是，<lb
 n="0762b18" ed="T"/>須菩提！若菩薩無執著心行於布施，是福德<lb
 n="0762b19" ed="T"/>聚亦復如是不可數量。「須菩提！汝意云何？可<lb
 n="0762b20" ed="T"/>以身相勝德見如來不？」「不能，世尊！何以故？<lb
 n="0762b21" ed="T"/>如來所說身相勝德，非相勝德。」「何以故？須菩<lb
 n="0762b22" ed="T"/>提！凡所有相，皆是虛妄。無所有相，即是真實。<lb
 n="0762b23" ed="T"/>由相無相，應見如來。」如是說已。<lb
 n="0762b24" ed="T"/>淨命須菩提白佛言：「世尊！於今現時及未來<lb
 n="0762b25" ed="T"/>世，頗有菩薩聽聞正說如是等相此經章句，<lb
 n="0762b26" ed="T"/>生實想不？」佛告須菩提：「莫作是說：『於今現<lb
 n="0762b27" ed="T"/>時及未來世，頗有菩薩聽聞正說如是等相<lb
 n="0762b28" ed="T"/>此經章句，生實想不？』何以故？須菩提！於未<lb
 n="0762b29" ed="T"/>來世，實有眾生，得聞此經，能生實想。「復次，須<pb n="0762c" id="T08.0237.0762c" ed="T"/><lb
 n="0762c01" ed="T"/>菩提！於未來世，後五百歲，正法滅時，有諸菩<lb
 n="0762c02" ed="T"/>薩摩訶薩，持戒修福及有智慧。須菩提！是<lb
 n="0762c03" ed="T"/>諸菩薩摩訶薩，非事一佛，非於一佛種諸善<lb
 n="0762c04" ed="T"/>根，已事無量百千諸佛，已於無量百千佛所<lb
 n="0762c05" ed="T"/>而種善根。若有善男子、善女人，聽聞正說如<lb
 n="0762c06" ed="T"/>是等相此經章句，乃至一念生實信者。須菩<lb
 n="0762c07" ed="T"/>提！如來悉知是人，悉見是人。「須菩提！是善<lb
 n="0762c08" ed="T"/>男子、善女人，生長無量福德之聚！何以故？須<lb
 n="0762c09" ed="T"/>菩提！是諸菩薩無復我想、眾生想、壽者想、受<lb
 n="0762c10" ed="T"/>者想。是諸菩薩無法想非無法想，無想非<lb
 n="0762c11" ed="T"/>無想。何以故？須菩提！是諸菩薩若有法想，<lb
 n="0762c12" ed="T"/>即是我執，及眾生、壽者、受者執。須菩提！是故<lb
 n="0762c13" ed="T"/>菩薩不應取法，不應取非法。為如是義故，如<lb
 n="0762c14" ed="T"/>來說：『若觀行人，解筏喻經，法尚應捨，何況非<lb
 n="0762c15" ed="T"/>法。』」<lb
 n="0762c16" ed="T"/>復次，佛告淨命須菩提：「須菩提！汝意云何？<lb
 n="0762c17" ed="T"/>如來得阿耨多羅三藐三菩提耶？如來有所<lb
 n="0762c18" ed="T"/>說法耶？」須菩提言：「如我解佛說義，無所有<lb
 n="0762c19" ed="T"/>法如來所得，名阿耨多羅三藐三菩提；亦無<lb
 n="0762c20" ed="T"/>有法如來所說。何以故？是法如來所說，不<lb
 n="0762c21" ed="T"/>可取，不可言；非法，非非法。何以故？一切聖<lb
 n="0762c22" ed="T"/>人皆以無為真如所顯現故。」「須菩提！汝意云<lb
 n="0762c23" ed="T"/>何？以三千大千世界遍滿七寶，若人持用布<lb
 n="0762c24" ed="T"/>施，是善男子、善女人，因此布施生福多不？」須<lb
 n="0762c25" ed="T"/>菩提言：「甚多，世尊！甚多，修伽陀！是善男子、<lb
 n="0762c26" ed="T"/>善女人，因此布施，得福甚多。何以故？世尊！此<lb
 n="0762c27" ed="T"/>福德聚，即非福德聚，是故如來說福德聚。」佛<lb
 n="0762c28" ed="T"/>言：「須菩提！若善男子、善女人，以三千大千<lb
 n="0762c29" ed="T"/>世界遍滿七寶，持用布施。若復有人，從此經<pb n="0763a" id="T08.0237.0763a" ed="T"/><lb
 n="0763a01" ed="T"/>中受四句偈，為他正說，顯示其義。此人以是<lb
 n="0763a02" ed="T"/>因緣，所生福德，最多於彼無量無數。何以故？<lb
 n="0763a03" ed="T"/>須菩提！如來無上菩提，從此福成。諸佛世尊，<lb
 n="0763a04" ed="T"/>從此福生。何以故？須菩提！所言佛法者，即<lb
 n="0763a05" ed="T"/>非佛法，是名佛法。「須菩提！汝意云何？須陀<lb
 n="0763a06" ed="T"/>洹能作是念：『我得須陀洹果。』不？」須菩提言：「不<lb
 n="0763a07" ed="T"/>能，世尊！何以故？世尊！實無所有能至於流，<lb
 n="0763a08" ed="T"/>故說須陀洹。乃至色、聲、香、味、觸、法亦復如是，<lb
 n="0763a09" ed="T"/>故名須陀洹。「斯陀含名一往來，實無所有能<lb
 n="0763a10" ed="T"/>至往來，是名斯陀含。「阿那含名為不來，實<lb
 n="0763a11" ed="T"/>無所有能至不來，是名阿那含。」佛言：「須菩<lb
 n="0763a12" ed="T"/>提！汝意云何？阿羅漢能作是念：『我得阿羅<lb
 n="0763a13" ed="T"/>漢果。』不？」須菩提言：「不能，世尊！何以故！實無<lb
 n="0763a14" ed="T"/>所有名阿羅漢。世尊！若阿羅漢作是念：『我<lb
 n="0763a15" ed="T"/>得阿羅漢果。』此念即是我執、眾生執、壽者執、<lb
 n="0763a16" ed="T"/>受者執。世尊！如來阿羅訶三藐三佛陀讚我，<lb
 n="0763a17" ed="T"/>住無諍三昧人中最為第一。世尊！我今已得<lb
 n="0763a18" ed="T"/>阿羅漢，離三有欲。世尊！我亦不作是念：『我<lb
 n="0763a19" ed="T"/>是阿羅漢。』世尊！我若有是念：『我已得阿羅漢<lb
 n="0763a20" ed="T"/>果。』如來則應不授我記：『住無諍三昧人中，須<lb
 n="0763a21" ed="T"/>菩提善男子最為第一。』實無所住，住於無諍、<lb
 n="0763a22" ed="T"/>住於無諍。」<lb
 n="0763a23" ed="T"/>佛告須菩提：「汝意云何？昔從然燈如來阿羅<lb
 n="0763a24" ed="T"/>訶三藐三佛陀所，頗有一法如來所取不？」須<lb
 n="0763a25" ed="T"/>菩提言：「不取，世尊！實無有法，昔從然燈如來<lb
 n="0763a26" ed="T"/>阿羅訶三藐三佛陀所，如來所取。」佛告須菩<lb
 n="0763a27" ed="T"/>提：「若有菩薩作如是言：『我當莊嚴清淨佛土。』<lb
 n="0763a28" ed="T"/>而此菩薩說虛妄言。何以故？須菩提！莊嚴<lb
 n="0763a29" ed="T"/>佛土者，如來說非莊嚴，是故莊嚴清淨佛土。<pb n="0763b" id="T08.0237.0763b" ed="T"/><lb
 n="0763b01" ed="T"/>須菩提！是故菩薩應生如是無住著心，不住<lb
 n="0763b02" ed="T"/>色、聲、香、味、觸、法生心，應無所住而生其心。「須<lb
 n="0763b03" ed="T"/>菩提！譬如有人體相勝大，如須彌山。須菩<lb
 n="0763b04" ed="T"/>提！汝意云何？如是體相為勝大不？」須菩提<lb
 n="0763b05" ed="T"/>言：「甚大，世尊！何以故？如來說非有，名為有<lb
 n="0763b06" ed="T"/>身，此非是有，故說有身。」<lb
 n="0763b07" ed="T"/>佛告須菩提：「汝意云何？於恒伽所有諸沙，<lb
 n="0763b08" ed="T"/>如其沙數所有恒伽，諸恒伽沙寧為多不？」須<lb
 n="0763b09" ed="T"/>菩提言：「甚多，世尊！但諸恒伽，尚多無數，何<lb
 n="0763b10" ed="T"/>況其沙。」佛言：「須菩提！我今覺汝，我今示汝。<lb
 n="0763b11" ed="T"/>諸恒伽中所有沙數爾許世界，若有善男子、<lb
 n="0763b12" ed="T"/>善女人，以七寶遍滿，持施如來應供正遍覺<lb
 n="0763b13" ed="T"/>知。須菩提！汝意云何？此人以是因緣，得福<lb
 n="0763b14" ed="T"/>多不？」須菩提言：「甚多，世尊！甚多，修伽陀！此<lb
 n="0763b15" ed="T"/>人以是因緣，生福甚多。」「須菩提！若善男子、善<lb
 n="0763b16" ed="T"/>女人，以七寶遍滿爾所恒伽沙世界，持用布<lb
 n="0763b17" ed="T"/>施。若善男子、善女人，從此經典乃至四句偈<lb
 n="0763b18" ed="T"/>等，恭敬受持，為他正說。是人所生福德，最勝<lb
 n="0763b19" ed="T"/>於彼無量無數！「復次，須菩提！隨所在處，若<lb
 n="0763b20" ed="T"/>有人能從是經典，乃至四句偈等，讀誦講說。<lb
 n="0763b21" ed="T"/>當知此處於世間中即成支提，一切人、天、阿<lb
 n="0763b22" ed="T"/>修羅等，皆應恭敬。何況有人盡能受持讀誦<lb
 n="0763b23" ed="T"/>如此經典，當知是人則與無上希有之法而<lb
 n="0763b24" ed="T"/>共相應。是土地處，大師在中，或隨有一可<lb
 n="0763b25" ed="T"/>尊重人。」佛說是已。淨命須菩提白佛言：「世<lb
 n="0763b26" ed="T"/>尊！如是經典，名號云何？我等云何奉持？」佛<lb
 n="0763b27" ed="T"/>告須菩提：「此經名『般若波羅蜜』。以是名字，汝<lb
 n="0763b28" ed="T"/>當奉持。何以故？須菩提！是般若波羅蜜，如<lb
 n="0763b29" ed="T"/>來說非般若波羅蜜。須菩提！汝意云何？頗<pb n="0763c" id="T08.0237.0763c" ed="T"/><lb
 n="0763c01" ed="T"/>有一法一佛說不？」須菩提言：「無有，世尊！無<lb
 n="0763c02" ed="T"/>有一法一如來說。」佛告須菩提：「三千大千世<lb
 n="0763c03" ed="T"/>界所有微塵，是為多不？」須菩提言：「此世界微<lb
 n="0763c04" ed="T"/>塵，甚多，世尊！甚多，修伽陀！何以故？世尊！此<lb
 n="0763c05" ed="T"/>諸微塵，如來說非微塵，故名微塵。此諸世界，<lb
 n="0763c06" ed="T"/>如來說非世界，故說世界。」佛告須菩提：「汝<lb
 n="0763c07" ed="T"/>意云何？可以三十二大人相見如來不？」須菩<lb
 n="0763c08" ed="T"/>提言：「不可，世尊！何以故？此三十二大人相，<lb
 n="0763c09" ed="T"/>如來說非相，故說三十二大人相。」<lb
 n="0763c10" ed="T"/>佛告須菩提：「若有善男子、善女人，如諸恒河<lb
 n="0763c11" ed="T"/>所有沙數，如是沙等身命捨以布施。若有善<lb
 n="0763c12" ed="T"/>男子、善女人，從此經典，乃至四句偈等，恭敬<lb
 n="0763c13" ed="T"/>受持，為他正說。此人以是因緣，生福多彼無<lb
 n="0763c14" ed="T"/>量無數。」爾時淨命須菩提，由法利疾，即便悲<lb
 n="0763c15" ed="T"/>泣。收淚而言：「希有，世尊！希有，修伽陀！如此<lb
 n="0763c16" ed="T"/>經典如來所說，我從昔來至得聖慧，未曾聞<lb
 n="0763c17" ed="T"/>說如是經典。何以故？世尊說般若波羅蜜，<lb
 n="0763c18" ed="T"/>即非般若波羅蜜，故說般若波羅蜜。世尊！當<lb
 n="0763c19" ed="T"/>知是人則與無上希有之法而共相應，聞說<lb
 n="0763c20" ed="T"/>經時，能生實想。世尊！是實想者，實非有想，是<lb
 n="0763c21" ed="T"/>故如來說名實想、說名實想。世尊！此事於我<lb
 n="0763c22" ed="T"/>非為希有。正說經時，我生信解。世尊！於未<lb
 n="0763c23" ed="T"/>來世，若有眾生恭敬受持，為他正說，當知是<lb
 n="0763c24" ed="T"/>人則與無上希有之法而共相應。世尊！此<lb
 n="0763c25" ed="T"/>人無復我想、眾生想、壽者想、受者想。何以故？<lb
 n="0763c26" ed="T"/>我想、眾生想、壽者想、受者想，即是非想。何以<lb
 n="0763c27" ed="T"/>故？諸佛世尊，解脫諸想盡無餘故。」說是言<lb
 n="0763c28" ed="T"/>已。佛告須菩提：「如是，須菩提！如是當知，是<lb
 n="0763c29" ed="T"/>人則與無上希有之法而共相應。是人聞說<pb n="0764a" id="T08.0237.0764a" ed="T"/><lb
 n="0764a01" ed="T"/>此經，不驚不怖不畏。何以故？須菩提！此法<lb
 n="0764a02" ed="T"/>如來所說，是第一波羅蜜。此波羅蜜，如來所<lb
 n="0764a03" ed="T"/>說，無量諸佛亦如是說，是故說名第一波羅<lb
 n="0764a04" ed="T"/>蜜。<lb
 n="0764a05" ed="T"/>「復次，須菩提！如來忍辱波羅蜜，即非波羅蜜。<lb
 n="0764a06" ed="T"/>何以故？須菩提！昔時我為迦陵伽王斬斫<lb
 n="0764a07" ed="T"/>身體，骨肉雖碎。我於爾時，無有我想、眾生<lb
 n="0764a08" ed="T"/>想、壽者想、受者想，無想非無想。何以故？須菩<lb
 n="0764a09" ed="T"/>提！我於爾時，若有我想、眾生想、壽者想、受者<lb
 n="0764a10" ed="T"/>想，是時則應生瞋恨想。須菩提！我憶過去<lb
 n="0764a11" ed="T"/>五百生，作大僊人，名曰說忍。於爾所生中，<lb
 n="0764a12" ed="T"/>心無我想、眾生想、壽者想、受者想。是故須菩<lb
 n="0764a13" ed="T"/>提！菩薩摩訶薩捨離一切想，於無上菩提應<lb
 n="0764a14" ed="T"/>發起心，不應生住色心，不應生住聲、香、味、觸<lb
 n="0764a15" ed="T"/>心，不應生住法心，不應生住非法心，不應<lb
 n="0764a16" ed="T"/>生有所住心。何以故？若心有住，則為非住。<lb
 n="0764a17" ed="T"/>故如來說：『菩薩無所住心應行布施。』復次，須<lb
 n="0764a18" ed="T"/>菩提！菩薩應如是行施，為利益一切眾生。此<lb
 n="0764a19" ed="T"/>眾生想，即是非想。如是一切眾生，如來說即<lb
 n="0764a20" ed="T"/>非眾生。何以故？諸佛世尊遠離一切想故。「須<lb
 n="0764a21" ed="T"/>菩提！如來說實、說諦、說如、說非虛妄。復次，須<lb
 n="0764a22" ed="T"/>菩提！是法如來所覺，是法如來所說，是法<lb
 n="0764a23" ed="T"/>非實非虛。「須菩提！譬如有人，在於盲暗，如是<lb
 n="0764a24" ed="T"/>當知菩薩墮相，行墮相施。須菩提！如人有目，<lb
 n="0764a25" ed="T"/>夜已曉，晝日光照，見種種色，如是當知菩薩<lb
 n="0764a26" ed="T"/>不墮於相，行無相施。<lb
 n="0764a27" ed="T"/>「復次，須菩提！於未來世，若有善男子、善女人，<lb
 n="0764a28" ed="T"/>受持讀誦修行，為他正說如是經典，如來悉<lb
 n="0764a29" ed="T"/>知是人，悉見是人，生長無量福德之聚。<pb n="0764b" id="T08.0237.0764b" ed="T"/><lb
 n="0764b01" ed="T"/>「復次，須菩提！若有善男子、善女人，於日前分<lb
 n="0764b02" ed="T"/>布施身命，如上所說諸河沙數；於日中分布<lb
 n="0764b03" ed="T"/>施身命，於日後分布施身命，皆如上說諸河<lb
 n="0764b04" ed="T"/>沙數。如是無量百千萬億劫，以身命布施。若<lb
 n="0764b05" ed="T"/>復有人，聞此經典，不起誹謗，以是因緣，生福<lb
 n="0764b06" ed="T"/>多彼無數無量。何況有人書寫受持讀誦，教<lb
 n="0764b07" ed="T"/>他修行，為人廣說。<lb
 n="0764b08" ed="T"/>「復次，須菩提！如是經典不可思量，無能與等。<lb
 n="0764b09" ed="T"/>如來但為憐愍利益能行無上乘，及行無等<lb
 n="0764b10" ed="T"/>乘人說。若復有人，於未來世，受持讀誦，教他<lb
 n="0764b11" ed="T"/>修行，正說是經。如來悉知是人，悉見是人，與<lb
 n="0764b12" ed="T"/>無數無量不可思議無等福聚而共相應。如<lb
 n="0764b13" ed="T"/>是等人，由我身分，則能荷負無上菩提。何以<lb
 n="0764b14" ed="T"/>故？須菩提！如是經典，若下願樂人，及我見、<lb
 n="0764b15" ed="T"/>眾生見、壽者見、受者見，如此等人，能聽能修<lb
 n="0764b16" ed="T"/>讀誦教他正說，無有是處。復次，須菩提！隨所<lb
 n="0764b17" ed="T"/>在處，顯說此經，一切世間天人阿修羅等，皆應<lb
 n="0764b18" ed="T"/>供養，作禮右遶。當知此處於世間中即成支<lb
 n="0764b19" ed="T"/>提。「須菩提！若有善男子、善女人，受持讀誦教<lb
 n="0764b20" ed="T"/>他修行，正說如是等經。此人現身受輕賤等。<lb
 n="0764b21" ed="T"/>過去世中所造惡業，應感生後惡道果報。以<lb
 n="0764b22" ed="T"/>於現身受輕苦故，先世罪業及苦果報，則為<lb
 n="0764b23" ed="T"/>消滅，當得阿耨多羅三藐三菩提。「須菩提！我<lb
 n="0764b24" ed="T"/>憶往昔無數無量過於算數大劫，過去然燈<lb
 n="0764b25" ed="T"/>如來阿羅訶三藐三佛陀後八萬四千百千<lb
 n="0764b26" ed="T"/>俱胝諸佛如來已成佛竟，我皆承事供養恭<lb
 n="0764b27" ed="T"/>敬，無空過者。若復有人，於後末世五百歲時，<lb
 n="0764b28" ed="T"/>受持讀誦，教他修行，正說此經。須菩提！此人<lb
 n="0764b29" ed="T"/>所生福德之聚，以我往昔承事供養諸佛如<pb n="0764c" id="T08.0237.0764c" ed="T"/><lb
 n="0764c01" ed="T"/>來所得功德，比此功德，百分不及一，千萬億<lb
 n="0764c02" ed="T"/>分不及一，窮於算數不及其一，乃至威力品<lb
 n="0764c03" ed="T"/>類相應譬喻所不能及。「須菩提！若善男子、善<lb
 n="0764c04" ed="T"/>女人，於後末世，受持讀誦如此等經，所得功<lb
 n="0764c05" ed="T"/>德，我若具說，若有善男子、善女人，諦聽憶持<lb
 n="0764c06" ed="T"/>爾所福聚，或心迷亂及以顛狂。復次，須菩提！<lb
 n="0764c07" ed="T"/>如是經典不可思議，若人修行及得果報，亦<lb
 n="0764c08" ed="T"/>不可思議。」<lb
 n="0764c09" ed="T"/>爾時須菩提白佛言：「世尊！善男子、善女人，發<lb
 n="0764c10" ed="T"/>阿耨多羅三藐三菩提心，行菩薩乘，云何應<lb
 n="0764c11" ed="T"/>住？云何修行？云何發起菩薩心？」佛告須菩<lb
 n="0764c12" ed="T"/>提：「善男子、善女人，發阿耨多羅三藐三菩提<lb
 n="0764c13" ed="T"/>心者，當生如是心：『我應安置一切眾生，令入<lb
 n="0764c14" ed="T"/>無餘涅槃。如是般涅槃無量眾生已，無一眾<lb
 n="0764c15" ed="T"/>生被涅槃者。』何以故？須菩提！若菩薩有眾<lb
 n="0764c16" ed="T"/>生想，則不應說名為菩薩。何以故？須菩提！<lb
 n="0764c17" ed="T"/>實無有法名為能行菩薩上乘。<lb
 n="0764c18" ed="T"/>「須菩提！汝意云何？於然燈佛所，頗有一法<lb
 n="0764c19" ed="T"/>如來所得，名阿耨多羅三藐三菩提不？」須菩<lb
 n="0764c20" ed="T"/>提言：「不得，世尊！於然燈佛所，無有一法如<lb
 n="0764c21" ed="T"/>來所得，名阿耨多羅三藐三菩提。」佛言：「如是，<lb
 n="0764c22" ed="T"/>須菩提！如是。於然燈佛所，無有一法如來所<lb
 n="0764c23" ed="T"/>得，名阿耨多羅三藐三菩提。須菩提！於然燈<lb
 n="0764c24" ed="T"/>佛所，若有一法如來所得，名阿耨多羅三藐<lb
 n="0764c25" ed="T"/>三菩提，然燈佛則不授我記：『婆羅門！汝於來<lb
 n="0764c26" ed="T"/>世，當得作佛，號釋迦牟尼，多陀阿伽度，阿羅訶，<lb
 n="0764c27" ed="T"/>三藐三佛陀。』須菩提！由實無有法，如來所得，<lb
 n="0764c28" ed="T"/>名阿耨多羅三藐三菩提，是故然燈佛與我<lb
 n="0764c29" ed="T"/>授記，作如是言：『婆羅門！汝於來世，當得作<pb n="0765a" id="T08.0237.0765a" ed="T"/><lb
 n="0765a01" ed="T"/>佛，號釋迦牟尼，多陀阿伽度，阿羅訶，三藐三佛<lb
 n="0765a02" ed="T"/>陀。』何以故？須菩提！如來者，真如別名。「須菩<lb
 n="0765a03" ed="T"/>提！若有人說：『如來得阿耨多羅三藐三菩提。』<lb
 n="0765a04" ed="T"/>是人不實語。何以故？須菩提！實無有法，如<lb
 n="0765a05" ed="T"/>來所得，名阿耨多羅三藐三菩提。<lb
 n="0765a06" ed="T"/>「須菩提！此法如來所得，無實無虛。是故如來<lb
 n="0765a07" ed="T"/>說：『一切法皆是佛法。』須菩提！一切法者，非一<lb
 n="0765a08" ed="T"/>切法故，如來說名一切法。「須菩提！譬如有人<lb
 n="0765a09" ed="T"/>遍身大身。」須菩提言：「世尊！是如來所說遍<lb
 n="0765a10" ed="T"/>身大身，則為非身，是故說名遍身大身。」佛<lb
 n="0765a11" ed="T"/>言：「如是，須菩提！如是，須菩提！若有菩薩說如<lb
 n="0765a12" ed="T"/>是言：『我當般涅槃一切眾生。』則不應說名為<lb
 n="0765a13" ed="T"/>菩薩。須菩提！汝意云何？頗有一法名菩薩<lb
 n="0765a14" ed="T"/>不？」須菩提言：「無有，世尊！」佛言：「須菩提！是故<lb
 n="0765a15" ed="T"/>如來說：『一切法無我、無眾生、無壽者、無受者。』<lb
 n="0765a16" ed="T"/>須菩提！若有菩薩說如是言：『我當莊嚴清淨<lb
 n="0765a17" ed="T"/>佛土。』如此菩薩說虛妄言。何以故？須菩提！莊<lb
 n="0765a18" ed="T"/>嚴佛土者，如來說則非莊嚴，是故莊嚴清淨<lb
 n="0765a19" ed="T"/>佛土。須菩提！若菩薩信見諸法無我、諸法無<lb
 n="0765a20" ed="T"/>我，如來應供正遍覺說：『是名菩薩，是名菩薩。』<lb
 n="0765a21" ed="T"/>「須菩提！汝意云何？如來有肉眼不？」須菩提<lb
 n="0765a22" ed="T"/>言：「如是，世尊！如來有肉眼。」佛言：「須菩提！汝<lb
 n="0765a23" ed="T"/>意云何？如來有天眼不？」須菩提言：「如是，世<lb
 n="0765a24" ed="T"/>尊！如來有天眼。」佛言：「須菩提！汝意云何？如<lb
 n="0765a25" ed="T"/>來有慧眼不？」須菩提言：「如是，世尊！如來有<lb
 n="0765a26" ed="T"/>慧眼。」佛言：「須菩提！汝意云何？如來有法眼<lb
 n="0765a27" ed="T"/>不？」須菩提言：「如是，世尊！如來有法眼。」佛<lb
 n="0765a28" ed="T"/>言：「須菩提！汝意云何？如來有佛眼不？」須菩<lb
 n="0765a29" ed="T"/>提言：「如是，世尊！如來有佛眼。」<pb n="0765b" id="T08.0237.0765b" ed="T"/><lb
 n="0765b01" ed="T"/>「須菩提！汝意云何？於恒伽江所有諸沙，如<lb
 n="0765b02" ed="T"/>其沙數所有恒伽，如諸恒伽所有沙數世界，<lb
 n="0765b03" ed="T"/>如是，寧為多不？」須菩提言：「如是，世尊！此等<lb
 n="0765b04" ed="T"/>世界，其數甚多。」佛言：「須菩提！爾所世界中，<lb
 n="0765b05" ed="T"/>所有眾生，我悉見知心相續住，有種種類。何<lb
 n="0765b06" ed="T"/>以故？須菩提！心相續住，如來說非續住，故<lb
 n="0765b07" ed="T"/>說續住。何以故？須菩提！過去心不可得，未<lb
 n="0765b08" ed="T"/>來心不可得，現在心不可得。「須菩提！汝意<lb
 n="0765b09" ed="T"/>云何？若有人以滿三千大千世界七寶，而用<lb
 n="0765b10" ed="T"/>布施，是善男子、善女人，以是因緣，得福多不？」<lb
 n="0765b11" ed="T"/>須菩提言：「甚多，世尊！甚多，修伽陀！」佛言：「如<lb
 n="0765b12" ed="T"/>是，須菩提！如是。彼善男子、善女人，以是因緣，<lb
 n="0765b13" ed="T"/>得福聚多。」佛言：「須菩提！若福德聚，但名為<lb
 n="0765b14" ed="T"/>聚，如來則不應說是福德聚、是福德聚。<lb
 n="0765b15" ed="T"/>「須菩提！汝意云何？可以具足色身觀如來不？」<lb
 n="0765b16" ed="T"/>須菩提言：「不可，世尊！不可以具足色身觀<lb
 n="0765b17" ed="T"/>於如來。何以故？此具足色身，如來說非具足<lb
 n="0765b18" ed="T"/>色身，是故如來說名具足色身。」佛言：「須菩<lb
 n="0765b19" ed="T"/>提！汝意云何？可以具足諸相觀如來不？」須<lb
 n="0765b20" ed="T"/>菩提言：「不可，世尊！不可以具足諸相觀於如<lb
 n="0765b21" ed="T"/>來。何以故？此具足相，如來說非具足相，是<lb
 n="0765b22" ed="T"/>故如來說具足相。」佛言：「須菩提！汝意云何？<lb
 n="0765b23" ed="T"/>如來有如是意：『我今實說法。』耶？須菩提！若有<lb
 n="0765b24" ed="T"/>人言：『如來實能說法。』汝應當知，是人由非實<lb
 n="0765b25" ed="T"/>有，及以邪執，起誹謗我。何以故？須菩提！說<lb
 n="0765b26" ed="T"/>法、說法，實無有法名為說法。」爾時須菩提白<lb
 n="0765b27" ed="T"/>佛言：「世尊！頗有眾生，於未來世，聽聞正說<lb
 n="0765b28" ed="T"/>如是等相，此經章句，生實信不？」佛告須菩提：<lb
 n="0765b29" ed="T"/>「彼非眾生，非非眾生。何以故？須菩提！彼眾<pb n="0765c" id="T08.0237.0765c" ed="T"/><lb
 n="0765c01" ed="T"/>生者，如來說非眾生，非非眾生，故說眾生。<lb
 n="0765c02" ed="T"/>「須菩提！汝意云何？頗有一法如來所得，名阿<lb
 n="0765c03" ed="T"/>耨多羅三藐三菩提不？」須菩提言：「不得，世<lb
 n="0765c04" ed="T"/>尊！無有一法如來所得，名阿耨多羅三藐三<lb
 n="0765c05" ed="T"/>菩提。」佛言：「如是，須菩提！如是。乃至無有如<lb
 n="0765c06" ed="T"/>微塵法，如來所捨，如來所得，是故說名阿耨<lb
 n="0765c07" ed="T"/>多羅三藐三菩提平等平等。復次，須菩提！諸<lb
 n="0765c08" ed="T"/>佛覺知，無有差別，是故說名阿耨多羅三藐<lb
 n="0765c09" ed="T"/>三菩提。復次，須菩提！此法平等，無有高下，是<lb
 n="0765c10" ed="T"/>名阿耨多羅三藐三菩提。復次，須菩提！由法<lb
 n="0765c11" ed="T"/>無我、無眾生、無壽者、無受者等，此法平等，故<lb
 n="0765c12" ed="T"/>名阿耨多羅三藐三菩提。復次，須菩提！由實<lb
 n="0765c13" ed="T"/>善法具足圓滿，得阿耨多羅三藐三菩提。須<lb
 n="0765c14" ed="T"/>菩提！所言善法、善法者，如來說非法，故名<lb
 n="0765c15" ed="T"/>善法。「須菩提！三千大千世界，所有諸須彌山<lb
 n="0765c16" ed="T"/>王，如是等七寶聚，滿此世界，有人持用布施。<lb
 n="0765c17" ed="T"/>若人從此般若波羅蜜經，乃至四句偈等，受<lb
 n="0765c18" ed="T"/>持讀誦為他正說，所得功德，以前功德比此<lb
 n="0765c19" ed="T"/>功德，百分不及一，千萬億分不及一，窮於<lb
 n="0765c20" ed="T"/>算數不及其一，乃至威力品類相應譬喻所<lb
 n="0765c21" ed="T"/>不能及。「須菩提！汝意云何？如來作是念：『我<lb
 n="0765c22" ed="T"/>度眾生。』耶？須菩提！汝今不應作如是念。何<lb
 n="0765c23" ed="T"/>以故？實無眾生如來所度。須菩提！若有<lb
 n="0765c24" ed="T"/>眾生如來所度，即是我執、眾生執、壽者執、受<lb
 n="0765c25" ed="T"/>者執。須菩提！此我等執，如來說非執，嬰兒<lb
 n="0765c26" ed="T"/>凡夫眾生之所執故。須菩提！嬰兒凡夫眾生<lb
 n="0765c27" ed="T"/>者，如來說非眾生，故說嬰兒凡夫眾生。須菩<lb
 n="0765c28" ed="T"/>提！汝意云何？可以具足相觀如來不？」須菩提<lb
 n="0765c29" ed="T"/>言：「如我解佛所說義，不以具足相應觀如來。」<lb
 n="0765c30" ed="T"/>佛言：「如是，須菩提！如是。不以具足相應觀如<pb n="0766a" id="T08.0237.0766a" ed="T"/><lb
 n="0766a01" ed="T"/>來。何以故？若以具足相觀如來者，轉輪聖<lb
 n="0766a02" ed="T"/>王應是如來，是故不以具足相應觀如來。」是<lb
 n="0766a03" ed="T"/>時世尊而說偈言：<lb
 n="0766a04" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「若以色見我，　　以音聲求我，　　<lb
 n="0766a05" ed="T"/>是人行邪道，　　不應得見我。　　<lb
 n="0766a06" ed="T"/>由法應見佛，　　調御法為身，　　<lb
 n="0766a07" ed="T"/>此法非識境，　　法如深難見。　　
</ab><lb
 n="0766a08" ed="T"/><ab type='prose'>「須菩提！汝意云何？如來可以具足相得阿耨<lb
 n="0766a09" ed="T"/>多羅三藐三菩提不？須菩提！汝今不應作如<lb
 n="0766a10" ed="T"/>是見：『如來以具足相得阿耨多羅三藐三菩<lb
 n="0766a11" ed="T"/>提。』何以故？須菩提！如來不由具足相得阿<lb
 n="0766a12" ed="T"/>耨多羅三藐三菩提。須菩提！若汝作是念：『如<lb
 n="0766a13" ed="T"/>來有是說：「行菩薩乘人，有法可滅。」』須菩提！汝<lb
 n="0766a14" ed="T"/>莫作此見。何以故？如來不說行菩薩乘人有<lb
 n="0766a15" ed="T"/>法可滅，及以永斷。「須菩提！若有善男子、善女<lb
 n="0766a16" ed="T"/>人，以滿恒伽沙等世界七寶，持用布施。若<lb
 n="0766a17" ed="T"/>有菩薩，於一切法無我、無生，得無生忍，以是<lb
 n="0766a18" ed="T"/>因緣，所得福德最多於彼。須菩提！行大乘人，<lb
 n="0766a19" ed="T"/>不應執取福德之聚。」須菩提言：「此福德聚，可<lb
 n="0766a20" ed="T"/>攝持不？」佛言：「須菩提！此福德聚，可得攝持，<lb
 n="0766a21" ed="T"/>不可執取。是故說此福德之聚，應可攝持。<lb
 n="0766a22" ed="T"/>「須菩提！若有人言：『如來行住坐臥。』是人不解<lb
 n="0766a23" ed="T"/>我所說義。何以故？須菩提！如來者，無所行<lb
 n="0766a24" ed="T"/>去，亦無所從來，是故名如來應供正遍覺<lb
 n="0766a25" ed="T"/>知。「須菩提！若善男子、善女人，以三千大千<lb
 n="0766a26" ed="T"/>世界地大微塵，燒成灰末，合為墨丸，如微<lb
 n="0766a27" ed="T"/>塵聚。須菩提！汝意云何？是隣虛聚，寧為多<lb
 n="0766a28" ed="T"/>不？」須菩提言：「彼隣虛聚甚多。世尊！何以故？<lb
 n="0766a29" ed="T"/>世尊！若隣虛聚是實有者，世尊則不應說名<pb n="0766b" id="T08.0237.0766b" ed="T"/><lb
 n="0766b01" ed="T"/>隣虛聚。何以故？世尊！所說此隣虛聚，如來說<lb
 n="0766b02" ed="T"/>非隣虛聚，是故說名為隣虛聚。如來所說三<lb
 n="0766b03" ed="T"/>千大千世界，則非世界，故說三千大千世界。<lb
 n="0766b04" ed="T"/>何以故？世尊！若執世界為實有者，是聚一執。<lb
 n="0766b05" ed="T"/>此聚一執，如來說非執，故說聚一執。」佛世尊<lb
 n="0766b06" ed="T"/>言：「須菩提！此聚一執，但世言說。須菩提！是法<lb
 n="0766b07" ed="T"/>非可言法，嬰兒凡夫偏言所取。<lb
 n="0766b08" ed="T"/>「須菩提！若有人言：『如來說我見、眾生見、壽者<lb
 n="0766b09" ed="T"/>見、受者見。』須菩提！汝意云何？是人言說，為<lb
 n="0766b10" ed="T"/>正語不？」須菩提言：「不正，世尊！不正，修伽<lb
 n="0766b11" ed="T"/>陀！何以故？如來所說我見、眾生見、壽者見、受<lb
 n="0766b12" ed="T"/>者見，即是非見，是故說我見、眾生見、壽者見、<lb
 n="0766b13" ed="T"/>受者見。」「須菩提！若人行菩薩乘，如是應知應<lb
 n="0766b14" ed="T"/>見應信，一切諸法；如是應修，為令法想不得<lb
 n="0766b15" ed="T"/>生起。何以故？須菩提！是法想、法想者，如來說<lb
 n="0766b16" ed="T"/>即非想，故說法想。「須菩提！若有菩薩摩訶<lb
 n="0766b17" ed="T"/>薩，以滿無數無量世界七寶持用布施，若有<lb
 n="0766b18" ed="T"/>善男子、善女人，從此般若波羅蜜經，乃至四<lb
 n="0766b19" ed="T"/>句偈等，受持讀誦，教他修行，為他廣說。是善<lb
 n="0766b20" ed="T"/>男子、善女人，以是因緣，所生福德，最多於彼<lb
 n="0766b21" ed="T"/>無量無數。云何顯說此經？如無所顯說，故言<lb
 n="0766b22" ed="T"/>顯說。<lb
 n="0766b23" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「如如不動，　　恒有正說。　　應觀有為法，　　<lb
 n="0766b24" ed="T"/>如暗、翳、燈、幻，　　露、泡、夢、電、雲。」　　
</ab><lb
 n="0766b25" ed="T"/><ab type='prose'>爾時世尊說是經已，大德須菩提，心進歡喜，<lb
 n="0766b26" ed="T"/>及諸比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷眾，人、天、阿<lb
 n="0766b27" ed="T"/>修羅等，一切世間踊躍歡喜信受奉行。</ab></div><lb
 n="0766b28" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>金剛般若波羅蜜經</ab><lb
 n="0766b29" ed="T"/><div type='w' level='2'><ab type='prose'>西天竺優禪尼國三藏法師，號拘羅那他，<pb n="0766c" id="T08.0237.0766c" ed="T"/><lb
 n="0766c01" ed="T"/>此云真諦。梁武皇帝遠遣迎接，經遊閩、越，<lb
 n="0766c02" ed="T"/>暫憩梁安。太守王方賒乃勤心正法，性<lb
 n="0766c03" ed="T"/>愛大乘，仍於建造伽藍，請弘茲典。法師不<lb
 n="0766c04" ed="T"/>乖本願，受三請而默然。尋此舊經甚有<lb
 n="0766c05" ed="T"/>脫悞。即於壬午年五月一日重翻，天竺定<lb
 n="0766c06" ed="T"/>文依婆藪論釋，法師善解方言，無勞度<lb
 n="0766c07" ed="T"/>語。矚彼玄文，宣此奧說。對偕宗法師、法<lb
 n="0766c08" ed="T"/>虔等並共筆受。至九月二十五日，文義<lb
 n="0766c09" ed="T"/>都竟。經本一卷，文義十卷。法虔爾目，仍<lb
 n="0766c10" ed="T"/>願造一百部，流通供養，并講之十徧。普<lb
 n="0766c11" ed="T"/>願眾生因此正說速至涅槃，常流應化。</ab></div></div>
</body></text></TEI>