<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">阿閦佛國經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T11</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T11n0313</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0751b20" ed="T"/><lb
 n="0751b21" ed="T"/><lb
 n="0751b22" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0751b23" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>阿閦佛國經卷上</ab><lb
 n="0751b24" ed="T"/><lb
 n="0751b25" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0751b26" ed="T"/><head>發意受慧品第一</head><lb
 n="0751b27" ed="T"/><ab type='prose'>聞如是：一時佛在羅閱祇耆闍崛山中，與大<lb
 n="0751b28" ed="T"/>比丘眾比丘千二百五十人俱，皆阿羅漢也——<lb
 n="0751b29" ed="T"/>生死已斷，無復有結，悉壞牢獄，已得自在意、<pb n="0751c" ed="T" id="T11.0313.0751c"/><lb
 n="0751c01" ed="T"/>已善解智慧，為度諸天、龍王皆為之伏，所作<lb
 n="0751c02" ed="T"/>已辦，諸當為者已脫重擔，便得所有，用正慧<lb
 n="0751c03" ed="T"/>解，意得自在，所度無極——獨阿難未也。爾時，<lb
 n="0751c04" ed="T"/>賢者舍利弗起，長跪叉手而白佛言：「善哉，<lb
 n="0751c05" ed="T"/>天中天！昔者諸菩薩求無上正真道者行德<lb
 n="0751c06" ed="T"/>號發意便得至號。是諸菩薩以儀哀念安隱<lb
 n="0751c07" ed="T"/>諸天及世間人，為作安諦、多所安隱，於眾人<lb
 n="0751c08" ed="T"/>民以儀故哀念安定，以大身於世間無蓋<lb
 n="0751c09" ed="T"/>哀傷諸天及人。今現在及過去諸菩薩摩訶<lb
 n="0751c10" ed="T"/>薩為現光明乃至法之明為作照明，令至佛<lb
 n="0751c11" ed="T"/>光明而無有名。若有求菩薩道者，當如昔<lb
 n="0751c12" ed="T"/>者諸菩薩摩訶薩所願及行明照并僧那令<lb
 n="0751c13" ed="T"/>入德號，以聞者當如是學奉行之。學如是<lb
 n="0751c14" ed="T"/>者，即為成阿惟越致及無上正真道也。」佛言：<lb
 n="0751c15" ed="T"/>「善哉，賢者舍利弗！所問甚善。汝乃問過去諸<lb
 n="0751c16" ed="T"/>菩薩摩訶薩所願及行照明并僧那令至所<lb
 n="0751c17" ed="T"/>號，念諸當來菩薩令受取之。諦聽是，舍利弗！<lb
 n="0751c18" ed="T"/>善思念之，為汝解說過去諸菩薩摩訶薩所<lb
 n="0751c19" ed="T"/>施行。」舍利弗言：「唯然，世尊！願樂欲聞。」<lb
 n="0751c20" ed="T"/>佛告舍利弗：「有世界名阿比羅提，其佛名大<lb
 n="0751c21" ed="T"/>目，於彼為諸菩薩摩訶薩說法及六度無極<lb
 n="0751c22" ed="T"/>之行。」爾時，賢者舍利弗心念言：「我欲問如來、<lb
 n="0751c23" ed="T"/>天中天：何所是阿比羅提世界及大目如來、<lb
 n="0751c24" ed="T"/>無所著、等正覺為諸菩薩摩訶薩說法及六<lb
 n="0751c25" ed="T"/>度無極之行者乎？」時佛即知賢者舍利弗心<lb
 n="0751c26" ed="T"/>所念，告舍利弗言：「東方去是千佛剎，有世界<lb
 n="0751c27" ed="T"/>名阿比羅提，其佛名大目如來、無所著、等正<lb
 n="0751c28" ed="T"/>覺，為諸菩薩說法及六度無極之行者乎。「時<lb
 n="0751c29" ed="T"/>有比丘從坐起，正衣服，右膝著地，向大目如<pb n="0752a" ed="T" id="T11.0313.0752a"/><lb
 n="0752a01" ed="T"/>來叉手，白大目如來言：『唯，天中天！我欲如菩<lb
 n="0752a02" ed="T"/>薩結願，學所當學者。』「如是，舍利弗！其大目如<lb
 n="0752a03" ed="T"/>來告其比丘言：『如結願學諸菩薩道者甚亦<lb
 n="0752a04" ed="T"/>難。所以者何？菩薩於一切人民及蜎飛、蠕動<lb
 n="0752a05" ed="T"/>之類不得有瞋恚。』「如是，舍利弗！其比丘白大<lb
 n="0752a06" ed="T"/>目如來言：『天中天！我從今以往發無上正<lb
 n="0752a07" ed="T"/>真道意，以意勸助而不離之，用願無上正真<lb
 n="0752a08" ed="T"/>道也，當令無諛諂，所語至誠、所言無異。「『唯，天<lb
 n="0752a09" ed="T"/>中天！我發是薩芸若意，審如是願為無上正<lb
 n="0752a10" ed="T"/>真道者，若於一切人民、蜎飛、蠕動之類起是<lb
 n="0752a11" ed="T"/>瞋恚，第一意若發弟子緣一覺意、第二唯意<lb
 n="0752a12" ed="T"/>念婬欲、第三若發意念睡眠念眾想由譽、第<lb
 n="0752a13" ed="T"/>四發意念狐疑、第五乃至成最正覺，我為欺<lb
 n="0752a14" ed="T"/>是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思議無<lb
 n="0752a15" ed="T"/>量世界中諸佛、天中天今現在說法者。「『唯，天<lb
 n="0752a16" ed="T"/>中天！我發是薩芸若意，審如是願為無上正<lb
 n="0752a17" ed="T"/>真道者，若我發意念殺生者，第一若發意念<lb
 n="0752a18" ed="T"/>盜取他人財物、第二若發意念非梵行者、第<lb
 n="0752a19" ed="T"/>三若發意念妄言、第四若發意念悔恨、第五<lb
 n="0752a20" ed="T"/>乃至成最正覺，我為欺是諸佛、世尊——諸不可<lb
 n="0752a21" ed="T"/>計無央數、不可思議無量世界中諸佛、天中<lb
 n="0752a22" ed="T"/>天今現在說法者。「『唯，天中天！我發是薩芸若<lb
 n="0752a23" ed="T"/>意，審如是願為無上正真道者，若我發意念<lb
 n="0752a24" ed="T"/>罵詈，第一若發意念惡口、第二愚癡、第三若<lb
 n="0752a25" ed="T"/>發意念綺語、第四若發意念邪見、第五乃至<lb
 n="0752a26" ed="T"/>成最正覺，我為欺是諸佛、世尊——諸不可計無<lb
 n="0752a27" ed="T"/>央數、不可思議無量世界中諸佛、天中天今<lb
 n="0752a28" ed="T"/>現在說法者。』」<lb
 n="0752a29" ed="T"/>佛語舍利弗：「其比丘如是為，以被是大僧<pb n="0752b" ed="T" id="T11.0313.0752b"/><lb
 n="0752b01" ed="T"/>那僧涅——菩薩摩訶薩初發是意，乃於一切人<lb
 n="0752b02" ed="T"/>民、蜎飛、蠕動之類意無瞋怒、亦無恚恨也。「舍<lb
 n="0752b03" ed="T"/>利弗！爾時，其菩薩摩訶薩用無瞋恚故名之<lb
 n="0752b04" ed="T"/>為阿閦，用無瞋恚故住阿閦地。其大目如來、<lb
 n="0752b05" ed="T"/>無所著、等正覺亦歡樂作是名、四天王亦歡<lb
 n="0752b06" ed="T"/>樂為是名、天帝釋及梵三鉢亦歡樂作是名。」<lb
 n="0752b07" ed="T"/>佛語舍利弗：「其阿閦菩薩摩訶薩白大目如<lb
 n="0752b08" ed="T"/>來、無所著、等正覺言：『唯，天中天！我發是薩芸<lb
 n="0752b09" ed="T"/>若意，審如是不離願、為無上正真道者，不奉<lb
 n="0752b10" ed="T"/>行如今所語、常不捨得律行迹、不發薩芸若<lb
 n="0752b11" ed="T"/>意而欲念成佛者，世世不常作沙門、世世不<lb
 n="0752b12" ed="T"/>常著補納之衣、世世作沙門以三法衣不具，<lb
 n="0752b13" ed="T"/>乃至成最正覺，我為欺是諸佛、世尊——諸不可<lb
 n="0752b14" ed="T"/>計無央數、不可思議無量世界中諸佛、天中<lb
 n="0752b15" ed="T"/>天今現在說法者。「『唯，天中天！我發薩芸若意，<lb
 n="0752b16" ed="T"/>審如是願為無上正真道者，世世不常為人<lb
 n="0752b17" ed="T"/>說法、世世不常作法師、世世所說事不有無<lb
 n="0752b18" ed="T"/>所罣礙高明之行、世世不有無量高明之智、<lb
 n="0752b19" ed="T"/>世世作沙門不常行分衛，乃至成最正覺，我<lb
 n="0752b20" ed="T"/>為欺是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思<lb
 n="0752b21" ed="T"/>議無量世界中諸佛、天中天今現在說法者。<lb
 n="0752b22" ed="T"/>「『唯，天中天！我發是薩芸若意，審如是願為無<lb
 n="0752b23" ed="T"/>上正真道者，世世作沙門已不常在樹下坐、<lb
 n="0752b24" ed="T"/>世世不常精進行三事。何等三？一者、經行，二<lb
 n="0752b25" ed="T"/>者、坐，三者、住。世世若發意念罪本、妄語欺人、<lb
 n="0752b26" ed="T"/>誹謗讒言、世世為女人說法及食飲因緣、<lb
 n="0752b27" ed="T"/>若起想著笑為說法者，乃至成最正覺，我為<lb
 n="0752b28" ed="T"/>欺是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思議<lb
 n="0752b29" ed="T"/>無量世界中諸佛、天中天今現在說法者。「『唯，<pb n="0752c" ed="T" id="T11.0313.0752c"/><lb
 n="0752c01" ed="T"/>天中天！我發是薩芸若意，審如是願為無上<lb
 n="0752c02" ed="T"/>正真道者，世世若舉手說法、世世見餘菩薩<lb
 n="0752c03" ed="T"/>不發佛心、世世若發意念供養外異道人、捨<lb
 n="0752c04" ed="T"/>諸如來、世世若在坐上聽法，乃至成最正覺，<lb
 n="0752c05" ed="T"/>我為欺是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思<lb
 n="0752c06" ed="T"/>議無量世界中諸佛、天中天今現在說法者。<lb
 n="0752c07" ed="T"/>「『唯，天中天！我發是薩芸若意，審如是願為無<lb
 n="0752c08" ed="T"/>上正真道者，世世若發意念：「我當布施與某、<lb
 n="0752c09" ed="T"/>不布施與某。」世世若發意念：「我當於某處立<lb
 n="0752c10" ed="T"/>福施、於某處不立福施。」世世若發意念：「我常<lb
 n="0752c11" ed="T"/>持法施與某、不持法施與某。」世世見孤窮<lb
 n="0752c12" ed="T"/>用其人故不分身命，乃至成最正覺，我為<lb
 n="0752c13" ed="T"/>欺是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思議無<lb
 n="0752c14" ed="T"/>量世界中諸佛、天中天今現在說法者。「『唯，天<lb
 n="0752c15" ed="T"/>中天！我發是薩芸若意，審如是願為無上正<lb
 n="0752c16" ed="T"/>真道者，我世世於諸菩薩所意無有異，至無<lb
 n="0752c17" ed="T"/>上正真最正覺也。』」<lb
 n="0752c18" ed="T"/>佛語舍利弗：「爾時，其比丘如是，如來、無所著、<lb
 n="0752c19" ed="T"/>等正覺為作保任。若如來為作保任者，諸天、<lb
 n="0752c20" ed="T"/>阿須倫、世間人民亦為作保任。爾時，大目如<lb
 n="0752c21" ed="T"/>來為作保任，時諸天、阿須倫、世間人民亦為<lb
 n="0752c22" ed="T"/>作保任。」佛言：「若復有比丘菩薩摩訶薩以是<lb
 n="0752c23" ed="T"/>色像僧那求無上正真道者，皆當成無上正<lb
 n="0752c24" ed="T"/>真道最正覺也。」佛語舍利弗：「其阿閦菩薩<lb
 n="0752c25" ed="T"/>白大目如來、無所著等正覺：『唯，天中天！我發<lb
 n="0752c26" ed="T"/>是薩芸若意，審如是願為無上正真道者，<lb
 n="0752c27" ed="T"/>令我成最正覺時，其剎所有比丘、比丘尼、優<lb
 n="0752c28" ed="T"/>婆塞、優婆夷若有罪惡者及讒罪惡者，我為<lb
 n="0752c29" ed="T"/>欺是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思議無<pb n="0753a" ed="T" id="T11.0313.0753a"/><lb
 n="0753a01" ed="T"/>量世界中諸佛、天中天今現在說法者。「『復次，<lb
 n="0753a02" ed="T"/>天中天！我當修行乃至成無上正真道最正<lb
 n="0753a03" ed="T"/>覺，令我佛剎諸弟子一切皆無有罪惡者，我<lb
 n="0753a04" ed="T"/>當修佛道至令佛剎嚴淨。「『唯，天中天！我發是<lb
 n="0753a05" ed="T"/>薩芸若意，審如是願為無上正真道者，我若<lb
 n="0753a06" ed="T"/>於夢中失精，乃至成最正覺，我為欺是諸<lb
 n="0753a07" ed="T"/>佛、世尊——諸不可計無央數、不可思議無量世<lb
 n="0753a08" ed="T"/>界中諸佛、天中天今現在說法者。「『復次，天中<lb
 n="0753a09" ed="T"/>天！我當修行乃至成無上正真道最正覺，令<lb
 n="0753a10" ed="T"/>我佛剎中諸菩薩出家為道者於夢中不失<lb
 n="0753a11" ed="T"/>精。「『唯，天中天！我發是薩芸若意，審如是願為<lb
 n="0753a12" ed="T"/>無上正真道者，世間母人有諸惡露，我成最<lb
 n="0753a13" ed="T"/>正覺時我佛剎中母人有諸惡露者，我為欺<lb
 n="0753a14" ed="T"/>是諸佛、世尊——諸不可計無央數、不可思議無量<lb
 n="0753a15" ed="T"/>世界中諸佛、天中天今現在說法者。』「是為菩<lb
 n="0753a16" ed="T"/>薩法事如意所念行，佛亦為如應說法。」佛語<lb
 n="0753a17" ed="T"/>舍利弗：「爾時，有一比丘謂阿閦菩薩摩訶薩<lb
 n="0753a18" ed="T"/>乃作是結願：『若使不退轉者，當以右指案地<lb
 n="0753a19" ed="T"/>令大震動。』「爾時，阿閦菩薩應時承佛威神、自<lb
 n="0753a20" ed="T"/>蒙高明力乃令地六反震動。阿閦菩薩摩訶<lb
 n="0753a21" ed="T"/>薩所感動，如語無有異也。」佛語舍利弗：「若有<lb
 n="0753a22" ed="T"/>菩薩欲成無上正真道最正覺者，當學阿閦<lb
 n="0753a23" ed="T"/>菩薩摩訶薩行。菩薩摩訶薩以學阿閦菩薩<lb
 n="0753a24" ed="T"/>行者，不久亦當即取佛剎土，當復成無上正<lb
 n="0753a25" ed="T"/>真道最正覺也。」<lb
 n="0753a26" ed="T"/>爾時，賢者舍利弗問佛言：「天中天！阿閦菩薩<lb
 n="0753a27" ed="T"/>摩訶薩初發意時，有幾何天在會中？」佛告舍<lb
 n="0753a28" ed="T"/>利弗：「阿閦菩薩初發意學時，三千大千世界<lb
 n="0753a29" ed="T"/>中四天王天、帝釋及憋魔、梵三鉢一切皆向<pb n="0753b" ed="T" id="T11.0313.0753b"/><lb
 n="0753b01" ed="T"/>阿閦菩薩叉手說是語：『昔所不聞是僧那。』「諸<lb
 n="0753b02" ed="T"/>天聞以便說言：『阿閦菩薩成無上正真道，若<lb
 n="0753b03" ed="T"/>有人生其佛剎者，是人福德不小也。』」賢者舍<lb
 n="0753b04" ed="T"/>利弗白佛言：「未曾聞餘菩薩摩訶薩以是色<lb
 n="0753b05" ed="T"/>像學僧那，我亦不見亦不聞如阿閦菩薩摩<lb
 n="0753b06" ed="T"/>訶薩及天中天為作如是之名。」佛言：「如是也。<lb
 n="0753b07" ed="T"/>舍利弗！少有菩薩摩訶薩以是色像學僧那<lb
 n="0753b08" ed="T"/>及無上正真道如阿閦菩薩摩訶薩。於是，舍<lb
 n="0753b09" ed="T"/>利弗！陂陀劫中，諸菩薩摩訶薩其德不及阿<lb
 n="0753b10" ed="T"/>閦菩薩摩訶薩之功德也。」佛語舍利弗：「爾時，<lb
 n="0753b11" ed="T"/>其大目如來、無所著、等正覺授阿閦菩薩無<lb
 n="0753b12" ed="T"/>上正真道決：『汝為當來佛，號阿閦如來、無<lb
 n="0753b13" ed="T"/>所著、等正覺，成慧之行而為師父，安定世間<lb
 n="0753b14" ed="T"/>無上大人，為法之御，天上天下尊，佛、天中天。<lb
 n="0753b15" ed="T"/>亦如提洹竭佛授我決。』」時佛語舍利弗：「大目<lb
 n="0753b16" ed="T"/>如來授阿閦菩薩摩訶薩無上正真道決時，<lb
 n="0753b17" ed="T"/>其三千大千世界皆為大明；譬我亦如是，授<lb
 n="0753b18" ed="T"/>無上正真道決時，其三千大千世界皆為大<lb
 n="0753b19" ed="T"/>明。「復次，舍利弗！其阿閦菩薩摩訶薩成無上<lb
 n="0753b20" ed="T"/>正真道最正覺、得薩芸若慧時，其三千大千<lb
 n="0753b21" ed="T"/>世界六反震動；譬我亦如是，成無上正真道、<lb
 n="0753b22" ed="T"/>得薩芸慧時，三千大千世界為六反震<lb
 n="0753b23" ed="T"/>動。「復次，舍利弗！阿閦菩薩摩訶薩授無上正<lb
 n="0753b24" ed="T"/>真道決時，是三千大千世界中諸藥、樹木一<lb
 n="0753b25" ed="T"/>切皆自曲低向阿閦菩薩作禮；譬我亦如<lb
 n="0753b26" ed="T"/>是，成無上正真道最正覺、得薩芸若慧時，是<lb
 n="0753b27" ed="T"/>三千大千世界諸藥、樹木一切皆自曲低向<lb
 n="0753b28" ed="T"/>我作禮。「復次，舍利弗！其大目如來、無所著、等<lb
 n="0753b29" ed="T"/>正覺授阿閦菩薩摩訶薩無上正真道決時，<pb n="0753c" ed="T" id="T11.0313.0753c"/><lb
 n="0753c01" ed="T"/>其三千大千世界中諸天、龍、鬼神、揵沓惒、阿<lb
 n="0753c02" ed="T"/>須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒一切皆向阿閦<lb
 n="0753c03" ed="T"/>菩薩叉手而作禮；譬我亦如是，成無上正真<lb
 n="0753c04" ed="T"/>道最正覺、得薩芸若慧時，三千大千世界諸<lb
 n="0753c05" ed="T"/>天、龍、鬼神、揵陀羅、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩<lb
 n="0753c06" ed="T"/>睺勒皆向我叉手作禮。<lb
 n="0753c07" ed="T"/>「復次，舍利弗！其大目如來、無所著、等正覺授<lb
 n="0753c08" ed="T"/>阿閦菩薩摩訶薩無上正真道決時，遍三千<lb
 n="0753c09" ed="T"/>大千世界諸妊身女人皆安隱產、盲者得視、<lb
 n="0753c10" ed="T"/>聾者得聽；譬我亦如是，成無上正真道最正<lb
 n="0753c11" ed="T"/>覺、得薩芸若慧時，是三千大千世界諸妊身<lb
 n="0753c12" ed="T"/>女人皆安隱產、盲者得視、聾者得聽。「復次，舍<lb
 n="0753c13" ed="T"/>利弗！大目如來、無所著、等正覺授阿閦菩薩<lb
 n="0753c14" ed="T"/>摩訶薩無上正真道決時，遍三千大千世界<lb
 n="0753c15" ed="T"/>中人非人皆燒香；譬我亦如是，成無上正真<lb
 n="0753c16" ed="T"/>道最正覺、得薩芸若慧時，遍三千大千世界<lb
 n="0753c17" ed="T"/>中人非人皆燒香。」賢者舍利弗白佛言：「阿閦<lb
 n="0753c18" ed="T"/>菩薩摩訶薩乃有是無極之德。」佛告舍利弗：<lb
 n="0753c19" ed="T"/>「阿閦菩薩摩訶薩不但有功德，不獨大目如<lb
 n="0753c20" ed="T"/>來授其決，如是不可稱說無央數功德得度<lb
 n="0753c21" ed="T"/>無極。「復次，舍利弗！大目如來授阿閦菩薩摩<lb
 n="0753c22" ed="T"/>訶薩無上正真道決時，諸天、阿須倫、世間人<lb
 n="0753c23" ed="T"/>其意皆安隱，悉得其時；譬我亦如是，成無上<lb
 n="0753c24" ed="T"/>正真道最正覺、得薩芸若慧時，諸天、阿脩羅、<lb
 n="0753c25" ed="T"/>世間人意皆得安隱，悉得其時。「復次，舍利弗！<lb
 n="0753c26" ed="T"/>其大目如來授阿閦菩薩摩訶薩無上正真<lb
 n="0753c27" ed="T"/>道決時，和夷羅、鬼神常隨後護之：譬我亦如<lb
 n="0753c28" ed="T"/>是，成無上正真道最正覺、得薩芸若慧時，和<lb
 n="0753c29" ed="T"/>夷羅、鬼神常隨我後行。「復次，舍利弗！大目如<pb n="0754a" ed="T" id="T11.0313.0754a"/><lb
 n="0754a01" ed="T"/>來授阿閦菩薩摩訶薩無上正真道最正覺、<lb
 n="0754a02" ed="T"/>得薩芸若慧時，諸天、阿脩羅、世間人，以天華、<lb
 n="0754a03" ed="T"/>天香供養之；譬我亦如是，成無上正真道最<lb
 n="0754a04" ed="T"/>正覺、得薩芸若慧時，諸天、阿脩羅、世間人，<lb
 n="0754a05" ed="T"/>以天華、天香來供養。「復次，舍利弗！大目如來<lb
 n="0754a06" ed="T"/>授阿閦菩薩摩訶薩無上正真道決時，二十<lb
 n="0754a07" ed="T"/>億人及三十億諸天發無上正真道意，大目<lb
 n="0754a08" ed="T"/>如來、無所著等正覺皆授其決。「復次，舍利弗！<lb
 n="0754a09" ed="T"/>大目如來、無所著、等正覺授阿閦菩薩摩訶<lb
 n="0754a10" ed="T"/>薩無上正真道決時，其地大動，自然生優鉢<lb
 n="0754a11" ed="T"/>華、蓮華、拘文華、分陀利華布其地；譬我亦如<lb
 n="0754a12" ed="T"/>是，成無上正真道最正覺、得薩芸若慧時，<lb
 n="0754a13" ed="T"/>大地自然生優鉢華、蓮華、拘文華、分陀利華<lb
 n="0754a14" ed="T"/>布其地。「復次，舍利弗！大目如來、無所著、等正<lb
 n="0754a15" ed="T"/>覺授阿閦菩薩摩訶薩無上正真道決時，若<lb
 n="0754a16" ed="T"/>干百天人、若干千天人、若干百千諸天人住<lb
 n="0754a17" ed="T"/>於虛空，以天衣用散阿閦菩薩上，即說是<lb
 n="0754a18" ed="T"/>言：『菩薩摩訶薩當度，成無上正真道最正覺<lb
 n="0754a19" ed="T"/>也。』「復次，舍利弗！大目如來授阿閦菩薩摩訶<lb
 n="0754a20" ed="T"/>薩無上正真道決，爾時諸天、阿須羅、世間人<lb
 n="0754a21" ed="T"/>民相愛劇父母哀其子；譬我亦如是，成無上<lb
 n="0754a22" ed="T"/>正真道最正覺時，諸天、阿脩羅、世間人民相<lb
 n="0754a23" ed="T"/>愛劇父母哀其子也。<lb
 n="0754a24" ed="T"/>「復次，舍利弗！大目如來授阿閦菩薩摩訶薩<lb
 n="0754a25" ed="T"/>無上正真道決時，其三千大千世界中諸天<lb
 n="0754a26" ed="T"/>及人民，承佛威神皆聞授阿閦菩薩決。「如是，<lb
 n="0754a27" ed="T"/>舍利弗！昔授菩薩決時，其此國中人民一<lb
 n="0754a28" ed="T"/>心布施，為福德快飲食，若有求索者已所喜<lb
 n="0754a29" ed="T"/>而施與。譬我亦如是，成無上正真道最正覺<pb n="0754b" ed="T" id="T11.0313.0754b"/><lb
 n="0754b01" ed="T"/>時，是三千大千世界中諸天及人民皆承佛<lb
 n="0754b02" ed="T"/>威神聞授決時。如是，舍利弗！昔此國中人<lb
 n="0754b03" ed="T"/>民一心布施，為福德快飲食，若有求索者已<lb
 n="0754b04" ed="T"/>所喜而施與。「復次，舍利弗！其大目如來授阿<lb
 n="0754b05" ed="T"/>閦菩薩摩訶薩無上正覺道決時，諸欲界<lb
 n="0754b06" ed="T"/>天悉鼓天伎樂供養。「舍利弗！是阿閦菩薩<lb
 n="0754b07" ed="T"/>摩訶薩授決時之功德行。」賢者舍利弗白佛<lb
 n="0754b08" ed="T"/>言：「難及，天中天！如來、無所著、正覺誠諦說<lb
 n="0754b09" ed="T"/>之——不可思議諸佛佛之境界、不可思議諸神<lb
 n="0754b10" ed="T"/>神之境界、不可思議諸龍龍之境界。不可<lb
 n="0754b11" ed="T"/>思議諸龍之境界——乃從阿閦菩薩摩訶薩初發<lb
 n="0754b12" ed="T"/>意學受得此功德。天中天！是阿閦菩薩摩訶<lb
 n="0754b13" ed="T"/>薩授決時亦不可思議。」是時賢者阿難謂<lb
 n="0754b14" ed="T"/>賢者舍利弗：「阿閦菩薩摩訶薩初發意學僧<lb
 n="0754b15" ed="T"/>那及得號如是也？」舍利弗謂阿難言：「是皆有<lb
 n="0754b16" ed="T"/>因緣所致，阿閦菩薩摩訶薩初發意學僧那<lb
 n="0754b17" ed="T"/>及德號，今佛當廣解說之。」時佛告舍利弗言：<lb
 n="0754b18" ed="T"/>「阿閦菩薩初發是意時可令虛空有異，我所<lb
 n="0754b19" ed="T"/>結願不可使有異，被僧那僧涅乃如是。」佛語<lb
 n="0754b20" ed="T"/>舍利弗：「如阿閦菩薩摩訶薩所被僧那僧涅，<lb
 n="0754b21" ed="T"/>寶英菩薩摩訶薩亦從阿閦菩薩學行。舍利<lb
 n="0754b22" ed="T"/>弗！無央數菩薩不能及知阿閦菩薩所被僧<lb
 n="0754b23" ed="T"/>那僧涅甚堅積累德行乃如是。「舍利弗！其阿<lb
 n="0754b24" ed="T"/>閦菩薩以成無上正真道也，最正覺，今現在<lb
 n="0754b25" ed="T"/>阿比羅提世界。「阿閦如來、無所著、等正覺行<lb
 n="0754b26" ed="T"/>菩薩道時，世世人求手足、及頭、目、肌肉，終不<lb
 n="0754b27" ed="T"/>逆人意也。「舍利弗！阿閦如來從初發意至成<lb
 n="0754b28" ed="T"/>無上正真道最正覺，不中有頭痛，亦無風氣、<lb
 n="0754b29" ed="T"/>上隔之病。舍利弗！是阿閦如來、無所著、等<pb n="0754c" ed="T" id="T11.0313.0754c"/><lb
 n="0754c01" ed="T"/>正覺昔行菩薩道時甚難及、未曾有之法。「阿<lb
 n="0754c02" ed="T"/>閦如來昔行菩薩道時，世世見如來，一切常<lb
 n="0754c03" ed="T"/>奉梵行，世世亦作，是名阿閦菩薩從一佛剎<lb
 n="0754c04" ed="T"/>復遊一佛剎，所至到處目常見諸天中天生<lb
 n="0754c05" ed="T"/>於彼。」佛言：「舍利弗！譬如轉輪王得天下，所從<lb
 n="0754c06" ed="T"/>一觀復至一觀足未曾蹈地，所至常以五樂<lb
 n="0754c07" ed="T"/>自娛，得自在至盡壽。如是，舍利弗！阿閦如來<lb
 n="0754c08" ed="T"/>行菩薩道行，世世常自見如來、無所著、等正<lb
 n="0754c09" ed="T"/>覺、常修梵行，於彼所說法時一切皆行度無<lb
 n="0754c10" ed="T"/>極，少有行弟子道。彼所行度無極為說法——有<lb
 n="0754c11" ed="T"/>立於佛道者便勸助為現正，令歡喜踊躍，皆<lb
 n="0754c12" ed="T"/>令修無上正真道——便發是大尊意：『彼說法時，<lb
 n="0754c13" ed="T"/>諸所德本以願持作無上正真道。我持是德<lb
 n="0754c14" ed="T"/>本願無上正真道成最正覺時說法，令我佛<lb
 n="0754c15" ed="T"/>剎中諸菩薩摩訶薩，佛說法時承佛威神皆受、<lb
 n="0754c16" ed="T"/>諷誦、持之。諷誦已，是諸菩薩摩訶薩從一佛<lb
 n="0754c17" ed="T"/>剎復遊一佛剎，意常樂諸佛、天中天，至成無<lb
 n="0754c18" ed="T"/>上正真道最正覺。我亦如是，從一佛剎復遊<lb
 n="0754c19" ed="T"/>一佛剎，即住於兜術天得一生補處之法。』」佛<lb
 n="0754c20" ed="T"/>復語舍利弗：「如是，諸菩薩摩訶薩從兜術天<lb
 n="0754c21" ed="T"/>自以神力下入母腹中，從右脇生。菩薩生墮<lb
 n="0754c22" ed="T"/>地時，地為大動，以修行有是應。菩薩在母腹<lb
 n="0754c23" ed="T"/>中時都無有臭處、亦無惡露、亦無不可意。」時<lb
 n="0754c24" ed="T"/>佛語舍利弗：「譬如神通比丘若入絞露精<lb
 n="0754c25" ed="T"/>舍，於虛空中遊行周匝，虛空中行於絞露精<lb
 n="0754c26" ed="T"/>舍無所觸礙。如是，舍利弗！菩薩入母腹中時，<lb
 n="0754c27" ed="T"/>如在虛空中遊觀周匝，無所觸礙、亦無臭處。<lb
 n="0754c28" ed="T"/>其阿閦如來昔行菩薩道時如是；我亦如是，<lb
 n="0754c29" ed="T"/>行無上正真道時一切皆破壞魔事，我如是<pb n="0755a" ed="T" id="T11.0313.0755a"/><lb
 n="0755a01" ed="T"/>成無上正真道最正覺。「阿閦佛剎求菩薩道<lb
 n="0755a02" ed="T"/>及弟子道者皆破壞諸惡、降伏眾魔，一切<lb
 n="0755a03" ed="T"/>皆盡，其佛剎人民不復作魔事：『我當修是佛<lb
 n="0755a04" ed="T"/>道至得出家學道。』」佛語舍利弗：「阿閦如來、<lb
 n="0755a05" ed="T"/>無所著、等正覺昔行菩薩道聽說法時，其身<lb
 n="0755a06" ed="T"/>不生疲極、意亦不念疲極。舍利弗！阿閦如來<lb
 n="0755a07" ed="T"/>昔求菩薩道，聽說法時：『如是好法，令我佛剎<lb
 n="0755a08" ed="T"/>中諸菩薩摩訶薩好法如是。』」</ab></div><lb
 n="0755a09" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>阿閦佛剎善快品第二</head><lb
 n="0755a10" ed="T"/><ab type='prose'>賢者舍利弗白佛言：「天中天！是阿閦如來、無<lb
 n="0755a11" ed="T"/>所著、等正覺昔行德號時以成號阿閦如來。<lb
 n="0755a12" ed="T"/>甚善。天中天！願佛當復廣說其佛剎之善快。<lb
 n="0755a13" ed="T"/>所以者何？若有求菩薩道者，聞知彼佛剎之<lb
 n="0755a14" ed="T"/>善快及阿閦如來所現行教授；若復有求弟<lb
 n="0755a15" ed="T"/>子道未得度者，聞彼佛剎之善快及阿閦如<lb
 n="0755a16" ed="T"/>來所現教授恭敬清淨之行。」佛言：「善哉，善哉。<lb
 n="0755a17" ed="T"/>舍利弗！所問甚善，汝問佛義快乃如是念<lb
 n="0755a18" ed="T"/>阿閦佛剎之善快。「阿閦如來成無上正真道<lb
 n="0755a19" ed="T"/>最正覺、得薩芸若慧時，其三千大千世界皆<lb
 n="0755a20" ed="T"/>為大明，地六反震動。「阿閦如來成最正覺時，<lb
 n="0755a21" ed="T"/>其三千大千世界中諸人民，七日不食飲、亦<lb
 n="0755a22" ed="T"/>不妄食飲、亦不妄諛諂、身亦無疲極之想。如<lb
 n="0755a23" ed="T"/>是也，俱想念安隱好，喜相愛敬，歡喜意以<lb
 n="0755a24" ed="T"/>得時念。爾時，諸人民、諸欲天皆棄穢濁思想。<lb
 n="0755a25" ed="T"/>所以者何？用阿閦如來昔時願所致得是德<lb
 n="0755a26" ed="T"/>號，其三千大千世界一切人民叉手向阿閦<lb
 n="0755a27" ed="T"/>如來。其佛剎如是，無央數佛剎不及是阿閦<lb
 n="0755a28" ed="T"/>佛剎之善快。「舍利弗！是為阿閦如來昔行菩<lb
 n="0755a29" ed="T"/>薩道之所願而有持。諸菩薩摩訶薩所願有<pb n="0755b" ed="T" id="T11.0313.0755b"/><lb
 n="0755b01" ed="T"/>持者，佛佛剎便善快。」<lb
 n="0755b02" ed="T"/>佛語舍利弗：「我昔行菩薩道時，如所願今自<lb
 n="0755b03" ed="T"/>然得之。阿閦如來成無上正真道最正覺時，<lb
 n="0755b04" ed="T"/>其三千大千世界諸人民得天眼者、未得天<lb
 n="0755b05" ed="T"/>眼者皆見其光明。舍利弗！是為阿閦如來昔<lb
 n="0755b06" ed="T"/>行菩薩道時所願而有持。」佛復語舍利弗：「阿<lb
 n="0755b07" ed="T"/>閦如來成無上正真道最正覺往詣佛樹時，<lb
 n="0755b08" ed="T"/>諸憋魔不能發念，何況當復能往嬈薩芸若<lb
 n="0755b09" ed="T"/>慧？舍利弗！是為阿閦如來昔行菩薩道時所<lb
 n="0755b10" ed="T"/>願而有持。「復次，舍利弗！阿閦如來成無上正<lb
 n="0755b11" ed="T"/>真道最正覺、得薩芸若慧時，無央數那術億<lb
 n="0755b12" ed="T"/>百千諸天人於虛空住，以天華、天栴檀、雜香、<lb
 n="0755b13" ed="T"/>天搗香、伎樂供養，散阿閦佛上。供養已，其<lb
 n="0755b14" ed="T"/>天華、天香、天搗香、天栴檀香、天雜香悉於虛<lb
 n="0755b15" ed="T"/>空中合住，化成圓華蓋。舍利弗！是為阿閦如<lb
 n="0755b16" ed="T"/>來昔行菩薩道時所願而有持。「阿閦如來光<lb
 n="0755b17" ed="T"/>明皆照明三千大千世界常明，阿閦如來光<lb
 n="0755b18" ed="T"/>明悉蔽日、月之光明，及一切諸天光明皆令<lb
 n="0755b19" ed="T"/>滅，使人民不復見日、月之明。舍利弗！是為阿<lb
 n="0755b20" ed="T"/>閦如來昔行菩薩道時所願而有持。」<lb
 n="0755b21" ed="T"/>賢者舍利弗白佛言：「天中天！阿閦如來、無所<lb
 n="0755b22" ed="T"/>著、等正覺昔行菩薩道時，以被是大僧那僧<lb
 n="0755b23" ed="T"/>涅乃作是願？」佛言：「昔行菩薩道時，若干百千<lb
 n="0755b24" ed="T"/>人、不可復計無央數人積累德本，於無上正<lb
 n="0755b25" ed="T"/>真道持是積累德本，願作佛道及淨其佛剎，<lb
 n="0755b26" ed="T"/>如所願欲嚴其佛剎即亦具足其願。「復次，舍<lb
 n="0755b27" ed="T"/>利弗！阿閦佛樹以七寶作之，高四十里，周匝<lb
 n="0755b28" ed="T"/>二十里，其枝葉旁行四十里，其枝下垂，其<lb
 n="0755b29" ed="T"/>欄楯繞樹，周匝五百六十里，阿閦如來於<pb n="0755c" ed="T" id="T11.0313.0755c"/><lb
 n="0755c01" ed="T"/>其樹下得薩芸若慧。」佛語舍利弗：「如世間巧<lb
 n="0755c02" ed="T"/>人鼓百種音樂，其聲不如阿閦佛剎中梯陛<lb
 n="0755c03" ed="T"/>樹木之音聲——風適起吹梯陛，樹木相叩作<lb
 n="0755c04" ed="T"/>悲聲。」佛語舍利弗：「聽說阿閦如來、無所著、等<lb
 n="0755c05" ed="T"/>正覺剎中之淨快，諦聽，善思念之，今當為汝<lb
 n="0755c06" ed="T"/>說之。」賢者舍利弗言：「唯然，世尊！願樂欲聞。」<lb
 n="0755c07" ed="T"/>佛言：「阿閦如來剎中無有三惡道。何等為三？<lb
 n="0755c08" ed="T"/>一者、泥犁，二者、禽獸，三者、薜荔。一切人皆行<lb
 n="0755c09" ed="T"/>善事。「其地平正，生樹木無有高下，無有山陵<lb
 n="0755c10" ed="T"/>嵠谷、亦無有礫石崩山。其地，行足蹈其上即<lb
 n="0755c11" ed="T"/>減，這舉足便還復如故。譬如綩綖枕頭，枕其<lb
 n="0755c12" ed="T"/>上即為減，這舉頭便還復如故；其地如是。<lb
 n="0755c13" ed="T"/>「其佛剎無有三病。何等為三？一者、風，二者、寒，<lb
 n="0755c14" ed="T"/>三者、氣。「其佛剎人一切皆無有惡色者、亦無<lb
 n="0755c15" ed="T"/>有醜者，其婬、怒、癡薄，其佛剎人民皆悉無有<lb
 n="0755c16" ed="T"/>牢獄拘閉之事，一切皆無有眾邪異道。「其剎<lb
 n="0755c17" ed="T"/>中樹木常有花實，人民皆從樹取五色衣被，<lb
 n="0755c18" ed="T"/>眾共用著之，其衣被甚姝好，無敗色者。」<lb
 n="0755c19" ed="T"/>佛語舍利弗：「人民所著衣香譬如天華之<lb
 n="0755c20" ed="T"/>香，其飯食香美如天樹香，無有絕時。「諸人<lb
 n="0755c21" ed="T"/>民著無央數種種衣被，其佛剎人民隨所念<lb
 n="0755c22" ed="T"/>食即自然在前。譬如，舍利弗！忉利天人隨所<lb
 n="0755c23" ed="T"/>念食即自然在前。如是，其剎人民隨所念欲<lb
 n="0755c24" ed="T"/>得何食即自然在前，人民無有貪於飲食者。<lb
 n="0755c25" ed="T"/>「復次，舍利弗！其佛剎人民所臥起處以七寶<lb
 n="0755c26" ed="T"/>為交露精舍，滿無有空缺處。「其浴池中有八<lb
 n="0755c27" ed="T"/>味水，人民眾共用之，其水轉相灌注，諸人民<lb
 n="0755c28" ed="T"/>終不失善法行。「譬如，舍利弗！玉女寶過踰凡<lb
 n="0755c29" ed="T"/>女人不及，其德如天女。如是，舍利弗！其佛剎<pb n="0756a" ed="T" id="T11.0313.0756a"/><lb
 n="0756a01" ed="T"/>女人德欲比玉女寶者，玉女寶不及其佛剎<lb
 n="0756a02" ed="T"/>女人百倍、千倍、萬倍、億倍、巨億萬倍不與等。<lb
 n="0756a03" ed="T"/>「人民以七寶為床，上布好綩綖，悉福德致自<lb
 n="0756a04" ed="T"/>然為生。「舍利弗！是阿閦如來、無所著、等正<lb
 n="0756a05" ed="T"/>覺昔行菩薩道時所願而有持，阿閦佛以福<lb
 n="0756a06" ed="T"/>德所致成佛剎如是比。」佛復語舍利弗言：「其<lb
 n="0756a07" ed="T"/>剎中人民飯食勝於天人飯食，其食色、香、味<lb
 n="0756a08" ed="T"/>亦勝天人所食。「其剎中無有王，但有法王——佛、<lb
 n="0756a09" ed="T"/>天中天。」佛言：「舍利弗！譬如欝單越天下人民<lb
 n="0756a10" ed="T"/>無有王治；如是，舍利弗！阿閦如來、無所著、等<lb
 n="0756a11" ed="T"/>正覺佛剎無有王，但有阿閦如來、天中天——法<lb
 n="0756a12" ed="T"/>王。「譬如忉利天帝釋於坐這發念，諸天便<lb
 n="0756a13" ed="T"/>來受其教。舍利弗！是為阿閦如來佛剎之善<lb
 n="0756a14" ed="T"/>快。「其剎人民不從婬欲之事。所以者何？用是<lb
 n="0756a15" ed="T"/>阿閦如來真人法御天中天所致。「舍利弗！是<lb
 n="0756a16" ed="T"/>為阿閦如來昔行菩薩道時願所致令佛剎<lb
 n="0756a17" ed="T"/>善快。」<lb
 n="0756a18" ed="T"/>爾時，有異比丘聞說彼佛剎之功德，即於中<lb
 n="0756a19" ed="T"/>起婬欲意，前白佛言：「天中天！我願欲往生彼<lb
 n="0756a20" ed="T"/>佛剎。」佛便告其比丘言：「癡人！汝不得生彼佛<lb
 n="0756a21" ed="T"/>剎。所以者何？不以立婬欲亂意者得生彼<lb
 n="0756a22" ed="T"/>佛剎，用餘善行、法清淨行得生彼佛剎。」佛語<lb
 n="0756a23" ed="T"/>舍利弗：「阿閦如來佛剎有八味水，是諸人民<lb
 n="0756a24" ed="T"/>所為悉共用之，人民意念欲令自然浴池有<lb
 n="0756a25" ed="T"/>八味水滿其中，用人民故即自然有浴池有<lb
 n="0756a26" ed="T"/>八味水滿其中；意念欲令水轉流行便轉流<lb
 n="0756a27" ed="T"/>行、意欲令滅不現即滅不現。「其佛剎亦不大<lb
 n="0756a28" ed="T"/>寒、亦不大熱，風徐起甚香快。是風用諸天、龍、<lb
 n="0756a29" ed="T"/>人民故，隨所念風便起——若一人念欲令風起<pb n="0756b" ed="T" id="T11.0313.0756b"/><lb
 n="0756b01" ed="T"/>自吹，風即獨吹之；意念不欲令風起，風便不<lb
 n="0756b02" ed="T"/>起——風起時不動人身，風隨人所念起。舍利弗！<lb
 n="0756b03" ed="T"/>是為阿閦如來佛剎之善快如昔時所願。」佛<lb
 n="0756b04" ed="T"/>語舍利弗：「阿閦如來佛剎，女人意欲得珠璣、<lb
 n="0756b05" ed="T"/>瓔珞者便於樹上取著之，欲得衣被者亦從<lb
 n="0756b06" ed="T"/>樹上取衣之。舍利弗！其佛剎女人無有女人<lb
 n="0756b07" ed="T"/>之態，如我剎中女人之態也。舍利弗！我剎女<lb
 n="0756b08" ed="T"/>人態云何？我剎女人惡色醜、惡舌、嫉妬於法、<lb
 n="0756b09" ed="T"/>意著邪事。我剎女人有是諸態，彼佛剎女人<lb
 n="0756b10" ed="T"/>無有是態。所以者何？用阿閦如來昔時願<lb
 n="0756b11" ed="T"/>所致。」佛復語舍利弗：「阿閦佛剎，女人妊身產<lb
 n="0756b12" ed="T"/>時，身不疲極、意不念疲極，但念安隱，亦無有<lb
 n="0756b13" ed="T"/>苦。其女人一切亦無有諸苦，亦無有臭處惡<lb
 n="0756b14" ed="T"/>露。舍利弗！是為阿閦如來昔時願所致得是<lb
 n="0756b15" ed="T"/>善法，其佛剎無有能及者。「舍利弗！阿閦佛剎<lb
 n="0756b16" ed="T"/>人民無有治生者、亦無有販賣往來者，人民<lb
 n="0756b17" ed="T"/>但共同快樂，安定寂行。其佛剎人不著愛欲、<lb
 n="0756b18" ed="T"/>婬妷，以因緣自然愛樂。其剎風起吹梯陛<lb
 n="0756b19" ed="T"/>樹便作悲音聲。舍利弗！極好五音聲不及阿<lb
 n="0756b20" ed="T"/>閦佛剎風吹梯陛樹木之音聲也。舍利弗！是<lb
 n="0756b21" ed="T"/>為阿閦如來昔行佛道時所願而有持。」佛語<lb
 n="0756b22" ed="T"/>舍利弗：「若有菩薩摩訶薩欲取嚴淨佛剎者，<lb
 n="0756b23" ed="T"/>當如阿閦佛昔行菩薩道時所願嚴淨取其<lb
 n="0756b24" ed="T"/>剎。」佛復語舍利弗：「阿閦佛剎無有日、月光明<lb
 n="0756b25" ed="T"/>所照，亦無有窈冥之處、亦無有罣礙。所以<lb
 n="0756b26" ed="T"/>者何？用阿閦如來、無所著、等正覺光明皆照<lb
 n="0756b27" ed="T"/>三千大千世界常明。譬如絞露精舍堅閉門，<lb
 n="0756b28" ed="T"/>風不得入，好細塗以白堊之，持摩尼寶著其<lb
 n="0756b29" ed="T"/>中，其珠便以光明照，其中諸人民晝夜承其<pb n="0756c" ed="T" id="T11.0313.0756c"/><lb
 n="0756c01" ed="T"/>光明。如是，舍利弗！其阿閦如來、無所著、等正<lb
 n="0756c02" ed="T"/>覺光明常照三千大千世界。舍利弗！絞露<lb
 n="0756c03" ed="T"/>精舍者，謂是阿比羅提世界也；摩尼寶者，謂<lb
 n="0756c04" ed="T"/>是阿閦如來也；摩尼寶光明者，謂是阿閦如<lb
 n="0756c05" ed="T"/>來之光明也；精舍中人者，謂是阿閦佛剎中<lb
 n="0756c06" ed="T"/>人民安樂者也。」<lb
 n="0756c07" ed="T"/>佛語舍利弗：「阿閦如來行所至處，於足迹下<lb
 n="0756c08" ed="T"/>地自然生千葉金色蓮華。舍利弗！是為阿閦<lb
 n="0756c09" ed="T"/>如來昔行菩薩道時所願而有待。」賢者舍利<lb
 n="0756c10" ed="T"/>弗問佛言：「阿閦如來、無所著、等正覺入殿舍<lb
 n="0756c11" ed="T"/>時，自然生千葉金色蓮華耶？為在所至處自<lb
 n="0756c12" ed="T"/>然生乎？」佛告賢者舍利弗：「阿閦如來若入郡<lb
 n="0756c13" ed="T"/>國、縣邑，所至到處亦等如入殿舍時也，亦自<lb
 n="0756c14" ed="T"/>然生千葉金色蓮華。若善男子、善女人意念<lb
 n="0756c15" ed="T"/>欲令入殿舍足下自然生蓮華者，皆使蓮華<lb
 n="0756c16" ed="T"/>合聚一處便合聚；意欲令上在虛空中，承佛<lb
 n="0756c17" ed="T"/>威神，其蓮華用人民故，便上在虛空中而羅<lb
 n="0756c18" ed="T"/>列成行。」佛復語舍利弗：「其三千大千世界乃<lb
 n="0756c19" ed="T"/>如是，阿閦如來、無所著、等正覺若遣化人到<lb
 n="0756c20" ed="T"/>他方異世界，彼亦自然生——以佛威神所致，<lb
 n="0756c21" ed="T"/>其三千大千世界以七寶金色蓮華而莊嚴<lb
 n="0756c22" ed="T"/>之。」</ab></div><lb
 n="0756c23" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>阿閦佛國經弟子學成品第三</head><lb
 n="0756c24" ed="T"/><ab type='prose'>佛復語舍利弗：「阿閦如來說法時，於一一說<lb
 n="0756c25" ed="T"/>法之中，不可計無央數人隨律之行，至有作<lb
 n="0756c26" ed="T"/>阿羅漢道證者，如是比無央數諸弟子聚會<lb
 n="0756c27" ed="T"/>及復得八惟務禪者，阿閦如來佛剎諸弟子<lb
 n="0756c28" ed="T"/>眾不可復計。」佛語舍利弗：「我都不見持計者<lb
 n="0756c29" ed="T"/>與挍計巨能計數其眾會者也。以脫重擔，<pb n="0757a" ed="T" id="T11.0313.0757a"/><lb
 n="0757a01" ed="T"/>離於牢獄，遠於波頭犁、阿羅羅犁、阿比舍犁、<lb
 n="0757a02" ed="T"/>阿優陀犁，如是，舍利弗！眾會不可計數諸善<lb
 n="0757a03" ed="T"/>男子，是弟子智慧無央數不可計眾，在須陀<lb
 n="0757a04" ed="T"/>洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢道也。若懈怠者，得<lb
 n="0757a05" ed="T"/>須陀洹為七生、七死；於是說法時，其人為不<lb
 n="0757a06" ed="T"/>得上持為七生、七死。「阿閦如來說法時，第一<lb
 n="0757a07" ed="T"/>說法作須陀洹道證、第二說法作斯陀含道<lb
 n="0757a08" ed="T"/>證、第三說法作阿那含道證、第四說法作阿<lb
 n="0757a09" ed="T"/>羅漢道證者。其佛剎謂是善男子為懈怠，用<lb
 n="0757a10" ed="T"/>不一坐聽法作阿羅漢道證故。「其剎須陀洹<lb
 n="0757a11" ed="T"/>不復七上下生死，便於人間坐禪得三昧；須<lb
 n="0757a12" ed="T"/>陀洹即於彼自以威神力作阿羅漢道證；其<lb
 n="0757a13" ed="T"/>剎斯陀含不復往還世間，以棄眾苦便於彼<lb
 n="0757a14" ed="T"/>得三昧，斯陀含便於其剎自以威神力作阿<lb
 n="0757a15" ed="T"/>羅漢道證；其剎阿那含不復上生波羅尼蜜<lb
 n="0757a16" ed="T"/>和耶越天，便於彼自以威神力作阿羅漢道<lb
 n="0757a17" ed="T"/>證；其剎阿羅漢不上下，便於彼至無餘泥洹<lb
 n="0757a18" ed="T"/>界般泥洹。其剎說沙門四道，如是至令得道<lb
 n="0757a19" ed="T"/>住。」佛言：「舍利弗！若善男子、善女人於法自<lb
 n="0757a20" ed="T"/>在者不復失學住、亦不失學餘事，如是於不<lb
 n="0757a21" ed="T"/>學地便般泥洹也——無所學地謂是阿羅漢地。<lb
 n="0757a22" ed="T"/>舍利弗！是為阿閦如來、無所著、等正覺剎諸<lb
 n="0757a23" ed="T"/>弟子學成，無有麁立在上好要處者，謂是阿<lb
 n="0757a24" ed="T"/>閦如來剎弟子眾阿羅漢也——生死已斷，所作<lb
 n="0757a25" ed="T"/>而辦，所當為者以脫重擔，便得所有，盡壞勤<lb
 n="0757a26" ed="T"/>苦牢獄之事，以中正解，復知八維無禪。阿羅<lb
 n="0757a27" ed="T"/>漢行八維無禪，舍利弗！是為阿閦如來剎弟<lb
 n="0757a28" ed="T"/>子之善行，是為阿羅漢之功德所為福行。「其<lb
 n="0757a29" ed="T"/>剎以三寶為梯陛——一者、金，二者、銀，三者、琉璃——<pb n="0757b" ed="T" id="T11.0313.0757b"/><lb
 n="0757b01" ed="T"/>從忉利天下至閻浮利地。其忉利天欲至阿<lb
 n="0757b02" ed="T"/>閦如來所時從是梯陛下，忉利天人樂供養<lb
 n="0757b03" ed="T"/>於天下人民，言：『如我天上所有欲比天下人<lb
 n="0757b04" ed="T"/>民者，天上所有大不如天下，及復有阿閦如<lb
 n="0757b05" ed="T"/>來、無所著、等正覺也。』」<lb
 n="0757b06" ed="T"/>佛語舍利弗：「忉利天人樂供養天下人民，天<lb
 n="0757b07" ed="T"/>下人若上至忉利天者便不樂供養忉利天<lb
 n="0757b08" ed="T"/>人。所以者何？我天下佛說經，如我天下所有，<lb
 n="0757b09" ed="T"/>於是天上無也，不如我天下所有，我天下樂<lb
 n="0757b10" ed="T"/>供養有佛。「忉利天見天下人民，天下人遙見<lb
 n="0757b11" ed="T"/>忉利天宮殿，譬如此剎天下人遙見日、月、星<lb
 n="0757b12" ed="T"/>辰殿舍。如是，舍利弗！其佛剎天下人遙見諸<lb
 n="0757b13" ed="T"/>天宮殿如是及欲行天，承佛威神所致，是為<lb
 n="0757b14" ed="T"/>阿閦如來佛剎所有善快。」佛復語舍利弗：「阿<lb
 n="0757b15" ed="T"/>閦如來佛剎三千大千世界皆說法，四輩弟<lb
 n="0757b16" ed="T"/>子滿三千大千世界無空缺。阿閦佛剎弟子<lb
 n="0757b17" ed="T"/>意不念：『今日當於何食？今日誰當與我食？』亦<lb
 n="0757b18" ed="T"/>不行家家乞。時到，飯食便辦，滿鉢自然在前，<lb
 n="0757b19" ed="T"/>即取食。食已，鉢便自然去，其剎飯食如是。諸<lb
 n="0757b20" ed="T"/>弟子不復行求衣鉢也，亦不裁衣、亦不縫衣、<lb
 n="0757b21" ed="T"/>亦不浣衣、亦不染衣、亦不作衣、亦不教人作，<lb
 n="0757b22" ed="T"/>以佛威神所致，同共安樂自然生。「阿閦如來<lb
 n="0757b23" ed="T"/>不為諸弟子說罪事——如我為諸弟子說十四<lb
 n="0757b24" ed="T"/>句法——阿閦如來不為諸弟子說如是之法。所<lb
 n="0757b25" ed="T"/>以者何？其剎無有行惡者。「阿閦佛不復授諸<lb
 n="0757b26" ed="T"/>弟子戒。所以者何？其佛剎人無有短命者、亦<lb
 n="0757b27" ed="T"/>無蔽惡人、無有穢濁劫、亦無有諸結、無有<lb
 n="0757b28" ed="T"/>穢濁，見其剎以除諸惡、穢濁。」<lb
 n="0757b29" ed="T"/>佛復語舍利弗：「阿閦佛說法時，諸弟子便度<pb n="0757c" ed="T" id="T11.0313.0757c"/><lb
 n="0757c01" ed="T"/>於習欲。所以者何？已棄於惡道故，其剎眾<lb
 n="0757c02" ed="T"/>弟子終無有貢高、憍慢。不如此剎諸弟子於<lb
 n="0757c03" ed="T"/>精舍行律，其剎弟子無有作是行者也。所以<lb
 n="0757c04" ed="T"/>者何？舍利弗！用其人民善本具故，所說法、<lb
 n="0757c05" ed="T"/>悔過各得其所。其剎不說五逆之事，一切皆<lb
 n="0757c06" ed="T"/>斷諸逆已。諸弟子不貪飲食、亦不貪衣鉢、<lb
 n="0757c07" ed="T"/>亦不貪眾欲、亦不貪著也，為說善事。所以<lb
 n="0757c08" ed="T"/>者何？用少欲知止足故。「舍利弗！阿閦佛不<lb
 n="0757c09" ed="T"/>復授諸弟子戒——如我於此授諸弟子戒。所以<lb
 n="0757c10" ed="T"/>者何？其剎無有惡者，是諸弟子但以苦、空、非<lb
 n="0757c11" ed="T"/>常、非身，以是為戒。其剎亦無有受戒事，譬如<lb
 n="0757c12" ed="T"/>是剎正士於我法中剃除鬚髮、少欲而受我<lb
 n="0757c13" ed="T"/>戒。所以者何？其阿閦佛剎諸弟子得自在聚<lb
 n="0757c14" ed="T"/>會，無有怨仇。「舍利弗！阿閦佛剎諸弟子不共<lb
 n="0757c15" ed="T"/>作行便獨行道，不樂共行，但行諸善。其剎無<lb
 n="0757c16" ed="T"/>有過精進者，亦不可見懈怠者。舍利弗！是為<lb
 n="0757c17" ed="T"/>阿閦如來佛剎出家諸弟子之德行。」<lb
 n="0757c18" ed="T"/>佛語舍利弗：「阿閦如來為諸弟子說法時，弟<lb
 n="0757c19" ed="T"/>子不左右顧視，一心聽經——中有住聽經者，身<lb
 n="0757c20" ed="T"/>不知罷極；中有坐聽經者，身亦不知罷極、<lb
 n="0757c21" ed="T"/>意亦不念罷極也。「阿閦如來於虛空中說<lb
 n="0757c22" ed="T"/>法時，諸弟子悉聽之，是時得神足比丘、未得<lb
 n="0757c23" ed="T"/>神足比丘——承佛威神——皆於虛空中行而聽<lb
 n="0757c24" ed="T"/>法。是諸弟子於虛空中以三品作行。何等<lb
 n="0757c25" ed="T"/>三？一者、住，二者、經，三者、坐。「中有坐般泥洹<lb
 n="0757c26" ed="T"/>波藍坐居而般泥洹者，諸弟子皆般泥洹，時<lb
 n="0757c27" ed="T"/>地即為大動，般泥洹已，諸天、人民共供養之；<lb
 n="0757c28" ed="T"/>中有阿羅漢身中自出火還燒身而般泥洹；<lb
 n="0757c29" ed="T"/>中有阿羅漢般泥洹時，自以功德行如疾風；<pb n="0758a" ed="T" id="T11.0313.0758a"/><lb
 n="0758a01" ed="T"/>中有譬如五色雲氣於空中行便不復知處；<lb
 n="0758a02" ed="T"/>中有弟子自以功德便沒去，不復知處，般<lb
 n="0758a03" ed="T"/>泥洹如是；中有般泥洹時於虛空身中放水，<lb
 n="0758a04" ed="T"/>其水不墮地便滅不現。其剎如是清淨，令<lb
 n="0758a05" ed="T"/>身滅不現；其剎如是清淨，令身滅不現而般<lb
 n="0758a06" ed="T"/>泥洹。諸弟子般泥洹如是也，舍利弗！是為阿<lb
 n="0758a07" ed="T"/>閦如來、無所著、等正覺昔行菩薩道時所願<lb
 n="0758a08" ed="T"/>而有持成無上正真道，諸弟子以是三品般<lb
 n="0758a09" ed="T"/>泥洹。「復次，舍利弗！阿閦如來佛剎諸弟子——無<lb
 n="0758a10" ed="T"/>央數不可計諸弟子——少有不具足四解之事<lb
 n="0758a11" ed="T"/>者，多有得四解事具足者；諸弟子少有不得<lb
 n="0758a12" ed="T"/>四神足安隱行者，多有得四禪足安隱行者。<lb
 n="0758a13" ed="T"/>舍利弗！是為阿閦如來佛剎諸弟子所成德<lb
 n="0758a14" ed="T"/>行。」賢者舍利弗白佛言：「阿閦如來、無所著、等<lb
 n="0758a15" ed="T"/>正覺佛剎，諸弟子所行皆無極也。」<lb
 n="0758a16" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>阿閦佛國經卷上</ab></div><lb
 n="0758a17" ed="T"/><lb
 n="0758a18" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0758a19" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>阿閦佛國經卷下</ab><lb
 n="0758a20" ed="T"/><lb
 n="0758a21" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0758a22" ed="T"/><head>諸菩薩學成品第四</head><lb
 n="0758a23" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，賢者舍利弗心念言：「佛已說弟子所學<lb
 n="0758a24" ed="T"/>成，願佛當復說諸菩薩所學成。所以者何？皆<lb
 n="0758a25" ed="T"/>當學成是諸菩薩所照光明。」時佛即知賢者<lb
 n="0758a26" ed="T"/>舍利弗心所念，即告舍利弗：「其阿閦如來、無<lb
 n="0758a27" ed="T"/>所著、等正覺佛剎有若干百菩薩、若干千菩<lb
 n="0758a28" ed="T"/>薩、若干億菩薩、若干億百千菩薩大會如是。」<lb
 n="0758a29" ed="T"/>佛語舍利弗：「諸菩薩摩訶薩於阿閦佛所下<pb n="0758b" ed="T" id="T11.0313.0758b"/><lb
 n="0758b01" ed="T"/>鬚髮皆承佛威神，悉受法語、諷誦、持之。如我<lb
 n="0758b02" ed="T"/>於是所說法由為薄少耳，阿閦佛所說法無<lb
 n="0758b03" ed="T"/>央數不可復計，比我所說法百倍、千倍、萬倍、<lb
 n="0758b04" ed="T"/>億萬倍不在計中。舍利弗！是為阿閦如來昔<lb
 n="0758b05" ed="T"/>行菩薩道時所願：『我成無上正真道最正覺<lb
 n="0758b06" ed="T"/>時，令我佛剎諸菩薩，我說法時令諸菩薩皆<lb
 n="0758b07" ed="T"/>承佛威神悉受、諷誦、持之。』」佛復語舍利弗：「爾<lb
 n="0758b08" ed="T"/>時，諸菩薩摩訶薩皆承佛威神，受所說法、諷<lb
 n="0758b09" ed="T"/>誦、持。是諸菩薩摩訶薩自生意念欲從其剎<lb
 n="0758b10" ed="T"/>至他方世界俱至諸如來所聽所說法，為<lb
 n="0758b11" ed="T"/>諸佛、世尊作禮、諷誦之、復重問意解，為諸佛<lb
 n="0758b12" ed="T"/>作禮、諷誦已、重問意解已，便復還至阿閦如<lb
 n="0758b13" ed="T"/>來所。」佛語舍利弗：「是陂陀劫中當有千佛，甫<lb
 n="0758b14" ed="T"/>始四佛過。菩薩摩訶薩欲見是諸佛者，當願<lb
 n="0758b15" ed="T"/>生阿閦佛剎。「若有善男子、善女人於是世界、<lb
 n="0758b16" ed="T"/>若他方世界終亡往生阿閦佛剎者，甫當生<lb
 n="0758b17" ed="T"/>者即當得住弟子緣一覺地。所以者何？其有<lb
 n="0758b18" ed="T"/>因緣見如來者及眾僧，為以斷弊魔羅網去，<lb
 n="0758b19" ed="T"/>得近弟子緣一覺及佛地，當得無上正真道<lb
 n="0758b20" ed="T"/>最正覺，其人為以成如來、為以見諸菩薩摩<lb
 n="0758b21" ed="T"/>訶薩之事。「菩薩生阿閦佛剎者，其行皆住清<lb
 n="0758b22" ed="T"/>淨，為行諸法、為在諸法士、為以住於法、為<lb
 n="0758b23" ed="T"/>佛道不可動轉，復當堅住阿惟越致。」佛語舍<lb
 n="0758b24" ed="T"/>利弗：「若善男子、善女人於是世界、若他方世<lb
 n="0758b25" ed="T"/>界終亡往其剎者等輩得入諸佛住。「其菩<lb
 n="0758b26" ed="T"/>薩為得覺意入無恐懼覺意，菩薩合會於智<lb
 n="0758b27" ed="T"/>慧度無極，在所各同義，見世尊知所住。「其佛<lb
 n="0758b28" ed="T"/>剎諸菩薩摩訶薩，在家者止高樓上、出家為<lb
 n="0758b29" ed="T"/>道者不在舍止。」佛告舍利弗：「阿閦佛說法時，<pb n="0758c" ed="T" id="T11.0313.0758c"/><lb
 n="0758c01" ed="T"/>諸菩薩摩訶薩承佛威神皆受法語、諷誦、持<lb
 n="0758c02" ed="T"/>之。其不出家菩薩摩訶薩不面見佛所說時，<lb
 n="0758c03" ed="T"/>在所坐處承佛威神皆亦聞法語，聞已即受、<lb
 n="0758c04" ed="T"/>諷誦、持之；其出家菩薩摩訶薩身自面見佛<lb
 n="0758c05" ed="T"/>說法時，及所行至坐處亦承佛威神皆聞，聞<lb
 n="0758c06" ed="T"/>已即受、諷誦、持；是菩薩摩訶薩終亡已後俱<lb
 n="0758c07" ed="T"/>持法語，所至生諸佛剎續念之。舍利弗！是<lb
 n="0758c08" ed="T"/>為阿閦佛之善快。所以者何？如昔所願，自然<lb
 n="0758c09" ed="T"/>得之。」<lb
 n="0758c10" ed="T"/>佛語舍利弗：「若有一世菩薩摩訶薩欲見若<lb
 n="0758c11" ed="T"/>干百佛、若干千佛、若干萬佛、若干億那術百<lb
 n="0758c12" ed="T"/>千佛，當願生阿閦佛剎。菩薩已生阿閦佛剎<lb
 n="0758c13" ed="T"/>者，便見若干百佛、若干千佛、若干億萬佛、若<lb
 n="0758c14" ed="T"/>干億那術百千佛，當於其剎種諸德本，當為<lb
 n="0758c15" ed="T"/>無央數百千人、無央數百千億人、無央數億<lb
 n="0758c16" ed="T"/>那術百千人說法，亦當令種德本。」佛言：「舍利<lb
 n="0758c17" ed="T"/>弗！若菩薩摩訶薩於是陂陀劫中皆供養諸<lb
 n="0758c18" ed="T"/>所佛、天中天，衣被、飯食、床臥具、病瘦醫藥供<lb
 n="0758c19" ed="T"/>養已，便出家學道，悉於是諸佛、天中天下鬚<lb
 n="0758c20" ed="T"/>髮為沙門；若復有菩薩摩訶薩不知於阿閦<lb
 n="0758c21" ed="T"/>佛剎一世合會行度無極得福多？」佛言：「舍利<lb
 n="0758c22" ed="T"/>弗！是福德善本行具足，百倍、千倍、萬倍、巨億<lb
 n="0758c23" ed="T"/>萬倍不與等。舍利弗！是為阿閦佛剎之善快。」<lb
 n="0758c24" ed="T"/>佛語舍利弗：「若一世菩薩於是世界、他方世<lb
 n="0758c25" ed="T"/>界終亡生阿閦佛剎者，甫當生者皆得阿惟<lb
 n="0758c26" ed="T"/>越致。所以者何？其佛剎無有憋魔事在前<lb
 n="0758c27" ed="T"/>立，憋魔亦不嬈人。」佛言：「舍利弗！譬如人呪<lb
 n="0758c28" ed="T"/>力語呪毒呪蛇，除其毒便放捨，其力不可勝，<lb
 n="0758c29" ed="T"/>救無央數人恐畏。其蛇亦不恐人、亦不嬈觸<pb n="0759a" ed="T" id="T11.0313.0759a"/><lb
 n="0759a01" ed="T"/>人，如是，其人但以前世禪三昧行故，自以功<lb
 n="0759a02" ed="T"/>德得滅於蛇毒。如是，舍利弗！阿閦佛昔求菩<lb
 n="0759a03" ed="T"/>薩道時行願德本如是乃得佛道，消除於憋<lb
 n="0759a04" ed="T"/>魔毒不復嬈人。「阿閦佛成無上正真道最正<lb
 n="0759a05" ed="T"/>覺時，憋魔不能復來嬈、亦不能復嬈諸菩薩<lb
 n="0759a06" ed="T"/>摩訶薩及凡人，一切皆不復嬈。「三千大千世<lb
 n="0759a07" ed="T"/>界中人如是先坐三昧寂定，以自威神生和<lb
 n="0759a08" ed="T"/>耶越致天。於彼以前世因緣行廣普，亦於和<lb
 n="0759a09" ed="T"/>耶越致天以因緣三昧、以自威神寂寞、以是<lb
 n="0759a10" ed="T"/>比於彼說法。「炎天聞之，聞已便得信歡喜，來<lb
 n="0759a11" ed="T"/>供養諸弟子。炎天言：『乃作是無所著、知止<lb
 n="0759a12" ed="T"/>足、空閑處作行。』其剎諸魔教人出家學道，不<lb
 n="0759a13" ed="T"/>復嬈人。舍利弗！是阿閦佛剎德之善快——夜初<lb
 n="0759a14" ed="T"/>鼓時，先哀念人民，欲令度脫諸菩薩及學弟<lb
 n="0759a15" ed="T"/>子并凡人安隱寂寞行。」<lb
 n="0759a16" ed="T"/>賢者舍利弗白佛言：「唯，天中天！若善男子、善<lb
 n="0759a17" ed="T"/>女人以七寶滿三千大千世界持用布施得<lb
 n="0759a18" ed="T"/>生阿閦佛剎者，其人不當惜也，便當布施。所<lb
 n="0759a19" ed="T"/>以者何？其人不復墮弟子緣一覺道。所以者<lb
 n="0759a20" ed="T"/>何？其人即為立不退轉地，從一佛剎復至一<lb
 n="0759a21" ed="T"/>佛剎目常悉見諸佛，皆悉諷誦佛道行，當<lb
 n="0759a22" ed="T"/>成無上正真道最正覺，常當見若干百佛、若<lb
 n="0759a23" ed="T"/>干千佛、若干億那術百千佛，於彼積德本。」舍<lb
 n="0759a24" ed="T"/>利弗白佛言：「天中天！以是故，善男子、善女人<lb
 n="0759a25" ed="T"/>以七寶滿三千大千世界布施得生阿閦佛<lb
 n="0759a26" ed="T"/>剎者，其人當歡喜與，便安隱至其佛剎。」佛言：<lb
 n="0759a27" ed="T"/>「如是，舍利弗！菩薩摩訶薩為安隱得生阿閦<lb
 n="0759a28" ed="T"/>佛剎。譬如出金地，無有礫石、亦無草木，中有<lb
 n="0759a29" ed="T"/>紫磨金，人便取其金於火中試消合，以作諸<pb n="0759b" ed="T" id="T11.0313.0759b"/><lb
 n="0759b01" ed="T"/>物著之。如是，舍利弗！阿閦佛剎諸菩薩摩訶<lb
 n="0759b02" ed="T"/>薩清淨微妙住清淨共會，是諸菩薩摩訶薩<lb
 n="0759b03" ed="T"/>行也。「其有生阿閦佛剎者，甫當生者皆一種<lb
 n="0759b04" ed="T"/>類，道行悉等，諸菩薩當成如來。其人以過諸<lb
 n="0759b05" ed="T"/>弟子緣一覺地是謂為一類道，無有眾邪異<lb
 n="0759b06" ed="T"/>道。菩薩欲得一類者，當願生阿閦佛剎。「舍利<lb
 n="0759b07" ed="T"/>弗！是菩薩摩訶薩為成阿惟越致，阿閦佛為受<lb
 n="0759b08" ed="T"/>決，以我不欲遣菩薩摩訶薩至阿閦佛所。譬<lb
 n="0759b09" ed="T"/>如，舍利弗！轉輪王遣使者至諸小王所使持<lb
 n="0759b10" ed="T"/>王寶物來。於是，聞王遣使者令諸小王來便<lb
 n="0759b11" ed="T"/>愁憂涕泣，用王寶物故。夫人、婇女及太子聞<lb
 n="0759b12" ed="T"/>以寶物故皆畏王，便往至大王所居城垣堅<lb
 n="0759b13" ed="T"/>止，頓其中得安隱，不復恐見怨家、穀貴苦。「如<lb
 n="0759b14" ed="T"/>是，舍利弗！我不欲遣諸菩薩至阿閦佛所，譬<lb
 n="0759b15" ed="T"/>如彼王以寶物故令諸夫人、婇女及太子同<lb
 n="0759b16" ed="T"/>等愁憂。視求菩薩道人當如大王城所有寶<lb
 n="0759b17" ed="T"/>處太子，為無有恐難。觀阿閦佛剎當如大王，<lb
 n="0759b18" ed="T"/>憋魔見求菩薩道者，如是不復嬈亂。「譬如王，<lb
 n="0759b19" ed="T"/>邊臣難當。如是，舍利弗！魔及魔天官屬不能<lb
 n="0759b20" ed="T"/>當如來、無所著、等正覺。譬如孤寡恐懼之人<lb
 n="0759b21" ed="T"/>畏對家，便往至城中即安，對家人無奈之<lb
 n="0759b22" ed="T"/>何。所以者何？是人已離於對人，得安隱處故。<lb
 n="0759b23" ed="T"/>「如是，舍利弗！諸菩薩摩訶薩生阿閦佛剎者，<lb
 n="0759b24" ed="T"/>為以斷魔及魔天之道，其三千大千世界憋<lb
 n="0759b25" ed="T"/>魔及魔天不復嬈求菩薩道及弟子道人及<lb
 n="0759b26" ed="T"/>阿閦佛剎，魔及魔天不復起魔事、亦不復嬈。<lb
 n="0759b27" ed="T"/>「復次，舍利弗！若有菩薩往生阿閦佛剎者，甫<lb
 n="0759b28" ed="T"/>當生者，其人不復為魔天之所嬈也。所以者<lb
 n="0759b29" ed="T"/>何？阿閦佛昔行菩薩道便作是願德本：『令我<pb n="0759c" ed="T" id="T11.0313.0759c"/><lb
 n="0759c01" ed="T"/>成無上正真道最正覺，使我佛剎諸魔及魔<lb
 n="0759c02" ed="T"/>天無有起魔事嬈亂者。譬如人飲毒，復飲<lb
 n="0759c03" ed="T"/>除毒藥，其飲食便消，其毒不行。』以等願故，<lb
 n="0759c04" ed="T"/>如是，舍利弗！阿閦佛昔時作是願德本，乃至<lb
 n="0759c05" ed="T"/>其佛剎諸魔及魔天子不復起事嬈亂，其佛<lb
 n="0759c06" ed="T"/>剎所有德等乃如是。」爾時，賢者舍利弗心念<lb
 n="0759c07" ed="T"/>言：「願欲見其佛剎及阿閦佛并諸弟子等。」於<lb
 n="0759c08" ed="T"/>是，佛即知舍利弗心所念，即令如其像三昧<lb
 n="0759c09" ed="T"/>正受神足行，承佛所致，賢者舍利弗於其座<lb
 n="0759c10" ed="T"/>中見阿閦佛剎及弟子等。<lb
 n="0759c11" ed="T"/>爾時，佛告舍利弗言：「汝寧見阿閦佛及諸弟<lb
 n="0759c12" ed="T"/>子并佛剎不？」對曰：「唯然見之。天中天！」「云何，舍<lb
 n="0759c13" ed="T"/>利弗！汝意所知，寧復有勝阿閦佛剎諸天及<lb
 n="0759c14" ed="T"/>人不？」舍利弗白佛言：「天中天！我不復知有城<lb
 n="0759c15" ed="T"/>郭能勝者也。其剎諸天及人民無有邪道，但<lb
 n="0759c16" ed="T"/>有正道耳，極相娛樂。所以者何？我見其佛剎<lb
 n="0759c17" ed="T"/>皆以天物快飲食、相娛樂，阿閦佛在中央，遍<lb
 n="0759c18" ed="T"/>為諸弟子說法。「譬如，天中天！人在大海中央，<lb
 n="0759c19" ed="T"/>不見東方山樹木之際，亦不見南、西、北方樹<lb
 n="0759c20" ed="T"/>木之際。如是，天中天！阿閦佛剎諸弟子不可<lb
 n="0759c21" ed="T"/>得東方涯、亦復不可得南、西、北方之涯。如<lb
 n="0759c22" ed="T"/>是思惟聞法，身亦不動搖；天中天！於是思惟<lb
 n="0759c23" ed="T"/>定，身便不動搖。阿閦佛剎諸弟子聽法，身不<lb
 n="0759c24" ed="T"/>動搖坐定；如是聽法，身亦不動搖。「若善男子、<lb
 n="0759c25" ed="T"/>善女人於是三千大千世界滿七寶持施與<lb
 n="0759c26" ed="T"/>布施已得生阿閦佛剎者，當歡喜與，其人便<lb
 n="0759c27" ed="T"/>得安隱生阿閦佛剎菩薩摩訶薩。所以者何？<lb
 n="0759c28" ed="T"/>其人如是得為阿惟越致。譬如，天中天！有人<lb
 n="0759c29" ed="T"/>持王書及糧食，以王印封書往至他國。其人<pb n="0760a" ed="T" id="T11.0313.0760a"/><lb
 n="0760a01" ed="T"/>行至他國縣邑中，道無有殺者、亦無有能嬈<lb
 n="0760a02" ed="T"/>者，獨自往還無他。」佛言：「如是也，舍利弗！菩薩<lb
 n="0760a03" ed="T"/>摩訶薩生阿閦佛剎，甫當生者——於是世界、若<lb
 n="0760a04" ed="T"/>他方世界終亡生阿閦佛剎者——皆得阿惟越<lb
 n="0760a05" ed="T"/>致，便見無上正真道，從一佛剎復遊一佛剎，<lb
 n="0760a06" ed="T"/>皆諷誦佛道事，常樂於佛、天中天，至成無上<lb
 n="0760a07" ed="T"/>正真道最正覺。」舍利弗白佛言：「天中天！是間<lb
 n="0760a08" ed="T"/>須陀洹道菩薩摩訶薩生阿閦佛剎者，是適<lb
 n="0760a09" ed="T"/>等耳。所以者何？須陀洹以斷截惡道住於道<lb
 n="0760a10" ed="T"/>迹。如是，天中天！若有菩薩摩訶薩生阿閦佛<lb
 n="0760a11" ed="T"/>剎者，甫當生者，是人皆現斷惡道，不復在弟<lb
 n="0760a12" ed="T"/>子緣一覺地，從一佛剎復遊一佛剎，當樂於<lb
 n="0760a13" ed="T"/>佛、天中天及弟子，至成無上正真道最正覺<lb
 n="0760a14" ed="T"/>也。」佛言：「如是，舍利弗！若有菩薩摩訶薩於是<lb
 n="0760a15" ed="T"/>世界、若他方世界終亡生阿閦佛剎者，為以<lb
 n="0760a16" ed="T"/>現過弟子緣一覺地，從一佛剎復遊一佛剎，<lb
 n="0760a17" ed="T"/>皆諷誦諸佛道事、皆面見諸如來，至成無上<lb
 n="0760a18" ed="T"/>正真之道最正覺。譬如，舍利弗！須陀洹度脫<lb
 n="0760a19" ed="T"/>異道、惡法，得道無有異。如是，舍利弗！若有菩<lb
 n="0760a20" ed="T"/>薩摩訶薩於是世界、若他方世界終亡往生<lb
 n="0760a21" ed="T"/>阿閦佛剎者，甫當生者，其皆不復離無上正<lb
 n="0760a22" ed="T"/>真道，從一佛剎復遊一佛剎，皆諷誦諸佛道<lb
 n="0760a23" ed="T"/>事，常樂於佛、天中天無上正真道，至成無上<lb
 n="0760a24" ed="T"/>正真道最正覺。」賢者舍利弗白佛言：「天中天！<lb
 n="0760a25" ed="T"/>是間斯陀含住往來地，菩薩摩訶薩生阿閦<lb
 n="0760a26" ed="T"/>佛剎者是這等耳？天中天！是間阿那含住<lb
 n="0760a27" ed="T"/>不復還地，菩薩摩訶薩生阿閦佛剎者是這<lb
 n="0760a28" ed="T"/>等耳？天中天！是間阿羅漢住無所著地，菩薩<lb
 n="0760a29" ed="T"/>摩訶薩生阿閦佛剎者是這等耳？」<pb n="0760b" ed="T" id="T11.0313.0760b"/><lb
 n="0760b01" ed="T"/>佛告賢者舍利弗言：「莫得說是語。所以者何？<lb
 n="0760b02" ed="T"/>是間菩薩摩訶薩受無上正真道決，菩薩生<lb
 n="0760b03" ed="T"/>阿閦佛剎者是這等耳。「復次，舍利弗！是間<lb
 n="0760b04" ed="T"/>菩薩摩訶薩坐於佛樹下，菩薩生阿閦佛剎<lb
 n="0760b05" ed="T"/>者是這等耳。所以者何？舍利弗！菩薩摩訶<lb
 n="0760b06" ed="T"/>薩為現如來，憋魔不復能動搖，過弟子緣一<lb
 n="0760b07" ed="T"/>覺地，從一佛剎復遊一佛剎，常皆隨諸佛之<lb
 n="0760b08" ed="T"/>教令，至成無上正真道最正覺。」<lb
 n="0760b09" ed="T"/>爾時，阿難心念言：「我欲試須菩提知報我何<lb
 n="0760b10" ed="T"/>等言。」賢者阿難問賢者須菩提言：「唯，須菩提！<lb
 n="0760b11" ed="T"/>為見阿閦佛及諸弟子等并其佛剎不？」須菩<lb
 n="0760b12" ed="T"/>提謂阿難言：「汝上向視。」阿難答言：「仁者須菩<lb
 n="0760b13" ed="T"/>提！我已上向視，上皆是虛空。」須菩提謂阿難<lb
 n="0760b14" ed="T"/>言：「如仁者上向見空，觀阿閦佛及諸弟子等<lb
 n="0760b15" ed="T"/>并其佛剎當如是。」爾時，賢者舍利弗問言：「如<lb
 n="0760b16" ed="T"/>屬天中天所說：是間菩薩摩訶薩受決，菩薩<lb
 n="0760b17" ed="T"/>生阿閦佛剎者是這等耳。天中天！以何故<lb
 n="0760b18" ed="T"/>等而等？」佛告舍利弗言：「用法等故而等。」</ab></div><lb
 n="0760b19" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>阿閦佛國經佛般泥洹品第五</head><lb
 n="0760b20" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，賢者舍利弗心念言：「佛已說阿閦佛昔<lb
 n="0760b21" ed="T"/>者行菩薩道時德號、復說佛剎之善快、亦復<lb
 n="0760b22" ed="T"/>說諸弟子及諸菩薩所學成願，佛當復說阿<lb
 n="0760b23" ed="T"/>閦佛摩訶般泥洹時有何感應。天中天！」於是，<lb
 n="0760b24" ed="T"/>佛即知舍利弗心所念，便告舍利弗言：「阿閦<lb
 n="0760b25" ed="T"/>佛摩訶般泥洹是日，一切三千大千世界諸<lb
 n="0760b26" ed="T"/>郡國變化作化人而說法——所可說者，如前所<lb
 n="0760b27" ed="T"/>說法——時人民復行阿羅漢道，不復上下便令<lb
 n="0760b28" ed="T"/>住阿羅漢道。「阿閦佛般泥洹時，有菩薩摩訶<lb
 n="0760b29" ed="T"/>薩名眾香手，當授是眾香手菩薩決，號曰羞<pb n="0760c" ed="T" id="T11.0313.0760c"/><lb
 n="0760c01" ed="T"/>洹那洹波頭摩<lb
 n="0760c02" ed="T"/>如來、無所著、等正覺。「復次，舍利弗！其金色蓮<lb
 n="0760c03" ed="T"/>華佛之剎所有善快，亦當如阿閦佛剎之善<lb
 n="0760c04" ed="T"/>快所有安諦，金色蓮華佛所有眾弟子亦當<lb
 n="0760c05" ed="T"/>如阿閦佛。「復次，舍利弗！阿閦佛摩訶般泥洹<lb
 n="0760c06" ed="T"/>時，當大動搖皆悉遍三千大千世界，聲上聞<lb
 n="0760c07" ed="T"/>阿漸貨羅天乃復至聞阿迦尼吒天；阿閦<lb
 n="0760c08" ed="T"/>佛般泥洹時當有是瑞應。<lb
 n="0760c09" ed="T"/>「復次，舍利弗！阿閦佛剎諸好藥、樹木皆曲向<lb
 n="0760c10" ed="T"/>阿閦佛般泥洹所作禮。「阿閦佛摩訶般泥洹<lb
 n="0760c11" ed="T"/>時，諸天及人民持華香、雜香、搗香供養散其<lb
 n="0760c12" ed="T"/>身上，供養已，其諸天人民華香、雜香、搗香及<lb
 n="0760c13" ed="T"/>餘寶上至虛空四十里成圓華蓋。「阿閦佛摩<lb
 n="0760c14" ed="T"/>訶般泥洹時，其三千大千世界諸天、龍、鬼神、<lb
 n="0760c15" ed="T"/>揵陀羅、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒皆向。<lb
 n="0760c16" ed="T"/>「阿閦佛摩訶般泥洹時，是人民及諸天——以佛<lb
 n="0760c17" ed="T"/>威神所致——悉見阿閦佛摩訶般泥洹時。「復次，<lb
 n="0760c18" ed="T"/>舍利弗！阿閦佛摩訶般泥洹時，諸天及人民<lb
 n="0760c19" ed="T"/>晝夜常愁憂言：『阿閦佛般泥洹大疾為己亡。』<lb
 n="0760c20" ed="T"/>人民娛樂不復得樂所欲，意愁憂言：『阿閦佛<lb
 n="0760c21" ed="T"/>般泥洹大疾亡失人民安隱。』意愁憂言：『亡天<lb
 n="0760c22" ed="T"/>下眼。』」佛語舍利弗：「若有菩薩摩訶薩於是<lb
 n="0760c23" ed="T"/>世界、若他方世界終亡生阿閦佛剎者，甫當<lb
 n="0760c24" ed="T"/>生者，其人皆為以受決，從一方復至一方<lb
 n="0760c25" ed="T"/>共等輩遊行、若干百千等輩共遊行，菩薩<lb
 n="0760c26" ed="T"/>摩訶薩當見若干百千如來、當見無數佛、當<lb
 n="0760c27" ed="T"/>見無數薩芸若。「若有菩薩摩訶薩於是世界、<lb
 n="0760c28" ed="T"/>若他方世界終亡生阿閦佛剎者，甫當生者，<lb
 n="0760c29" ed="T"/>其人亦與眾等俱遊行，以佛威神所致薩芸<pb n="0761a" ed="T" id="T11.0313.0761a"/><lb
 n="0761a01" ed="T"/>若故為阿惟越致。「菩薩摩訶薩聞是阿閦佛<lb
 n="0761a02" ed="T"/>德號法經，皆為離魔羅網。「復次，舍利弗！阿<lb
 n="0761a03" ed="T"/>閦佛摩訶般泥洹時，至法行在者、諸菩薩摩<lb
 n="0761a04" ed="T"/>訶薩生阿閦佛剎者，亦當與等輩遊行，求索<lb
 n="0761a05" ed="T"/>阿閦佛昔時願，然後當生阿閦佛剎。菩薩摩<lb
 n="0761a06" ed="T"/>訶薩便當諷誦八百門，諷誦已皆當諷誦諸<lb
 n="0761a07" ed="T"/>法，便有上微妙阿閦佛剎。諸菩薩摩訶薩得<lb
 n="0761a08" ed="T"/>念行住八百門：『我當生阿閦佛剎。』亦當諷誦<lb
 n="0761a09" ed="T"/>八百門，諷誦已皆當復諷誦諸法，見上妙句，<lb
 n="0761a10" ed="T"/>如是諦受之菩薩摩訶薩。「阿閦佛現在及般<lb
 n="0761a11" ed="T"/>泥洹時說法等無異，佛剎等如來所示現——從<lb
 n="0761a12" ed="T"/>阿惟越致至成無上正真道最正覺。「復次，舍<lb
 n="0761a13" ed="T"/>利弗！阿閦佛身中自出火，還燒身已便作金<lb
 n="0761a14" ed="T"/>色，即碎若芥子不復還復，訖已便自然生。<lb
 n="0761a15" ed="T"/>譬如，舍利弗！有樹名坻彌羅，若髮段段斷已<lb
 n="0761a16" ed="T"/>不復見，自然生。如是，舍利弗！阿閦佛摩訶般<lb
 n="0761a17" ed="T"/>泥洹時，身破碎不復見，還自然生。「復次，舍利<lb
 n="0761a18" ed="T"/>弗！阿閦佛摩訶般泥洹時，其身骨坐處見自<lb
 n="0761a19" ed="T"/>然。譬如有山，碎破其山不復見，自然還其處。<lb
 n="0761a20" ed="T"/>如是，舍利弗！阿閦佛摩訶般泥洹時，其骨自破<lb
 n="0761a21" ed="T"/>碎，其身骨不復見，還自然。時一切三千大千<lb
 n="0761a22" ed="T"/>世界人民皆供養其身，以七寶作塔，其三<lb
 n="0761a23" ed="T"/>千大千世界當以七寶塔及葉金色蓮華而<lb
 n="0761a24" ed="T"/>莊嚴。「復次，舍利弗！阿閦佛剎諸菩薩摩訶薩<lb
 n="0761a25" ed="T"/>當作禮，有瑞應乃如是，自然諸寶於其處在<lb
 n="0761a26" ed="T"/>前住。「其有菩薩摩訶薩往生阿閦佛剎者，甫<lb
 n="0761a27" ed="T"/>當生者，當見佛意無亂；命過時，一切諸天人<lb
 n="0761a28" ed="T"/>當供養其身。諸天及人民願發起是供養其<lb
 n="0761a29" ed="T"/>身，菩薩摩訶薩自以功德稍於虛空疾行，都<pb n="0761b" ed="T" id="T11.0313.0761b"/><lb
 n="0761b01" ed="T"/>不復知其處。譬如，舍利弗！持草木著火中熏<lb
 n="0761b02" ed="T"/>烟而行，其烟上於虛空中，亦於虛空中而<lb
 n="0761b03" ed="T"/>行、亦於虛空中都滅，不知所至處；其佛剎諸<lb
 n="0761b04" ed="T"/>菩薩摩訶薩法身如是。「復次，舍利弗！阿閦佛<lb
 n="0761b05" ed="T"/>剎菩薩摩訶薩壽命盡、臨壽終時，見餘菩薩<lb
 n="0761b06" ed="T"/>摩訶薩他方世界坐佛樹下時，是諸菩薩摩<lb
 n="0761b07" ed="T"/>訶薩臨壽終時瑞應，復見餘菩薩入母腹中<lb
 n="0761b08" ed="T"/>時，亦復見餘菩薩摩訶薩從母右脇生出時，<lb
 n="0761b09" ed="T"/>行七步時，見在婇女中相娛樂時，見餘菩薩<lb
 n="0761b10" ed="T"/>摩訶薩出家學道時，見餘菩薩坐佛樹下降<lb
 n="0761b11" ed="T"/>伏魔得薩芸若慧時，見他方世界諸佛、天中<lb
 n="0761b12" ed="T"/>天轉法輪時。」佛言：「舍利弗！阿閦佛剎菩薩臨<lb
 n="0761b13" ed="T"/>壽終時，以是比有自然瑞應。「復次，舍利弗！阿<lb
 n="0761b14" ed="T"/>閦佛摩訶般泥洹時，佛所說法當住至若干<lb
 n="0761b15" ed="T"/>百千劫。」賢者舍利弗問佛言：「天中天！以何等<lb
 n="0761b16" ed="T"/>數佛所說法住至百千劫？」佛告舍利弗言：「二<lb
 n="0761b17" ed="T"/>十小劫為一劫，是為數佛所說法住百千劫。<lb
 n="0761b18" ed="T"/>「復次，舍利弗！其法滅盡時，一切三千大千世<lb
 n="0761b19" ed="T"/>界當大照明、其地當大動。其法不是憋魔<lb
 n="0761b20" ed="T"/>及魔天之所滅，亦不是天中天弟子所滅。諸<lb
 n="0761b21" ed="T"/>比丘稍樂寂往還是，稍寂共往還已俱行，不<lb
 n="0761b22" ed="T"/>復大聽聞法；不聽聞已，亦不大承用、復不得<lb
 n="0761b23" ed="T"/>大精進，法師比丘於法教亦寂。說法少，以是<lb
 n="0761b24" ed="T"/>故法稍滅盡，稍稍不見。」爾時，賢者舍利弗問<lb
 n="0761b25" ed="T"/>佛言：「云何，天中天！菩薩摩訶薩用何等德行<lb
 n="0761b26" ed="T"/>故得生阿閦佛剎？」佛告舍利弗：「是菩薩摩訶<lb
 n="0761b27" ed="T"/>薩當學阿閦佛昔求菩薩道時行，當發如是<lb
 n="0761b28" ed="T"/>意願：『令我生阿閦佛剎。』菩薩摩訶薩用是行<lb
 n="0761b29" ed="T"/>故得生彼佛剎。「復次，舍利弗！菩薩行布施度<pb n="0761c" ed="T" id="T11.0313.0761c"/><lb
 n="0761c01" ed="T"/>無極，積累德本，持願無上正真道，得在阿閦<lb
 n="0761c02" ed="T"/>佛邊；菩薩摩訶薩用是行故得生彼佛剎。菩<lb
 n="0761c03" ed="T"/>薩行誡度無極，持願無上正真道，得在阿<lb
 n="0761c04" ed="T"/>閦佛邊；菩薩摩訶薩用是行故得生彼佛剎。<lb
 n="0761c05" ed="T"/>菩薩行忍辱度無極，持願無上正真道，得在<lb
 n="0761c06" ed="T"/>阿閦佛邊；菩薩摩訶薩用是行故得生彼佛<lb
 n="0761c07" ed="T"/>剎。菩薩行精進度無極，持願無上正真道，得<lb
 n="0761c08" ed="T"/>在阿閦佛邊；菩薩摩訶薩用是行故得生阿<lb
 n="0761c09" ed="T"/>閦佛剎。菩薩行一心度無極，持願無上正真<lb
 n="0761c10" ed="T"/>道，得在阿閦佛邊；菩薩摩訶薩用是行故得<lb
 n="0761c11" ed="T"/>生彼佛剎。菩薩行智慧度無極，持願無上正<lb
 n="0761c12" ed="T"/>真道，得在阿閦佛邊；菩薩摩訶薩用是故得<lb
 n="0761c13" ed="T"/>生彼佛剎。<lb
 n="0761c14" ed="T"/>「復次，舍利弗！『阿閦佛光明皆炎照三千大千<lb
 n="0761c15" ed="T"/>世界，我當願見是，見已令我成無上正真道<lb
 n="0761c16" ed="T"/>最正覺，當復自炎照其佛剎。』菩薩摩訶薩用<lb
 n="0761c17" ed="T"/>是行故得生阿閦佛剎。「『我當見阿閦佛剎無<lb
 n="0761c18" ed="T"/>央數不可計諸弟子見已，我亦當作如是行，<lb
 n="0761c19" ed="T"/>令我成無上正真道最正覺時，使有無央數<lb
 n="0761c20" ed="T"/>諸弟子。』菩薩摩訶薩用是行故得生阿閦佛<lb
 n="0761c21" ed="T"/>剎。「『阿閦佛剎有若干百菩薩、若干千菩薩、若<lb
 n="0761c22" ed="T"/>干百千菩薩，我當見是諸尊菩薩寂寞觀行，<lb
 n="0761c23" ed="T"/>我當學之。當於處處曉了知之，我當與同學<lb
 n="0761c24" ed="T"/>等無差特，當與是一等類俱在一處。欲具大<lb
 n="0761c25" ed="T"/>慈大悲，用佛故、沙門義故，無辟支佛義、無有<lb
 n="0761c26" ed="T"/>弟子之行、無有弟子意、無有緣一覺意，諦<lb
 n="0761c27" ed="T"/>住於空、無有惡道法，於諸佛名等、諸如來名<lb
 n="0761c28" ed="T"/>等、薩芸若名等、於諸法名等、於眾僧名等，<lb
 n="0761c29" ed="T"/>常念諸名等，如諸菩薩摩訶薩。』「若有善男子、<pb n="0762a" ed="T" id="T11.0313.0762a"/><lb
 n="0762a01" ed="T"/>善女人聞名得生阿閦佛剎，何況合會諸度<lb
 n="0762a02" ed="T"/>無極善本持願阿閦佛剎？合會眾善本已，便<lb
 n="0762a03" ed="T"/>成無上正真道最正覺，何況合會諸度無極<lb
 n="0762a04" ed="T"/>眾善本便得生阿閦佛剎？菩薩摩訶薩用是<lb
 n="0762a05" ed="T"/>行故，得生阿閦佛剎。<lb
 n="0762a06" ed="T"/>「復次，舍利弗！菩薩摩訶薩欲生阿閦佛剎者，<lb
 n="0762a07" ed="T"/>當念東方不可計諸佛、天中天善法品等因<lb
 n="0762a08" ed="T"/>緣，諸佛、天中天所可說法，念其無有等者。『令<lb
 n="0762a09" ed="T"/>我成無上正真道最正覺，當復說法如是。如<lb
 n="0762a10" ed="T"/>諸佛、天中天念其眾弟子因緣等，我何時<lb
 n="0762a11" ed="T"/>成無上正真道最正覺亦當有無央數不可<lb
 n="0762a12" ed="T"/>計諸弟子眾。』「舍利弗！若有善男子、善女人當<lb
 n="0762a13" ed="T"/>念三事，當曉了念是三大事。「若善男子、善女<lb
 n="0762a14" ed="T"/>人以念是三大事合會德本，為一切眾生作<lb
 n="0762a15" ed="T"/>迹念持願、作無上正真道，用一切眾生故願<lb
 n="0762a16" ed="T"/>三事。「善男子、善女人、菩薩摩訶薩願無上正<lb
 n="0762a17" ed="T"/>真道，不可限一切眾生，若有人來以器欲限<lb
 n="0762a18" ed="T"/>取虛空，來已謂言：『善男子！持善本與我共<lb
 n="0762a19" ed="T"/>分之。』」佛言：「舍利弗！若使善本有色者，一切<lb
 n="0762a20" ed="T"/>眾生便可以器滿限取，虛空不可竟，是善本<lb
 n="0762a21" ed="T"/>以器取如是，舍利弗！願善本於無上正真道，<lb
 n="0762a22" ed="T"/>是亦不可以器取，如是謂為薩芸若善本。「若<lb
 n="0762a23" ed="T"/>有念三事善本便轉得三寶；若有菩薩摩訶<lb
 n="0762a24" ed="T"/>薩念是三事善本願皆見善法；菩薩行三事<lb
 n="0762a25" ed="T"/>善本願降伏眾魔及官屬，所向欲念生何佛<lb
 n="0762a26" ed="T"/>剎即得生其佛剎——南方、西方、北方、上方、下方<lb
 n="0762a27" ed="T"/>亦如是、四維亦如是。「若有菩薩摩訶薩念是<lb
 n="0762a28" ed="T"/>三事善本積累以持作勸助，勸助已持願向<lb
 n="0762a29" ed="T"/>阿閦佛剎，其人即得生其佛剎。」<pb n="0762b" ed="T" id="T11.0313.0762b"/><lb
 n="0762b01" ed="T"/>佛告舍利弗：「若干百佛剎、若干千佛剎、若干<lb
 n="0762b02" ed="T"/>百千佛剎，如是佛剎之善快，諸佛剎之善快<lb
 n="0762b03" ed="T"/>空耳，阿閦佛剎亦如是。「『我當見其佛剎之善<lb
 n="0762b04" ed="T"/>快，見是以我亦當取。如是比佛剎之善快，當<lb
 n="0762b05" ed="T"/>勸助若干百菩薩、若干千菩薩、若干百千菩<lb
 n="0762b06" ed="T"/>薩，為現正令歡喜踊躍，上及阿閦世尊等。』菩<lb
 n="0762b07" ed="T"/>薩摩訶薩用是行故，得生阿閦佛剎。「若有菩薩<lb
 n="0762b08" ed="T"/>摩訶薩專發是意向阿閦佛，若使不行者，如<lb
 n="0762b09" ed="T"/>是為欺，專發是意便得生阿閦佛剎。「譬如有<lb
 n="0762b10" ed="T"/>城中，無市、無有園、浴池及萬物，亦無有象馬，<lb
 n="0762b11" ed="T"/>亦無有往來中者。云何，舍利弗！其城寧有疆<lb
 n="0762b12" ed="T"/>王在其中止不？是城德為最下，如是為快不？<lb
 n="0762b13" ed="T"/>「彊王在大城，其城有善德萬物，如是城為最<lb
 n="0762b14" ed="T"/>上也。「如是，舍利弗！於是我三千大千世界佛<lb
 n="0762b15" ed="T"/>剎力之善快，如我佛剎為下耳，是不為上好<lb
 n="0762b16" ed="T"/>也，是間我佛剎所有之善快如是。舍利弗！<lb
 n="0762b17" ed="T"/>若菩薩欲淨其佛剎之善快者、欲取者，當如<lb
 n="0762b18" ed="T"/>是清淨取之，如阿閦佛昔行菩薩道時所取<lb
 n="0762b19" ed="T"/>清淨佛剎之善快。「復次，舍利弗！於是成無上<lb
 n="0762b20" ed="T"/>正真道最正覺，令人民在須陀洹道、斯陀含、<lb
 n="0762b21" ed="T"/>阿那含、阿羅漢道，復教令在辟支佛道。我所<lb
 n="0762b22" ed="T"/>教授諸弟子及餘弟子皆共合會，當令在阿<lb
 n="0762b23" ed="T"/>閦佛剎諸弟子眾邊百倍、千倍、萬倍、億百千<lb
 n="0762b24" ed="T"/>倍、巨億萬倍不與等，但說解脫者無有異。<lb
 n="0762b25" ed="T"/>我諸弟子及彌勒佛所有諸弟子及復餘<lb
 n="0762b26" ed="T"/>弟子皆復共合會，當令在阿閦佛剎諸弟子<lb
 n="0762b27" ed="T"/>眾邊是亦百倍、千倍、萬倍、億萬倍不與等。<lb
 n="0762b28" ed="T"/>所以者何？阿閦佛一一說法時，人民得道者<lb
 n="0762b29" ed="T"/>不可復計。」佛言：「舍利弗！置我諸弟子、復置彌<pb n="0762c" ed="T" id="T11.0313.0762c"/><lb
 n="0762c01" ed="T"/>勒佛諸弟子，於陂陀劫中諸佛、天中天所有<lb
 n="0762c02" ed="T"/>諸弟子及餘得道弟子復共合會，當令在阿<lb
 n="0762c03" ed="T"/>閦佛剎諸弟子眾邊百倍、千倍、萬倍、億萬倍、<lb
 n="0762c04" ed="T"/>巨億萬倍不與等，但說解脫者無異人。」<lb
 n="0762c05" ed="T"/>爾時，賢者舍利弗白佛言：「如天中天所說、如<lb
 n="0762c06" ed="T"/>我所知，當觀其佛剎為阿羅漢剎、不為凡夫<lb
 n="0762c07" ed="T"/>之剎也。所以者何？彼阿羅漢甚眾多。」佛言：「如<lb
 n="0762c08" ed="T"/>是，舍利弗！彼剎阿羅漢——生死已盡者——甚眾多。<lb
 n="0762c09" ed="T"/>三千大千世界中所有星宿不可計、亦不可<lb
 n="0762c10" ed="T"/>知多少，阿閦佛一一說法時得阿羅漢者不<lb
 n="0762c11" ed="T"/>可計。如是，舍利弗！一一聚會時不可計無央<lb
 n="0762c12" ed="T"/>數人得阿羅漢道。三千大千世界中星宿可<lb
 n="0762c13" ed="T"/>知數。阿閦佛剎是諸天人民以天眼見光明，<lb
 n="0762c14" ed="T"/>用積累德本，阿閦佛剎三千大千世界，是諸<lb
 n="0762c15" ed="T"/>人民——善男子、善女人——晝夜往至阿閦佛所。若<lb
 n="0762c16" ed="T"/>有聞是德號法經，聞已即受、持、諷誦者，舍利<lb
 n="0762c17" ed="T"/>弗！是善男子、善女人前世為皆已聞見阿閦<lb
 n="0762c18" ed="T"/>佛昔求菩薩道時。所以者何？若有聞是德號<lb
 n="0762c19" ed="T"/>法經，即有信者。「是阿閦佛德號法經，十方等<lb
 n="0762c20" ed="T"/>世界佛剎求菩薩道及求弟子道之人悉受、<lb
 n="0762c21" ed="T"/>諷誦、持說之。他方佛剎諸阿惟越致菩薩摩<lb
 n="0762c22" ed="T"/>訶薩住及餘菩薩，亦說阿閦佛所結願，及生<lb
 n="0762c23" ed="T"/>阿閦佛剎者、甫當生者——東方亦如是，南方、<lb
 n="0762c24" ed="T"/>西方、北方、上方、下方等十方亦如是。「一切諸<lb
 n="0762c25" ed="T"/>佛剎求菩薩道人皆受是德號法經、諷誦、持<lb
 n="0762c26" ed="T"/>說之，阿惟越致菩薩摩訶薩住，復有成無上<lb
 n="0762c27" ed="T"/>正真道最正覺；及餘菩薩亦如是說阿閦佛<lb
 n="0762c28" ed="T"/>所結願，及生其佛剎者、甫當生者。「如是，舍利<lb
 n="0762c29" ed="T"/>弗！阿閦佛阿比羅提世界住，炎照十方等諸<pb n="0763a" ed="T" id="T11.0313.0763a"/><lb
 n="0763a01" ed="T"/>求菩薩道之人。「若有善男子、善女人諷誦《阿<lb
 n="0763a02" ed="T"/>閦佛德號法經》，聞已即持、諷誦、願生阿閦佛<lb
 n="0763a03" ed="T"/>剎者，臨壽終時，阿閦佛即念其人。所以者何？<lb
 n="0763a04" ed="T"/>儻憋魔得其便即轉所願，如來故念之，其善<lb
 n="0763a05" ed="T"/>男子、善女人不復轉，會當得所願及無上正<lb
 n="0763a06" ed="T"/>真道。若有他異因緣，無能嬈害者。如是，火、刀、<lb
 n="0763a07" ed="T"/>毒、水，是亦不行；若復有撾捶者，是亦不向；亦<lb
 n="0763a08" ed="T"/>不畏人非人——其人如是等見護，便生阿閦佛<lb
 n="0763a09" ed="T"/>剎。」<lb
 n="0763a10" ed="T"/>佛言：「譬如，舍利弗！日宮殿遠住，遙炎照天下<lb
 n="0763a11" ed="T"/>人；如是，阿閦佛遠住，炎照他方世界諸住<lb
 n="0763a12" ed="T"/>菩薩摩訶薩。「譬如得天眼比丘遠住，遙見色<lb
 n="0763a13" ed="T"/>之光；如是，舍利弗！阿閦佛遠住，遙見他方世<lb
 n="0763a14" ed="T"/>界諸住菩薩摩訶薩，見其顏色、形類。「譬如神<lb
 n="0763a15" ed="T"/>通比丘遠住，知他人意所念；如是，舍利弗！阿<lb
 n="0763a16" ed="T"/>閦佛遠住，遙知他方世界諸住菩薩摩訶薩<lb
 n="0763a17" ed="T"/>意。「譬如神通比丘遠住，遙以天耳聞聲；如是，<lb
 n="0763a18" ed="T"/>舍利弗！阿閦佛遠住，遙聞他方世界諸菩薩<lb
 n="0763a19" ed="T"/>摩訶薩語及生其剎者——是善男子、善女人阿<lb
 n="0763a20" ed="T"/>閦佛知其名字及種姓。「若有受是德號法經、<lb
 n="0763a21" ed="T"/>諷誦、持者，舍利弗！是人為見阿閦佛，當知是<lb
 n="0763a22" ed="T"/>人臨壽終時，阿閦佛即為其人。」賢者舍利弗<lb
 n="0763a23" ed="T"/>白佛言：「難及，天中天！諸佛、世尊諦囑累諸菩<lb
 n="0763a24" ed="T"/>薩摩訶薩。」佛言：「如是，舍利弗！諸佛、天中天諦<lb
 n="0763a25" ed="T"/>囑累諸菩薩摩訶薩。所以者何？菩薩諦受囑<lb
 n="0763a26" ed="T"/>累者，便為諦受一切眾生已。譬如轉輪王，若<lb
 n="0763a27" ed="T"/>有第一、第二、第三、第四、第五、第十、第二十，不可<lb
 n="0763a28" ed="T"/>計諸倉，中有稻米、大麥、小麥及種種穀，穀貴<lb
 n="0763a29" ed="T"/>時便出令穀賤。如是，舍利弗！菩薩如來記<pb n="0763b" ed="T" id="T11.0313.0763b"/><lb
 n="0763b01" ed="T"/>竟，菩薩摩訶薩未成最正覺時，譬如穀貴；已<lb
 n="0763b02" ed="T"/>成無上正真道最正覺，便安隱說法如穀賤。<lb
 n="0763b03" ed="T"/>是故，諸佛、天中天諦囑累諸菩薩摩訶薩。」佛<lb
 n="0763b04" ed="T"/>言：「舍利弗！若有菩薩摩訶薩聞是《阿閦佛德<lb
 n="0763b05" ed="T"/>號法經》，聞已即受、諷誦、持，雖不願生阿閦佛<lb
 n="0763b06" ed="T"/>剎者，當知是菩薩摩訶薩為比阿惟越致。「若<lb
 n="0763b07" ed="T"/>有菩薩摩訶薩受是《阿閦佛德號法經》，持已<lb
 n="0763b08" ed="T"/>受、諷誦，為若干百人、若干億百千那術人解<lb
 n="0763b09" ed="T"/>說之，當令若干億那術百千人積累德本。是<lb
 n="0763b10" ed="T"/>人如所積德本，其菩薩是德本不可計；是菩<lb
 n="0763b11" ed="T"/>薩摩訶薩德本眾多，已便坐無上正真道。」佛<lb
 n="0763b12" ed="T"/>言：「舍利弗！若有菩薩摩訶薩欲疾成無上正<lb
 n="0763b13" ed="T"/>真道最正覺者，當受是德號法經、當持、諷誦；<lb
 n="0763b14" ed="T"/>受持諷誦已，為若干百、若干千、若干百千人<lb
 n="0763b15" ed="T"/>解說之，便念如所說事，即得大智慧、其罪即<lb
 n="0763b16" ed="T"/>畢；以得是大智慧、其罪畢已，其人自以功德<lb
 n="0763b17" ed="T"/>便盡生死之道。」佛告舍利弗：「若有善男子、善<lb
 n="0763b18" ed="T"/>女人求弟子道者，聞是《阿閦佛德號法經》便<lb
 n="0763b19" ed="T"/>當受持、當諷誦；受持諷誦已，為若干百人、若<lb
 n="0763b20" ed="T"/>干千人、若干百千人解之。若有善男子、善女<lb
 n="0763b21" ed="T"/>人受是法經，自以功德即自取阿羅漢證。」佛<lb
 n="0763b22" ed="T"/>言：「舍利弗！若有善男子、善女人專持說是德<lb
 n="0763b23" ed="T"/>號法經，是人如是便捨等正覺，自以功德取<lb
 n="0763b24" ed="T"/>阿羅漢證。」佛語舍利弗：「是《阿閦佛德號法經》<lb
 n="0763b25" ed="T"/>終不至癡人手中，當至黠人手中。」佛言：「舍<lb
 n="0763b26" ed="T"/>利弗！是善男子、善女人是德號法經至其手<lb
 n="0763b27" ed="T"/>中者，為見如來已。譬如，舍利弗！種種諸寶其<lb
 n="0763b28" ed="T"/>價甚重，從大海採來者，云何，舍利弗！從大海<lb
 n="0763b29" ed="T"/>採種種寶，當先至誰手中？」舍利弗言：「天中天！<pb n="0763c" ed="T" id="T11.0313.0763c"/><lb
 n="0763c01" ed="T"/>當先至國王、若太子、左右手中。」佛言：「如是，舍<lb
 n="0763c02" ed="T"/>利弗！是《阿閦佛德號法經》當先至菩薩手<lb
 n="0763c03" ed="T"/>中及阿惟越致。「復次，舍利弗！菩薩摩訶薩聞<lb
 n="0763c04" ed="T"/>是《阿閦佛德號法經》便受、持、諷誦，諷誦已，<lb
 n="0763c05" ed="T"/>即當專成無上正真道最正覺。」賢者舍利弗<lb
 n="0763c06" ed="T"/>白佛言：「是《阿閦佛德號法經》，薄德之人終不<lb
 n="0763c07" ed="T"/>得聞、受、持、諷誦。所以者何？天中天！不能得阿<lb
 n="0763c08" ed="T"/>惟越致故。」<lb
 n="0763c09" ed="T"/>佛告賢者舍利弗：「審如是。若有善男子、善女<lb
 n="0763c10" ed="T"/>人持金銀滿是天下以布施，願言：『我持是使<lb
 n="0763c11" ed="T"/>聞《阿閦佛德號法經》。』薄德之人終不得聞是<lb
 n="0763c12" ed="T"/>經，亦不得受、持、諷誦。菩薩摩訶薩聞《阿閦佛<lb
 n="0763c13" ed="T"/>德號法經》者，為成阿惟越致行；聞已，受持、諷<lb
 n="0763c14" ed="T"/>誦，是故專得無上正真道行。」佛語舍利弗：「二<lb
 n="0763c15" ed="T"/>生補處、三生補處等正覺求弟子道人所不<lb
 n="0763c16" ed="T"/>能及。若有聞《阿閦佛德號法經》，受持、諷誦，為<lb
 n="0763c17" ed="T"/>若干百人、若干千人、若干百千人說之，譬如，<lb
 n="0763c18" ed="T"/>舍利弗！轉輪王以福德自然生七寶。如是，舍<lb
 n="0763c19" ed="T"/>利弗！阿閦佛昔願所致，我為說是德號法經。<lb
 n="0763c20" ed="T"/>若有菩薩摩訶薩說是德號法經，若復有菩<lb
 n="0763c21" ed="T"/>薩摩訶薩聞是經，甫當聞者亦福德所致。」佛<lb
 n="0763c22" ed="T"/>語舍利弗：「《阿閦佛德號法經》於是陂陀劫中<lb
 n="0763c23" ed="T"/>所有諸佛、天中天皆當說是經，如是令無缺<lb
 n="0763c24" ed="T"/>減安諦，亦如我所說。若有菩薩摩訶薩欲疾<lb
 n="0763c25" ed="T"/>成無上正真道最正覺者，當受是《阿閦佛德<lb
 n="0763c26" ed="T"/>號法經》，當持、諷誦、說之、當令廣普。「若是德<lb
 n="0763c27" ed="T"/>號法經在郡國、縣邑，有善男子、善女人受持<lb
 n="0763c28" ed="T"/>諷誦，其菩薩摩訶薩有是經為護郡國、縣邑。<lb
 n="0763c29" ed="T"/>「其有受是德號法經當持、諷誦，復出家學道<pb n="0764a" ed="T" id="T11.0313.0764a"/><lb
 n="0764a01" ed="T"/>離罪，菩薩摩訶薩當令居家學道者知之。所<lb
 n="0764a02" ed="T"/>以者何？善男子、善女人黨不能究竟是德號<lb
 n="0764a03" ed="T"/>法經。」佛語舍利弗：「若遠郡國、縣邑有行是經，<lb
 n="0764a04" ed="T"/>菩薩摩訶薩當往至彼，當受是經、諷誦、持<lb
 n="0764a05" ed="T"/>說。善男子、善女人雖不諷誦，但有是經卷當<lb
 n="0764a06" ed="T"/>設供養之；若不得經卷者，便當寫之——若使其<lb
 n="0764a07" ed="T"/>人不與是經卷持歸寫者，菩薩便就其家寫<lb
 n="0764a08" ed="T"/>之；若使善男子、善女人言自餓寫者，自餓寫<lb
 n="0764a09" ed="T"/>之；若言經行寫，當經行寫之；若言住寫，當住<lb
 n="0764a10" ed="T"/>寫之；若言坐寫，當坐寫之。」<lb
 n="0764a11" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>阿閦佛國經卷下</ab></div></div>
</body></text></TEI>