<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">佛說遺日摩尼寶經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T12</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T12n0350</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><lb
 n="0189b02" ed="T"/><lb
 n="0189b03" ed="T"/><lb
 n="0189b04" ed="T"/><lb
 n="0189b05" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說遺日摩尼寶經</ab><lb
 n="0189b06" ed="T"/><lb
 n="0189b07" ed="T"/><byline>後漢月支國三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0189b08" ed="T"/><div type='jing' level='1'><ab type='prose'>佛在舍衛國祇洹阿難邠坻阿藍時，與摩訶<lb
 n="0189b09" ed="T"/>比丘僧千二百五十人，菩薩萬二千人。爾時<lb
 n="0189b10" ed="T"/>佛語摩訶迦葉比丘言：「菩薩有四事法智慧<lb
 n="0189b11" ed="T"/>為減。何等為四事？一者不敬經不敬師、二者<lb
 n="0189b12" ed="T"/>人有欲聞經者中斷之、三者人有求深經者<lb
 n="0189b13" ed="T"/>愛惜不肯與、四者自貢高輕侮他人，是為四。<lb
 n="0189b14" ed="T"/>「菩薩復有四事法智慧為增。何等為四？一者<lb
 n="0189b15" ed="T"/>恭敬經尊師；二者人有來聽經者不中斷；三<lb
 n="0189b16" ed="T"/>者人有欲得深經者不愛藏；四者具足為人<lb
 n="0189b17" ed="T"/>說經，不從人有所徼冀，常自精進常隨法行<lb
 n="0189b18" ed="T"/>不嘩說；是為四。「菩薩有四事，世世亡菩薩<lb
 n="0189b19" ed="T"/>道意。何等為四？一者欺調其師、二者主持他<lb
 n="0189b20" ed="T"/>人長短、人無長短誹謗之、三者壞敗菩薩道、<lb
 n="0189b21" ed="T"/>四者罵詈為菩薩道者，是為四。「菩薩有四事，<lb
 n="0189b22" ed="T"/>世世所生念菩薩道不忘，及自致至佛。何謂<lb
 n="0189b23" ed="T"/>四事？一者不欺師，盡其形壽不兩舌諛訑；<lb
 n="0189b24" ed="T"/>二者盡形壽不兩舌形笑他人；三者慈心於<lb
 n="0189b25" ed="T"/>人不念人惡；四者視諸菩薩如見佛，及初發<lb
 n="0189b26" ed="T"/>意無異；是為四。「菩薩有四事法，中道斷絕為<lb
 n="0189b27" ed="T"/>菩薩日減，何謂為四？一者自貢高學外道；二<lb
 n="0189b28" ed="T"/>者獨欲自供養，不欲令他人得；三者反自憎<lb
 n="0189b29" ed="T"/>菩薩還自相謗；四者人有來常所聞經妄止<pb n="0189c" id="T12.0350.0189c" ed="T"/><lb
 n="0189c01" ed="T"/>令斷絕；是為四。「菩薩有四事，求經道及有所<lb
 n="0189c02" ed="T"/>求索不中斷。何謂四事？但求索好經法，六波<lb
 n="0189c03" ed="T"/>羅蜜，及菩薩毘羅經，及佛諸品；去瞋恚之心，<lb
 n="0189c04" ed="T"/>敬事十方天下人，如奴事大夫；樂於經不為<lb
 n="0189c05" ed="T"/>外道自益身也；自守不說人惡及讒溺於<lb
 n="0189c06" ed="T"/>人，所不聞經不限佛智也，隨其所喜經者各<lb
 n="0189c07" ed="T"/>自聞得；是為四。「菩薩有四事，心不委曲當遠<lb
 n="0189c08" ed="T"/>離。何謂為四？一者猶豫於佛法；二者自貢<lb
 n="0189c09" ed="T"/>高瞋恚，頑佷用加於人；三者貪嫉諛訑；四者<lb
 n="0189c10" ed="T"/>說菩薩短；是為四。「菩薩有四事，直行至誠。<lb
 n="0189c11" ed="T"/>何謂為四？一者自有過惡不覆藏，自悔欲除<lb
 n="0189c12" ed="T"/>其罪；二者實諦，亡命亡國亡財不兩舌；三<lb
 n="0189c13" ed="T"/>者設有災變妄起，至罵詈數數輕易及撾捶<lb
 n="0189c14" ed="T"/>閉著牢獄，設有是，當自悔前世惡所致；四者<lb
 n="0189c15" ed="T"/>無恨無瞋恚自信；是為四。「菩薩有四事難調<lb
 n="0189c16" ed="T"/>也。何謂四事？一者學經自用不隨師法；二者<lb
 n="0189c17" ed="T"/>所受教不用也，不慈孝於師；三者受比丘僧<lb
 n="0189c18" ed="T"/>所信句，妄與他人；四者不敬於成就菩薩；是<lb
 n="0189c19" ed="T"/>為四。「菩薩有四事易調也。何謂為四？一者所<lb
 n="0189c20" ed="T"/>聞經法隨教不過，所聞者但聞取法不取嚴<lb
 n="0189c21" ed="T"/>飾；二者當恭敬於師無諛諂；三者食知足持<lb
 n="0189c22" ed="T"/>戒三昧如法；四者見成就菩薩，持善心向心<lb
 n="0189c23" ed="T"/>口身亦爾，亦欲及其功德；是為四。「菩薩有四<lb
 n="0189c24" ed="T"/>事得其過。何謂四事？一者本不相習不當妄<lb
 n="0189c25" ed="T"/>信；二者佛有深法不當妄教人，是為大過；三<lb
 n="0189c26" ed="T"/>者人有喜菩薩道者，反教人羅漢道，是為大<lb
 n="0189c27" ed="T"/>過；四者於比丘僧中，布施心不等與者，是為<lb
 n="0189c28" ed="T"/>大過；是為四。「菩薩有四事，得菩薩道。何謂四<lb
 n="0189c29" ed="T"/>事？一者等心於十方人，二者布施等心於十<pb n="0190a" id="T12.0350.0190a" ed="T"/><lb
 n="0190a01" ed="T"/>方人，三者所作為等心於十方人，四者說經<lb
 n="0190a02" ed="T"/>等心於十方人；是為四。「菩薩有四事，矯稱<lb
 n="0190a03" ed="T"/>為菩薩。何謂四事？一者依經得生活，二者但<lb
 n="0190a04" ed="T"/>欲聲名不索佛道，三者但欲自安不念苦人，<lb
 n="0190a05" ed="T"/>四者但口多說不欲度餘人；是為四。「菩薩有<lb
 n="0190a06" ed="T"/>四事，成其功德。何謂四事？一者信虛空，二者<lb
 n="0190a07" ed="T"/>所作惡信當悔，三者心念萬物皆非我所，四<lb
 n="0190a08" ed="T"/>者極大慈於十方人；是為四。「菩薩有四惡知<lb
 n="0190a09" ed="T"/>識。何謂四？一者教人為羅漢道滅意；二者教<lb
 n="0190a10" ed="T"/>人為辟支佛道，自守無為；三者喜教人為教<lb
 n="0190a11" ed="T"/>道；四者人求有學經者，持財物誘恤，不肯<lb
 n="0190a12" ed="T"/>教人；是為四。「菩薩有四善知識。何等為四？一<lb
 n="0190a13" ed="T"/>者人所求索不逆也，用是故成佛道；二者經<lb
 n="0190a14" ed="T"/>師，是為善知識，多聞經故；三者勸樂使人發<lb
 n="0190a15" ed="T"/>意求佛，成於功德；四者佛天中天，是善知識，<lb
 n="0190a16" ed="T"/>具足諸佛法故；是為四。「菩薩有四珍寶。何謂<lb
 n="0190a17" ed="T"/>為四？一者見佛已悉供養無二意；二者六波<lb
 n="0190a18" ed="T"/>羅蜜法悉聞；三者常淨心向師；四者止於愛<lb
 n="0190a19" ed="T"/>欲，常止空閑處；是為四。「菩薩有四事出於魔<lb
 n="0190a20" ed="T"/>界。何謂為四？一者不捨菩薩心；二者無有瞋<lb
 n="0190a21" ed="T"/>恚心向於十方人，大如毛髮；三者悉學外餘<lb
 n="0190a22" ed="T"/>道；四者恭敬於諸菩薩；是為四。「菩薩有四事，<lb
 n="0190a23" ed="T"/>得功德不可復計。何謂為四？一者持法施與<lb
 n="0190a24" ed="T"/>人，不希望欲有所得；二者人有犯戒者，當慈<lb
 n="0190a25" ed="T"/>哀之；三者多教人為菩薩道；四者有下賤人<lb
 n="0190a26" ed="T"/>來毀辱菩薩，悉當忍之；是為四。」<lb
 n="0190a27" ed="T"/>佛語迦葉言：「不用字為字菩薩也，隨法行、隨<lb
 n="0190a28" ed="T"/>法立用，是故字菩薩。菩薩，凡有三十二事。何<lb
 n="0190a29" ed="T"/>謂三十二事？安隱慈心；於人自念智慮；少去<pb n="0190b" id="T12.0350.0190b" ed="T"/><lb
 n="0190b01" ed="T"/>自用不高自傗；堅住不動；還所與親厚；乃<lb
 n="0190b02" ed="T"/>至般泥洹，善知識惡知識等心無有異；所作<lb
 n="0190b03" ed="T"/>為不懈怠；常和暢向於十方人不中斷；等心<lb
 n="0190b04" ed="T"/>悉遍至；不斷慈心；索諸經法不忘；於經法中<lb
 n="0190b05" ed="T"/>無有飽時；所有惡不覆藏皆發露；他人有短<lb
 n="0190b06" ed="T"/>不念其短惡；諸福功德悉究竟；索所施與；但<lb
 n="0190b07" ed="T"/>發心索佛耳，一切不索；有所生心向十方<lb
 n="0190b08" ed="T"/>人不適有所憎；無思想之禪；不願於其中也；<lb
 n="0190b09" ed="T"/>漚惒拘舍羅護於智慧；四事雜布施；不樂<lb
 n="0190b10" ed="T"/>於外事；不喜於小道；心喜於大道；離於惡知<lb
 n="0190b11" ed="T"/>識；習善知識；以五旬自娛樂；譬如月初生<lb
 n="0190b12" ed="T"/>時稍稍增益，於智慧稍稍如是；不墮非法；<lb
 n="0190b13" ed="T"/>所語無異；所說諦者恭敬。」<lb
 n="0190b14" ed="T"/>佛言：「如是，迦葉！三十二事，是故名為菩薩。」佛<lb
 n="0190b15" ed="T"/>言迦葉：「譬如地，一切人隨其所種，其地亦不<lb
 n="0190b16" ed="T"/>置人也；如是發意菩薩，自致乃成佛，饒益十<lb
 n="0190b17" ed="T"/>方人，亦適無所置也。迦葉！譬如春夏溫煖，<lb
 n="0190b18" ed="T"/>所種成熟；菩薩智慧成熟十方人，功德如是。<lb
 n="0190b19" ed="T"/>譬如水，百穀草木皆因水茂盛；菩薩如是，發<lb
 n="0190b20" ed="T"/>心諸經法悉從中生。譬如風，悉成諸佛國土；<lb
 n="0190b21" ed="T"/>菩薩如是，漚惒拘舍羅悉成諸佛經。譬如日，<lb
 n="0190b22" ed="T"/>無所不照天下皆見其明；菩薩如是，智慧光<lb
 n="0190b23" ed="T"/>明悉照十方人，經道之明。譬如月初生時日<lb
 n="0190b24" ed="T"/>日增益；菩薩如是，精進具足於功德。譬如師<lb
 n="0190b25" ed="T"/>子，獨行獨步無所畏；菩薩如是，被戒德之<lb
 n="0190b26" ed="T"/>鎧，獨行獨步無所畏。譬如草木，雖無上枝下<lb
 n="0190b27" ed="T"/>根由復生；菩薩如是，雖斷三處，極大慈續見<lb
 n="0190b28" ed="T"/>世間。譬如萬川四流皆歸於海，合為一味；菩<lb
 n="0190b29" ed="T"/>薩如是，持若干種行合會功德，持用成願一<pb n="0190c" id="T12.0350.0190c" ed="T"/><lb
 n="0190c01" ed="T"/>味，入薩芸若中。譬如須彌山，忉利住其上；菩<lb
 n="0190c02" ed="T"/>薩如是，發心成薩芸若。譬如樹蔭却雨；菩<lb
 n="0190c03" ed="T"/>薩如是，持極大慈雨於經道。譬如國王得傍<lb
 n="0190c04" ed="T"/>臣共治，則好漚惒拘舍羅；如是菩薩，所作<lb
 n="0190c05" ed="T"/>為如佛。譬如天晴欲索雨不能得也；菩薩<lb
 n="0190c06" ed="T"/>如是，不學經道，豫知不高明也。譬如遮迦越<lb
 n="0190c07" ed="T"/>羅王之所處，自然後七寶自然來生；菩薩<lb
 n="0190c08" ed="T"/>如是，初生薩芸若意，然後自然生三十七品<lb
 n="0190c09" ed="T"/>經。譬如更治摩尼珠，其價增倍多所饒益；師<lb
 n="0190c10" ed="T"/>成一人為菩薩道，眾阿羅漢辟支佛皆依用<lb
 n="0190c11" ed="T"/>得度。譬如毒藥在人手中不害傷人；菩薩雖<lb
 n="0190c12" ed="T"/>在愛欲中，持智慧不入惡道。譬如郡國多積<lb
 n="0190c13" ed="T"/>糞壤，有益稻田菜園；菩薩雖在愛欲中，益於<lb
 n="0190c14" ed="T"/>天上天下。」佛語迦葉：「若有菩薩欲學極大珍<lb
 n="0190c15" ed="T"/>寶之積遺日羅經，當隨是經本法精進。何等<lb
 n="0190c16" ed="T"/>為本法？無法、無我、無人、無壽、無常、無色、無痛<lb
 n="0190c17" ed="T"/>痒、無思想、無生死識，是為法本根。有常在一<lb
 n="0190c18" ed="T"/>邊，無常在一邊，有常無常適在其中，無色、無<lb
 n="0190c19" ed="T"/>見、無識，是故為中之智黠本也。譬如大地為<lb
 n="0190c20" ed="T"/>一界，復一佛界，兩界之際中，無色、無見無識、<lb
 n="0190c21" ed="T"/>無我無識、無所入、無所語，是為智黠本也。心<lb
 n="0190c22" ed="T"/>為一邊，無心為一邊，設無心無識、無我無識，<lb
 n="0190c23" ed="T"/>是為中間之本。諸佛經法等無有異，有德無<lb
 n="0190c24" ed="T"/>德、內事外事、有世間無世間、為度者未度者、<lb
 n="0190c25" ed="T"/>脫愛欲未脫愛欲。泥洹等無有異，有在一邊，<lb
 n="0190c26" ed="T"/>無有在一邊，有無有適在中間，是為智黠中<lb
 n="0190c27" ed="T"/>本也。」佛語迦葉：「我為汝曹說法。從生至死身<lb
 n="0190c28" ed="T"/>所出生，苦癡在一邊，黠在一邊，無癡無黠適<lb
 n="0190c29" ed="T"/>在中間，是為智黠中間之本。」<pb n="0191a" id="T12.0350.0191a" ed="T"/><lb
 n="0191a01" ed="T"/>佛語迦葉：「空不作法，法本無空無相不作法，<lb
 n="0191a02" ed="T"/>法本無相無願不作法，法本無願無死生不<lb
 n="0191a03" ed="T"/>作法，法本無死生，死生無出生、無滅無處<lb
 n="0191a04" ed="T"/>所。無形不作法，法本無形當隨是本法，是為<lb
 n="0191a05" ed="T"/>中間。視本法不自分別解身為空也，空棄空<lb
 n="0191a06" ed="T"/>中之空，本自空、甫當來空、現在空。」佛語迦葉：<lb
 n="0191a07" ed="T"/>「人寧著癡大如須彌山，呼為有其過不足言<lb
 n="0191a08" ed="T"/>耳；人有著空言有空，其過甚大。若有著癡者，<lb
 n="0191a09" ed="T"/>曉空得脫；著空者不得脫。」佛語迦葉言：「譬如<lb
 n="0191a10" ed="T"/>人病，得良醫與藥，藥入腹中不行。於迦葉意<lb
 n="0191a11" ed="T"/>云何？是人能愈不？」迦葉報言：「大難。」佛言：「外<lb
 n="0191a12" ed="T"/>餘道曉空得脫，著空不得脫，譬如人畏於虛<lb
 n="0191a13" ed="T"/>空，啼哭教人却去虛空。」佛語迦葉：「是人寧却<lb
 n="0191a14" ed="T"/>虛空不？」迦葉言：「不可却也。」佛言：「如是迦葉！<lb
 n="0191a15" ed="T"/>若沙門婆羅門畏於虛空，其人亦空語復畏<lb
 n="0191a16" ed="T"/>空，是人為狂，無有異。」佛語迦葉言：「譬如畫師<lb
 n="0191a17" ed="T"/>自畫鬼神像，還自復恐怖。譬如人未得道者，<lb
 n="0191a18" ed="T"/>如是色聲香味，坐是墮死生中不曉法。譬如<lb
 n="0191a19" ed="T"/>木中火出還自燒木，從觀得黠自燒身。譬如<lb
 n="0191a20" ed="T"/>幻師化作人，還自取幻師噉，如是色聲香味<lb
 n="0191a21" ed="T"/>對從中出，念噉空噉無他奇。」佛語迦葉：「譬如<lb
 n="0191a22" ed="T"/>燈炷之明，不自念言我當逐冥去冥也，然燈<lb
 n="0191a23" ed="T"/>炷照，不知冥所去處。如是，智黠不念我當<lb
 n="0191a24" ed="T"/>去愚癡得智黠，不知愚癡所去處也。是智黠<lb
 n="0191a25" ed="T"/>無所從來，亦無有持來者，是燈炷明是冥，空<lb
 n="0191a26" ed="T"/>不可得持也。是智黠、是癡，兩者俱空，無所持<lb
 n="0191a27" ed="T"/>也。譬如大舍小舍，百歲若千歲，未甞於其中<lb
 n="0191a28" ed="T"/>然燈火也，却後各於中然燈火。迦葉！於迦<lb
 n="0191a29" ed="T"/>葉意云何？是冥在中千歲，若我豪強不出。」迦<pb n="0191b" id="T12.0350.0191b" ed="T"/><lb
 n="0191b01" ed="T"/>葉白佛言：「不也。冥雖久在中，見火明，不敢當<lb
 n="0191b02" ed="T"/>即去。」佛言：「如是迦葉！菩薩數千巨億萬劫，<lb
 n="0191b03" ed="T"/>在愛欲中為欲所覆，聞佛經一反念善，罪即<lb
 n="0191b04" ed="T"/>消盡。燈炷明者，於佛法中智黠明是也，冥愛<lb
 n="0191b05" ed="T"/>欲即為消盡。譬如虛空中不生穀實也，地種<lb
 n="0191b06" ed="T"/>乃生穀實耳；如是泥洹中不生菩薩也，糞治<lb
 n="0191b07" ed="T"/>其地穀種潤澤生，於愛欲中生菩薩。」佛語迦<lb
 n="0191b08" ed="T"/>葉：「譬如曠野之中若山上，不生蓮華及優鉢<lb
 n="0191b09" ed="T"/>華也；菩薩不於眾阿羅漢、辟支佛法中出也。<lb
 n="0191b10" ed="T"/>譬如大陂水污泥之中，生蓮華優鉢華也；<lb
 n="0191b11" ed="T"/>從愛欲中生菩薩法。譬如四大海停住；菩薩<lb
 n="0191b12" ed="T"/>於三界功德中，潤澤成菩薩道。譬如蠧虫食<lb
 n="0191b13" ed="T"/>芥子空；羅漢、辟支佛智爾所耳。譬如麻油，破<lb
 n="0191b14" ed="T"/>一髮作百分，持一分搵油麻中，為出幾所渧，<lb
 n="0191b15" ed="T"/>羅漢辟支佛智如是；如十方空所至，菩薩<lb
 n="0191b16" ed="T"/>曉佛智如是。譬如遮迦越羅有千子，無有一<lb
 n="0191b17" ed="T"/>子應遮迦越羅相也，雖有爾所子，不在子計<lb
 n="0191b18" ed="T"/>中也；有羅漢數千巨億萬人，不在佛計中，無<lb
 n="0191b19" ed="T"/>一菩薩，佛雖有爾所羅漢，不具足為佛子也。<lb
 n="0191b20" ed="T"/>譬如遮迦越羅正夫人與貧窮人共交通，從<lb
 n="0191b21" ed="T"/>中生子。」佛語迦葉：「是寧應為遮迦越羅子不<lb
 n="0191b22" ed="T"/>乎？」迦葉報佛言：「不也。」佛言：「如是迦葉！雖有<lb
 n="0191b23" ed="T"/>羅漢從法中出，是非佛子也，不類菩薩。何以<lb
 n="0191b24" ed="T"/>故？菩薩不斷佛法故。譬如遮迦越羅與青衣<lb
 n="0191b25" ed="T"/>交通却後生子，具足成遮迦越羅相，雖從青<lb
 n="0191b26" ed="T"/>衣生，由為是遮迦越羅子也。如是，菩薩雖在<lb
 n="0191b27" ed="T"/>生死中行力少，會為佛子。譬如遮迦越羅夫<lb
 n="0191b28" ed="T"/>人懷軀七日，會當成遮迦越羅相也。諸天皆<lb
 n="0191b29" ed="T"/>徹視見腹中胞胎，雖遮迦越羅子多者無遮<pb n="0191c" id="T12.0350.0191c" ed="T"/><lb
 n="0191c01" ed="T"/>迦越羅相，諸天言：『由不如供養腹中七日子<lb
 n="0191c02" ed="T"/>也。』發意菩薩如是中有為佛道，諸天心念言：<lb
 n="0191c03" ed="T"/>『雖有羅漢數千萬億豪尊，不如供養發意菩<lb
 n="0191c04" ed="T"/>薩也。』譬如摩尼珠，有水精大如須彌山，不如<lb
 n="0191c05" ed="T"/>一摩尼珠；初發意菩薩眾，阿羅漢辟支佛所<lb
 n="0191c06" ed="T"/>不能及也。譬如遮迦越羅有少子，諸小王傍<lb
 n="0191c07" ed="T"/>臣皆為作禮；初發意菩薩如是，諸天、釋、梵、世<lb
 n="0191c08" ed="T"/>間人、龍、鬼神皆為作禮、譬如大山，諸藥草悉<lb
 n="0191c09" ed="T"/>出其巔，亦無有主，隨其有病者與諸病皆愈；<lb
 n="0191c10" ed="T"/>菩薩如是持智慧藥，愈十方天下人生死老<lb
 n="0191c11" ed="T"/>病悉等心。譬如月初生人皆為作禮，月成滿<lb
 n="0191c12" ed="T"/>無有為作禮者；若有信佛者，於佛法中菩薩<lb
 n="0191c13" ed="T"/>發意，若有信佛者，多為菩薩作禮者。何以故？<lb
 n="0191c14" ed="T"/>從菩薩成佛故。譬如有智者，不捨月為星宿<lb
 n="0191c15" ed="T"/>作禮也；高人如是，不捨菩薩為羅漢作禮也。<lb
 n="0191c16" ed="T"/>譬如天上天下共治一水精，會不能得摩尼<lb
 n="0191c17" ed="T"/>珠也；一切自守持戒禪三昧，智黠羅漢雖眾，<lb
 n="0191c18" ed="T"/>不能坐佛樹下，不能作佛也。」爾時佛語摩訶<lb
 n="0191c19" ed="T"/>迦葉菩薩：「學用十方人故菩薩作功德，用十<lb
 n="0191c20" ed="T"/>方人故菩薩作功德，不自貢高，菩薩常當教<lb
 n="0191c21" ed="T"/>十方人愈其病。何等為愈病？婬者以觀為藥，<lb
 n="0191c22" ed="T"/>瞋恚者以等心為藥，癡者以十二因緣為藥；<lb
 n="0191c23" ed="T"/>疑不信者以空為藥；欲處色處無色處，若欲<lb
 n="0191c24" ed="T"/>覺此者，以無相為藥；是我所非我所，愛欲所<lb
 n="0191c25" ed="T"/>念，以無願為藥。四顛倒各自有藥，何等為各<lb
 n="0191c26" ed="T"/>自有藥？一者有常以無常為藥，二者有樂以<lb
 n="0191c27" ed="T"/>苦為藥，三者有言是我所以非我所為藥，四<lb
 n="0191c28" ed="T"/>者有身以觀為藥。四意止以身心為念，是為<lb
 n="0191c29" ed="T"/>藥；四意斷一切惡悉斷，是為藥；四神足念合<pb n="0192a" id="T12.0350.0192a" ed="T"/><lb
 n="0192a01" ed="T"/>會成身以空棄為藥；五根五力不信懈怠念<lb
 n="0192a02" ed="T"/>功德為藥；七覺意入法黠是為藥；外道及不<lb
 n="0192a03" ed="T"/>信以八道為藥；是為各各分別藥。」佛語迦葉：<lb
 n="0192a04" ed="T"/>「若閻浮利，若醫若醫弟子者，或醫王最尊三<lb
 n="0192a05" ed="T"/>千國土滿其中者，或醫王滿其中，雖有乃爾<lb
 n="0192a06" ed="T"/>所醫王，不能愈外道及不信者，不知當持何<lb
 n="0192a07" ed="T"/>等法藥愈也。菩薩作是念：『不持世間藥愈人<lb
 n="0192a08" ed="T"/>病也，當持佛法藥愈人病。』何等為佛法藥？隨<lb
 n="0192a09" ed="T"/>其因緣，黠慧中無我無人無壽無命，信空度<lb
 n="0192a10" ed="T"/>脫，空無空聞是不恐不懼，持精進推念心，何<lb
 n="0192a11" ed="T"/>等心入婬？何等心入瞋怒？何等心入癡？持過<lb
 n="0192a12" ed="T"/>去當來今現在心入耶？過去為盡甫當來未<lb
 n="0192a13" ed="T"/>至今現在無所住也。」佛語迦葉言：「心無色無<lb
 n="0192a14" ed="T"/>視無見。」佛語迦葉言：「諸佛亦不見心者，本無<lb
 n="0192a15" ed="T"/>所有、無所因也，自作是因緣，自得是死生。心<lb
 n="0192a16" ed="T"/>遠至而獨行，心譬如流水上生泡沫須臾而<lb
 n="0192a17" ed="T"/>滅，心譬如天暴雨卒來無期，愛欲亦如是卒<lb
 n="0192a18" ed="T"/>來無期。心譬如飛鳥獼猴不適止一處也，心<lb
 n="0192a19" ed="T"/>所因不適止一處也。譬如畫師各各賦彩<lb
 n="0192a20" ed="T"/>心各各異，如是隨行所為。譬如王於眾人中<lb
 n="0192a21" ed="T"/>為上，心於諸功德中無上。譬如蒼蠅在糞上<lb
 n="0192a22" ed="T"/>住自以為淨，心亦如是入愛欲中自以為淨。<lb
 n="0192a23" ed="T"/>心譬如怨家，擲人著惡道中無有期也。譬如<lb
 n="0192a24" ed="T"/>持灰作城，持無常作有常。譬如持鈎行釣魚<lb
 n="0192a25" ed="T"/>得，心持非我所是我所。心譬如賊，所作功德<lb
 n="0192a26" ed="T"/>反自辱。譬如坂上上下，心須臾有愛、須臾有<lb
 n="0192a27" ed="T"/>憎。心譬如怨家但伺人便，心常欲聞香。譬如<lb
 n="0192a28" ed="T"/>畫瓶盛屎，有何他奇心喜味。譬如奴隨大夫<lb
 n="0192a29" ed="T"/>使心樂對。譬如飛蛾自投燈火中。」<pb n="0192b" id="T12.0350.0192b" ed="T"/><lb
 n="0192b01" ed="T"/>佛語迦葉：「心索之了不可得，雖不可得是為<lb
 n="0192b02" ed="T"/>無有，雖無有因為無所生，雖無所生亦無所<lb
 n="0192b03" ed="T"/>出，雖無所出亦無所壞，雖無所壞亦無有死<lb
 n="0192b04" ed="T"/>亦無有生，雖無所生無所死本無因緣，死生<lb
 n="0192b05" ed="T"/>雖本無因緣無生亦無願也，雖無願亦無所<lb
 n="0192b06" ed="T"/>持，雖無所持是為羅漢滅，是為羅漢滅無<lb
 n="0192b07" ed="T"/>誡禁也。若死生若計所作罪本了無有，是<lb
 n="0192b08" ed="T"/>無死生是為羅漢滅，羅漢滅亦無身行無<lb
 n="0192b09" ed="T"/>口行無心行，是滅無有異也。何以故？諸經<lb
 n="0192b10" ed="T"/>一味故，是滅皆等如虛空，是滅適無所莫，<lb
 n="0192b11" ed="T"/>亦無是我所，亦非是我所，是滅諦本無諦，<lb
 n="0192b12" ed="T"/>是滅本淨無愛欲之瑕穢也，本滅離本滅，<lb
 n="0192b13" ed="T"/>是滅隨次至於泥洹，是滅無盡也，本無有<lb
 n="0192b14" ed="T"/>生也，是滅安隱用至泥洹，故安隱是滅也。<lb
 n="0192b15" ed="T"/>常滅常經無本，是滅好去本無死生。」佛語<lb
 n="0192b16" ed="T"/>迦葉言：「自求身事莫憂外事，後當來世比丘<lb
 n="0192b17" ed="T"/>輩，譬如持塊擲狗，狗但逐塊不逐人。當來比<lb
 n="0192b18" ed="T"/>丘亦爾，欲於山中空閑之處，常欲得安隱快<lb
 n="0192b19" ed="T"/>樂，不肯內自觀身也。如是為不曉色耳鼻舌<lb
 n="0192b20" ed="T"/>身，從是何緣得脫乎？從是入城乞匃，若至聚<lb
 n="0192b21" ed="T"/>邑，見色聲香味細軟欲得者，便為墮衰於山<lb
 n="0192b22" ed="T"/>中，若多少持戒不內觀，死則天上生，從天上<lb
 n="0192b23" ed="T"/>來下生世間，從是以後不離三惡道。」佛語迦<lb
 n="0192b24" ed="T"/>葉言：「比丘如狗逐塊，人罵亦復罵之，人撾亦<lb
 n="0192b25" ed="T"/>復撾之，不制心者亦如是。譬如調馬師，馬有<lb
 n="0192b26" ed="T"/>𨅨踲者，當數數教之久後調好；比丘時時法<lb
 n="0192b27" ed="T"/>觀制心調，亦不見其惡如是。譬如人病喉咽<lb
 n="0192b28" ed="T"/>痛，舉一身皆為痛；人心繫於是我所非我所，<lb
 n="0192b29" ed="T"/>隨外道亦如是。」佛語迦葉言：「沙門有二事，墮<pb n="0192c" id="T12.0350.0192c" ed="T"/><lb
 n="0192c01" ed="T"/>牢獄中：一者言是我所，二者求人欲得供養。<lb
 n="0192c02" ed="T"/>沙門復有二事縛。何謂二事？一者學外道，二<lb
 n="0192c03" ed="T"/>者多欲積衣被及袈裟鉢。沙門復有二事中道<lb
 n="0192c04" ed="T"/>斷。何等為二事？一者與白衣厚善，二者見好<lb
 n="0192c05" ed="T"/>持戒沙門反憎。沙門復有二事墮垢濁中。何<lb
 n="0192c06" ed="T"/>謂二事？一者常念愛欲，二者喜交結知友。沙<lb
 n="0192c07" ed="T"/>門復有二事著。何等為二事？自有過不肯悔，<lb
 n="0192c08" ed="T"/>反念他人惡。沙門復有二事，墮泥犁中。何等<lb
 n="0192c09" ed="T"/>為二事？一者誹謗經道，二者毀戒。沙門復有<lb
 n="0192c10" ed="T"/>二事。何等為二事？一者都犯戒，二者於法中<lb
 n="0192c11" ed="T"/>無所得。沙門復有二事悔。何等為二事？一者<lb
 n="0192c12" ed="T"/>不應行強披袈裟；二者身不自持戒，持戒比<lb
 n="0192c13" ed="T"/>丘反承事。沙門復有二事病難愈，何等為二<lb
 n="0192c14" ed="T"/>事？一者心邪亂，二者人有作菩薩道者止斷。」<lb
 n="0192c15" ed="T"/>佛語迦葉：「沙門何故正字沙門？有四事字為<lb
 n="0192c16" ed="T"/>沙門。何等為四？一者形容被服像如沙門，二<lb
 n="0192c17" ed="T"/>者外如沙門內懷媮𡣽，三者求索嘩名自<lb
 n="0192c18" ed="T"/>貢高，四者行不犯真沙門也。何等為形容被<lb
 n="0192c19" ed="T"/>服如沙門者？髠頭剔鬚，著袈裟持鉢，心不<lb
 n="0192c20" ed="T"/>正不持戒，但欲作惡喜學外道，是為被服如<lb
 n="0192c21" ed="T"/>沙門。何因外如沙門內懷媮𡣽者？安徐而<lb
 n="0192c22" ed="T"/>行，安徐而出安徐而入，外道麁惡於山間草<lb
 n="0192c23" ed="T"/>屋為廬，內無信著我著我所，中有因苦直<lb
 n="0192c24" ed="T"/>信者反自嫉妬。何因為求索嘩名者？媮𡣽<lb
 n="0192c25" ed="T"/>持戒令他人稱譽，媮𡣽學經令他人稱譽，<lb
 n="0192c26" ed="T"/>媮𡣽僻處令人稱譽，不自剋責求度脫，但有<lb
 n="0192c27" ed="T"/>媮𡣽。何等為行不犯真沙門？不惜壽命損<lb
 n="0192c28" ed="T"/>身，何況索歸遺供養者。若有比丘守空行，常<lb
 n="0192c29" ed="T"/>勸樂追，及悉見諸法淨潔本無瑕穢，自作黠<pb n="0193a" id="T12.0350.0193a" ed="T"/><lb
 n="0193a01" ed="T"/>明不從他人持黠明，於佛法亦不著，何況常<lb
 n="0193a02" ed="T"/>著色，亦無結者亦無脫者，本無不見泥洹，亦<lb
 n="0193a03" ed="T"/>無死生亦無泥洹，是為真沙門。」<lb
 n="0193a04" ed="T"/>佛語迦葉：「至誠沙門常當作是念，當効真沙<lb
 n="0193a05" ed="T"/>門，莫効嘩名諛訑沙門也。譬如貧人號名<lb
 n="0193a06" ed="T"/>大富，但得富名無所有也。」佛語迦葉：「是人應<lb
 n="0193a07" ed="T"/>得為有是字不？」迦葉言：「不也。」佛言：「如是，迦葉！<lb
 n="0193a08" ed="T"/>雖有沙門字，不行沙門法也，亦如貧人自稱<lb
 n="0193a09" ed="T"/>大富。譬如人為水所沒溺反渴欲死，沙門如<lb
 n="0193a10" ed="T"/>是多諷經，高才不去情欲，於情欲中渴欲死，<lb
 n="0193a11" ed="T"/>坐入泥犁、禽獸、薜荔中。譬如醫滿一具器藥，<lb
 n="0193a12" ed="T"/>不能自愈其病，雖多諷經而不持戒，譬如人<lb
 n="0193a13" ed="T"/>病得王家藥，不自護坐死，雖多諷經而不持<lb
 n="0193a14" ed="T"/>戒如是。譬如摩尼珠墮於屎中，雖多諷經而<lb
 n="0193a15" ed="T"/>不持戒。譬如死人著金傅飾，不持戒反被袈<lb
 n="0193a16" ed="T"/>裟，像如持戒沙門。譬如長者子服飾，著新衣<lb
 n="0193a17" ed="T"/>著新傅飾，多諷經持戒好亦如是。」佛語迦葉：<lb
 n="0193a18" ed="T"/>「有四事，不持戒像類持戒人。何等為四？一者<lb
 n="0193a19" ed="T"/>若有比丘禁戒所說不犯缺也，雖有是有著<lb
 n="0193a20" ed="T"/>呼有人；二者若比丘悉知律經，著行是我所<lb
 n="0193a21" ed="T"/>行；三者若有比丘著我是我所；四者常行等<lb
 n="0193a22" ed="T"/>心，等心於人著怖畏於死生；是為沙門不持<lb
 n="0193a23" ed="T"/>戒名持戒。」佛語迦葉言：「禁戒無形不著三界，<lb
 n="0193a24" ed="T"/>何因名為戒？無吾無我、無人無命、無意無名、<lb
 n="0193a25" ed="T"/>無種無化無教、無有作者、無所來無所去、<lb
 n="0193a26" ed="T"/>無制無滅、無身所犯無口所犯無心所犯、無<lb
 n="0193a27" ed="T"/>世無計無世所住，亦無有戒亦不無戒，亦無<lb
 n="0193a28" ed="T"/>所念亦無敗壞亦無坐立，是故為禁戒矣。」爾<lb
 n="0193a29" ed="T"/>時佛說曰：「戒無瑕穢著也，戒者無奢無瞋<pb n="0193b" id="T12.0350.0193b" ed="T"/><lb
 n="0193b01" ed="T"/>恚，安定就泥洹，如是為持戒。不愛身亦不<lb
 n="0193b02" ed="T"/>愛命，不樂於五道，悉曉了人於法，於佛法<lb
 n="0193b03" ed="T"/>中是故為戒，適不在中邊止也，中邊不著不<lb
 n="0193b04" ed="T"/>著不縛，譬空中風，是為持戒名及種無所止<lb
 n="0193b05" ed="T"/>也。人定心無所著，無我想無人想，曉是者是<lb
 n="0193b06" ed="T"/>為淨持戒也。不輕於禁戒不自貢高，常欲守<lb
 n="0193b07" ed="T"/>道持戒，如是無有能過者。離我所想，自我及<lb
 n="0193b08" ed="T"/>是我所，都無有是也，信於空及佛法行，不沾<lb
 n="0193b09" ed="T"/>污於世、不著於世間，從冥入明適無所因，<lb
 n="0193b10" ed="T"/>不著於三界，是為持戒。」時佛說是經法，二萬<lb
 n="0193b11" ed="T"/>二千諸天人，及世間人民、諸龍鬼神，皆得須<lb
 n="0193b12" ed="T"/>陀洹道，八百沙門皆得阿羅漢道。五百沙門<lb
 n="0193b13" ed="T"/>素皆行守意得禪道，聞佛說深經皆不解不<lb
 n="0193b14" ed="T"/>信，便從眾坐避易亡去。迦葉比丘白佛言：<lb
 n="0193b15" ed="T"/>「是五百守禪比丘，聞深經不解不信摩訶<lb
 n="0193b16" ed="T"/>而去。」佛語迦葉：「是五百守禪比丘信餘眾多，<lb
 n="0193b17" ed="T"/>聞深法教不解不信。」佛語迦葉：「是五百比丘<lb
 n="0193b18" ed="T"/>者，乃前迦葉佛時皆作婆羅門道，於迦葉佛<lb
 n="0193b19" ed="T"/>所，一返聞經道心意樂喜，即時五百人自說<lb
 n="0193b20" ed="T"/>言：『迦葉佛所說快。』乃爾五百人得是福祐，<lb
 n="0193b21" ed="T"/>壽終皆生忉利天上。」佛言：「五百比丘得是福<lb
 n="0193b22" ed="T"/>已，後於我法中作沙門，今聞深經不解不信。」<lb
 n="0193b23" ed="T"/>佛語迦葉言：「是五百比丘持是所聞深經，得<lb
 n="0193b24" ed="T"/>不墮惡道，於今世皆當得阿羅漢般泥洹去。」<lb
 n="0193b25" ed="T"/>佛語須菩提言：「汝行教五百亡去比丘令來<lb
 n="0193b26" ed="T"/>還。」須菩提白佛言：「是五百比丘尚不欲聞佛<lb
 n="0193b27" ed="T"/>所說，何肯隨小羅漢語乎？」佛即時化作兩比<lb
 n="0193b28" ed="T"/>丘，於五百比丘前徐行。五百比丘皆使行，<lb
 n="0193b29" ed="T"/>及前兩比丘，五百比丘問前兩比丘言：「二賢<pb n="0193c" id="T12.0350.0193c" ed="T"/><lb
 n="0193c01" ed="T"/>者欲何至湊？」兩比丘報言：「欲到空閑山中安<lb
 n="0193c02" ed="T"/>隱之處，自守坐禪不能復憂餘。」五百人復問<lb
 n="0193c03" ed="T"/>言：「何以故？」兩比丘復報言：「佛所說深經，我不<lb
 n="0193c04" ed="T"/>信不解也。」五百人復報言：「我亦欲入山止空<lb
 n="0193c05" ed="T"/>閑之處，快坐禪，無人來嬈我，我曹亦復聞佛<lb
 n="0193c06" ed="T"/>說經不信不樂也。」兩比丘復報言：「是事當共<lb
 n="0193c07" ed="T"/>諦議不戲也，不爭者是為比丘法也。何因為<lb
 n="0193c08" ed="T"/>泥洹身中，有我有神有命有人有意耶？當有<lb
 n="0193c09" ed="T"/>至泥洹處者耶？」五百人報言：「是身亦無人亦<lb
 n="0193c10" ed="T"/>無我亦無命亦無意亦無有，行至泥洹處者<lb
 n="0193c11" ed="T"/>也。」兩比丘復報言：「何等盡，當得泥洹者？」五百<lb
 n="0193c12" ed="T"/>人復報言：「盡婬盡怒盡癡，是為泥洹。」兩比丘<lb
 n="0193c13" ed="T"/>復問言：「卿曹婬怒癡悉盡未？」五百人復報言：<lb
 n="0193c14" ed="T"/>「亦無內亦無外也。」兩比丘復問言：「賢者！當莫<lb
 n="0193c15" ed="T"/>著亦莫不著，雖不著莫不著，是為泥洹。禁戒<lb
 n="0193c16" ed="T"/>不在死生，亦不在泥洹，智黠適等度脫見黠，<lb
 n="0193c17" ed="T"/>亦不在死生，亦不在泥洹，是本法空無色，亦<lb
 n="0193c18" ed="T"/>無所見，棄思想棄泥洹想，滅思想痛痒，得<lb
 n="0193c19" ed="T"/>疾至所有法莫念，亦莫不念，滅思想痛痒，<lb
 n="0193c20" ed="T"/>是為無所為。」爾時兩比丘說是經法，五百人<lb
 n="0193c21" ed="T"/>皆得阿羅漢道，五百人屈還至佛所。須菩提<lb
 n="0193c22" ed="T"/>問五百人言：「諸賢者去至何所？從何所來？」五<lb
 n="0193c23" ed="T"/>百人報言：「佛所說經，無所從來去亦無所至。」<lb
 n="0193c24" ed="T"/>須菩提問五百人：「誰是汝師者？」五百人報言：<lb
 n="0193c25" ed="T"/>「本無有生，何因當有出？」須菩提復問：「誰為卿<lb
 n="0193c26" ed="T"/>曹說經者？」五百人報言：「無五陰無四大無六<lb
 n="0193c27" ed="T"/>衰，是為我師。」須菩提復問言：「師為汝說何等<lb
 n="0193c28" ed="T"/>經？」五百人復報言：「無縛亦無放。」須菩提問<lb
 n="0193c29" ed="T"/>言：「本從何因緣守道乎？」五百人報言：「亦無<pb n="0194a" id="T12.0350.0194a" ed="T"/><lb
 n="0194a01" ed="T"/>守亦無有不守。」須菩提復問言：「所作為當如<lb
 n="0194a02" ed="T"/>是？」五百人復報言：「亦無有當所作如是者。」須<lb
 n="0194a03" ed="T"/>菩提復問言：「以為降伏魔耶？」五百人復報言：<lb
 n="0194a04" ed="T"/>「無有五陰與魔也。」須菩提復問言：「卿曹當何<lb
 n="0194a05" ed="T"/>時般泥洹乎？」五百人復報言：「化人般泥洹者，<lb
 n="0194a06" ed="T"/>我爾時亦當復般泥洹。」須菩提復問言：「誰愈<lb
 n="0194a07" ed="T"/>卿者？」五百人復報言：「無身無心是我師也，當<lb
 n="0194a08" ed="T"/>愈我。」須菩提復問言：「卿曹愛欲盡未？」五百<lb
 n="0194a09" ed="T"/>人復報言：「諸緣法本盡。」須菩提復問言：「卿<lb
 n="0194a10" ed="T"/>曹已住羅漢地耶？」五百人復報言：「亦無所取<lb
 n="0194a11" ed="T"/>無所放。」須菩提復問言：「卿曹死生已斷耶？」五<lb
 n="0194a12" ed="T"/>百人復報言：「本斷亦無所見。」須菩提復問言：<lb
 n="0194a13" ed="T"/>「卿曹住能於忍地耶？」五百人復報言：「一切已脫<lb
 n="0194a14" ed="T"/>著中去。」時須菩提問事以所可報五百人。爾<lb
 n="0194a15" ed="T"/>時百二十萬人，及諸天、鬼神、龍皆得須陀洹<lb
 n="0194a16" ed="T"/>道，千三百比丘皆得阿羅漢道。佛說經已，比<lb
 n="0194a17" ed="T"/>丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，諸天、世人、鬼神、龍<lb
 n="0194a18" ed="T"/>皆歡喜，前為佛作禮而去。</ab></div><lb
 n="0194a19" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>佛說遺日摩尼寶經</ab>
</body></text></TEI>