<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">佛說寶積三昧文殊師利菩薩問法身經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T12</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T12n0356</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><lb
 n="0237a16" ed="T"/><lb
 n="0237a17" ed="T"/><lb
 n="0237a18" ed="T"/><lb
 n="0237a19" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說寶積三昧文殊師利菩薩問<lb
 n="0237a20" ed="T"/>法身經</ab><lb
 n="0237a21" ed="T"/><lb
 n="0237a22" ed="T"/><byline>後漢安息三藏安世高譯</byline><lb
 n="0237a23" ed="T"/><div type='jing' level='1'><ab type='prose'>聞如是：一時佛至羅閱祇耆闍崛山中，與千<lb
 n="0237a24" ed="T"/>二百五十比丘俱。文殊菩薩往到佛所，在門<lb
 n="0237a25" ed="T"/>外住。所以者何？佛坐三昧。未久佛覺，見文<lb
 n="0237a26" ed="T"/>殊。便請入，作禮而住。佛言：「且坐。」文殊問佛：<lb
 n="0237a27" ed="T"/>「屬坐三昧名曰何等？」佛言：「寶積。」文殊復問：「何<lb
 n="0237a28" ed="T"/>故名寶積？」佛言：「譬如摩尼珠，本自淨好，復以<lb
 n="0237a29" ed="T"/>水洗，置其平地，轉更明徹，無不見者。屬所<pb n="0237b" id="T12.0356.0237b" ed="T"/><lb
 n="0237b01" ed="T"/>入三昧，見東方無央數阿僧祇剎土及佛，以<lb
 n="0237b02" ed="T"/>復悉不現，住是三昧中，無不見諸法本際。其<lb
 n="0237b03" ed="T"/>有信者，以為得印，所語如言。摩尼寶舍有<lb
 n="0237b04" ed="T"/>四角，從一角視悉見諸角，無所缺減，是故<lb
 n="0237b05" ed="T"/>見諸本際。」佛問文殊：「知本際不？」則言：「知。」「何所<lb
 n="0237b06" ed="T"/>是？」報言：「我所處是為本際，諸所欲人異際，在<lb
 n="0237b07" ed="T"/>是際者，亦不在法，亦不在善惡，諸法亦如是。<lb
 n="0237b08" ed="T"/>其知是者，審以知之。凡之知者，以無所知，從<lb
 n="0237b09" ed="T"/>本傳習，莫有作者，是故無有底。」佛問文殊：「何<lb
 n="0237b10" ed="T"/>謂是慧？」「審是慧者，是故慧。」復問：「何所道念名<lb
 n="0237b11" ed="T"/>曰道。」報言：「所念道無念，是故道。」佛語文殊：<lb
 n="0237b12" ed="T"/>「以有念言無念，當以何法教新學若男子女<lb
 n="0237b13" ed="T"/>人？」文殊言：「亦無所出，亦無解，婬怒癡無有<lb
 n="0237b14" ed="T"/>極，以是法教一切，以故無有根，是故不可出、<lb
 n="0237b15" ed="T"/>不可解。其言我能壞本際，以不能；其言我能<lb
 n="0237b16" ed="T"/>斷生，是亦不能。不捨俗事，不念近道，作是者，<lb
 n="0237b17" ed="T"/>乃可教於凡人。」文殊問佛：「持何法教學？」佛言：<lb
 n="0237b18" ed="T"/>「我所教，不壞色痛痒思想死生識，無所壞；<lb
 n="0237b19" ed="T"/>亦不教壞婬怒癡，令得不可計數法。以是法<lb
 n="0237b20" ed="T"/>教作佛道者，我用是故自致得佛。」佛語文殊：<lb
 n="0237b21" ed="T"/>「無所壞法故致佛，無所得法能成佛，佛者則<lb
 n="0237b22" ed="T"/>法身，諸種力、無所畏，悉法身之所入。所以<lb
 n="0237b23" ed="T"/>者何？莫能分一身者而為法身，法身無有<lb
 n="0237b24" ed="T"/>數。何以故？不言是凡人、是不凡人，法身等無<lb
 n="0237b25" ed="T"/>差特，無所散身是為法身。譬如四瀆悉歸於<lb
 n="0237b26" ed="T"/>海，合為一味，若干名法為一法身，諸所有種<lb
 n="0237b27" ed="T"/>各各有名，合會聚之名曰穀。若俗事道事，悉<lb
 n="0237b28" ed="T"/>合為一法身。所以者何？不可指示是為俗事，<lb
 n="0237b29" ed="T"/>道事亦不可說，是俗事身是為法身，亦不可<pb n="0237c" id="T12.0356.0237c" ed="T"/><lb
 n="0237c01" ed="T"/>見視，如我所說法身。其有信二知者，所作眾<lb
 n="0237c02" ed="T"/>惡悉以除盡。」文殊言：「於法身，亦不見生天上，<lb
 n="0237c03" ed="T"/>亦不見在人間，亦不見在三道，亦不在泥洹。」<lb
 n="0237c04" ed="T"/>佛語文殊：「今若所說乃爾。若有人問汝者，佛<lb
 n="0237c05" ed="T"/>現說有五道。當何以解之？」文殊言：「譬若如人<lb
 n="0237c06" ed="T"/>臥中，見入泥犁，若作禽獸、薜荔，上在天上、若<lb
 n="0237c07" ed="T"/>在人中，覺則無所見。其法身無所著。所以<lb
 n="0237c08" ed="T"/>者何？但有數故。數者墮俗，若羅漢、辟支佛，<lb
 n="0237c09" ed="T"/>上至佛，俱等一法身。所以者何？不可分別故。<lb
 n="0237c10" ed="T"/>譬如若干種寶可別知，法身而不別。所以者<lb
 n="0237c11" ed="T"/>何？不可別故，無生無死故。法身無所生、無所<lb
 n="0237c12" ed="T"/>滅。所以者何？常住故。亦無有垢，亦無有淨。<lb
 n="0237c13" ed="T"/>所以者何？無有過者，亦無脫亦無所脫。」佛<lb
 n="0237c14" ed="T"/>者無所不知，復問文殊：「知法身不？」文殊言：「若<lb
 n="0237c15" ed="T"/>得者可知。」佛問文殊：「乃知世間所在處不？」則<lb
 n="0237c16" ed="T"/>言：「知。」佛言：「何所是？」文殊言：「其化人處世，在是<lb
 n="0237c17" ed="T"/>世間者，但有名求如毛際，而無為我說者，其<lb
 n="0237c18" ed="T"/>世亦不離法身。」佛復問：「世所在何所？」文殊言：<lb
 n="0237c19" ed="T"/>「譬如雲所在無所在，亦不羸亦不強，是則世<lb
 n="0237c20" ed="T"/>世之相。」佛問文殊：「汝謂我滅不？」文殊言：「不。何<lb
 n="0237c21" ed="T"/>以故？法身無有生，若有生乃有滅。法身者不<lb
 n="0237c22" ed="T"/>生故，知佛而不滅。」佛問文殊：「若聞已過去恒<lb
 n="0237c23" ed="T"/>邊沙佛悉般泥洹，汝信不？」則言：「信。」佛言：「云何<lb
 n="0237c24" ed="T"/>信？」文殊言：「其佛者悉佛所化，化般泥洹故，而<lb
 n="0237c25" ed="T"/>信之。」佛問文殊：「汝見人臨死時，知所趣向？」<lb
 n="0237c26" ed="T"/>則答言：「而人不可知，何況所趣向。」佛語文<lb
 n="0237c27" ed="T"/>殊：「乃可聚會說法。」文殊言：「誰欲聽？」佛言：「欲<lb
 n="0237c28" ed="T"/>聽聚會者。」文殊白佛：「當因何法有所說？」佛言：<lb
 n="0237c29" ed="T"/>「說法身。」則言：「不見法身，當何以說之？」佛語文<pb n="0238a" id="T12.0356.0238a" ed="T"/><lb
 n="0238a01" ed="T"/>殊：「若所說法身不可見，其在會中未曉者，聞<lb
 n="0238a02" ed="T"/>其所言其心恐懼。」文殊言：「若恐懼其本際已<lb
 n="0238a03" ed="T"/>恐懼。」佛言：「本際無恐懼，未曉者亦不恐懼。」文<lb
 n="0238a04" ed="T"/>殊言：「諸法無有恐懼者，若金剛。」佛問：「何謂金<lb
 n="0238a05" ed="T"/>剛？」答言：「無能截斷者，以故名曰金剛。佛不可<lb
 n="0238a06" ed="T"/>議，諸法亦不可議，以是為金剛。」佛言：「何所為<lb
 n="0238a07" ed="T"/>金剛者？」文殊言：「勝諸法故，佛者法法之審故，<lb
 n="0238a08" ed="T"/>是為金剛。」「佛以何因為金剛？」則答言：「所有無<lb
 n="0238a09" ed="T"/>所有，一一求之無所有，故曰空。空者是佛，以<lb
 n="0238a10" ed="T"/>是為金剛。一切諸法皆佛，依無所依，是故金<lb
 n="0238a11" ed="T"/>剛。」「何緣是為金剛？」則言：「無所依者無所近，是<lb
 n="0238a12" ed="T"/>故為金剛。」佛語文殊：「今我欲作感應，令阿難<lb
 n="0238a13" ed="T"/>來。所以者何？為一切受法故。」文殊問佛：「屬所<lb
 n="0238a14" ed="T"/>說法，無所見無所得，阿難來者當取何法？」佛<lb
 n="0238a15" ed="T"/>言：「善哉善哉！如文殊所說。」佛言：「我見東方無<lb
 n="0238a16" ed="T"/>央數阿僧祇剎土諸佛皆悉說是。」舍利弗出<lb
 n="0238a17" ed="T"/>其所止處，到文殊所，見而不在，便至佛所，於<lb
 n="0238a18" ed="T"/>門外住。佛謂文殊言：「呼舍利弗入。」文殊問佛：<lb
 n="0238a19" ed="T"/>「本際法身有中有外有內，當從何所得？」佛言：<lb
 n="0238a20" ed="T"/>「不可得。」答言：「本際以無際。」復言：「舍利弗者亦<lb
 n="0238a21" ed="T"/>在法身中，不而所從來，當所入。」佛語文殊：「若<lb
 n="0238a22" ed="T"/>為苦，舍利弗為不苦。譬如諸聲聞在內與我<lb
 n="0238a23" ed="T"/>俱語，而若在外住，不用時入，是不為煩。」答<lb
 n="0238a24" ed="T"/>言：「雖在外住亦不苦亦不煩。」佛問：「若以何故，<lb
 n="0238a25" ed="T"/>不苦不煩？」文殊言：「佛為聲聞說法，我亦如是，<lb
 n="0238a26" ed="T"/>故不苦不煩。所以者何？諸佛所離法身故。」文<lb
 n="0238a27" ed="T"/>殊言：「譬如恒邊沙劫不見佛，亦不得入，亦不<lb
 n="0238a28" ed="T"/>苦不煩。所以故，佛所說法亦無增無減。所<lb
 n="0238a29" ed="T"/>以者何？諸法無有主，以是故無苦無煩。諸所<pb n="0238b" id="T12.0356.0238b" ed="T"/><lb
 n="0238b01" ed="T"/>有名，佛因是而教人。所以者何？佛以是教故。」<lb
 n="0238b02" ed="T"/>佛遙問舍利弗：「汝悉聞文殊所語不？」舍利弗<lb
 n="0238b03" ed="T"/>言：「惟，佛勿以自勞，願樂於是往聽其法。」文<lb
 n="0238b04" ed="T"/>殊白佛：「可令舍利弗來入。」佛遙謂舍利弗前。<lb
 n="0238b05" ed="T"/>前已，作禮就坐。文殊謂舍利弗：「於是法中何<lb
 n="0238b06" ed="T"/>所而尊，欲入聽之？」「聞說尊法，愛樂欲聞，故入<lb
 n="0238b07" ed="T"/>欲聽。」文殊言：「審如若所說，是法實尊，甚深甚<lb
 n="0238b08" ed="T"/>深。何以故？是法無有二心故。所以者何？非若<lb
 n="0238b09" ed="T"/>所知，不在其中，諸羅漢辟支佛亦復如是，及<lb
 n="0238b10" ed="T"/>求佛道者。何以故？不可得故，亦不從悕望得，<lb
 n="0238b11" ed="T"/>以是故無能在其中。本清淨故，諸法亦清<lb
 n="0238b12" ed="T"/>淨。」舍利弗問文殊：「所以羅漢不在其中？」文殊<lb
 n="0238b13" ed="T"/>言：「婬怒盡是為羅漢，無所住、無所成，當在何<lb
 n="0238b14" ed="T"/>所中？」舍利弗言：「故到人處不見，以是故來至<lb
 n="0238b15" ed="T"/>聞，但欲聞深法故。」舍利弗言：「我從佛，若從<lb
 n="0238b16" ed="T"/>人，聞其法誠無厭極時。」文殊言：「於法無厭極，<lb
 n="0238b17" ed="T"/>如舍利弗所語。」文殊問：「法身能有所受法不？<lb
 n="0238b18" ed="T"/>何故而無厭極？」舍利弗言：「法身無所受。」「其本<lb
 n="0238b19" ed="T"/>際有所受不？」舍利弗言：「無所受。」文殊答舍利<lb
 n="0238b20" ed="T"/>弗：「本際無所受故，而若無厭極。」文殊言：「若本<lb
 n="0238b21" ed="T"/>際受法，汝有厭極？」舍利弗言：「除佛所說，我之<lb
 n="0238b22" ed="T"/>所說無有與等。」文殊言：「汝能自信其法至泥<lb
 n="0238b23" ed="T"/>洹，若自信不至泥洹。」舍利弗言：「從本以悉般<lb
 n="0238b24" ed="T"/>泥洹。」文殊言：「寧自信，常於是不動轉？」舍利弗<lb
 n="0238b25" ed="T"/>言：「信。」復問：「從何所信？」則答言：「法身無所生、無<lb
 n="0238b26" ed="T"/>所滅，故知無所動轉。」復問：「信羅漢盡無有餘、<lb
 n="0238b27" ed="T"/>無所復知不？」舍利弗言：「信。」「從何所信？」「其知以<lb
 n="0238b28" ed="T"/>無所復有，故無所知，無所知者無所止，故曰<lb
 n="0238b29" ed="T"/>盡。」文殊言：「羅漢盡故如是，何以故？」舍利弗<pb n="0238c" id="T12.0356.0238c" ed="T"/><lb
 n="0238c01" ed="T"/>言：「悉捨諸法無所得故。」文殊問：「汝信以恒邊<lb
 n="0238c02" ed="T"/>沙佛般泥洹以不般泥洹？」舍利弗言：「信。」「從何<lb
 n="0238c03" ed="T"/>所信？」「法身不生不死故，不般泥洹。」文殊問：「信<lb
 n="0238c04" ed="T"/>諸佛為一佛不？」舍利弗言：「信。」「從何所信之？」答<lb
 n="0238c05" ed="T"/>曰：「一法身無有二故。」文殊問：「信諸所有剎土<lb
 n="0238c06" ed="T"/>為一剎土不？」舍利弗言：「信。」「從何所信？」答言：「所<lb
 n="0238c07" ed="T"/>有盡故。」文殊復問：「能信一切法，無所識、無所<lb
 n="0238c08" ed="T"/>脫、無所念、無有證？」舍利弗言：「信。」「從何所信？」<lb
 n="0238c09" ed="T"/>「無自然而知自然者，故無所識、無所脫、無所<lb
 n="0238c10" ed="T"/>念、無有證，亦不生不滅，亦不見亦不有見，本<lb
 n="0238c11" ed="T"/>際無處，所以故信。」文殊復問：「信法身住，無所<lb
 n="0238c12" ed="T"/>生、無所滅、無所止？」舍利弗言：「信。」「從何所信之？」<lb
 n="0238c13" ed="T"/>「亦不是法，有所生、有所滅、有所止，以故信。」文<lb
 n="0238c14" ed="T"/>殊問：「能信不可計法身所從出，能知處不？」舍<lb
 n="0238c15" ed="T"/>利弗言：「信。」「從何所信？」答言：「法身者亦無婬怒<lb
 n="0238c16" ed="T"/>癡故，信之而無處。」復問舍利弗：「乃信諸法依、<lb
 n="0238c17" ed="T"/>佛依、無所依等不？」答言：「信之。」「從何所信？」答言：<lb
 n="0238c18" ed="T"/>「無所止。無所止者，謂不可見之所依。」文殊言：<lb
 n="0238c19" ed="T"/>「善哉善哉！舍利弗！如若之境界，我悉問之，若<lb
 n="0238c20" ed="T"/>皆答其所知。」舍利弗語文殊：「今我所聞者，以<lb
 n="0238c21" ed="T"/>念不復忘。」佛謂舍利弗：「若有男子女人聞是<lb
 n="0238c22" ed="T"/>法，持諷誦讀，為一切人廣說，為解其義，疾得<lb
 n="0238c23" ed="T"/>所欲。」文殊語舍利弗：「今佛所說無有異。」舍利<lb
 n="0238c24" ed="T"/>弗白佛：「以供養前佛者，所以彼者來悉得是<lb
 n="0238c25" ed="T"/>印。是法名曰何等？當云何行？」「名曰『問法身』、<lb
 n="0238c26" ed="T"/>『寶積』、『持本際』、『持無所處』，所持持一切諸法，無<lb
 n="0238c27" ed="T"/>所罣礙。其從若聞是者，便因是法悉逮得，<lb
 n="0238c28" ed="T"/>其聞者復教詔餘人，展轉相開導。所以者何？<lb
 n="0238c29" ed="T"/>文少而解多。」佛說是經，舍利弗、羅漢，文殊<pb n="0239a" id="T12.0356.0239a" ed="T"/><lb
 n="0239a01" ed="T"/>師利、菩薩，諸天人、世間人民、龍、鬼神，一切歡<lb
 n="0239a02" ed="T"/>喜，作禮而去。</ab></div><lb
 n="0239a03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>佛說寶積三昧文殊問法身經</ab>
</body></text></TEI>