<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">佛說㮈女祇域因緣經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T14</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T14n0553</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><pb ed="T" id="T14.0553.0896c" n="0896c"/><lb
 n="0896c01" ed="T"/><lb
 ed="T" n="0896c02"/><lb
 n="0896c03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說㮈女祇域因緣經</ab><lb
 ed="T" n="0896c04"/><lb
 ed="T" n="0896c05"/><byline>後漢安息國三藏安世高譯</byline><lb
 ed="T" n="0896c06"/><div type='jing' level='1'><ab type='prose'>如是我聞：一時，佛在羅閱祇國，與大比丘千<lb
 n="0896c07" ed="T"/>二百五十人俱、菩薩摩訶薩、天龍八部，大<lb
 n="0896c08" ed="T"/>眾集會說法。時世人民，施者無量。有一貧<lb
 n="0896c09" ed="T"/>人，唯有一爛壞手巾，意欲布施，懼此物惡，<lb
 ed="T" n="0896c10"/>猶豫未決。爾時，座中有一比丘尼，名曰㮈女，<lb
 n="0896c11" ed="T"/>即從座起，整服作禮，長跪叉手，白佛言：「世<lb
 ed="T" n="0896c12"/>尊！我自念先世生波羅㮈國，為貧女人。時<lb
 ed="T" n="0896c13"/>世有佛，名曰迦葉，時與大眾圍繞說法。坐<lb
 n="0896c14" ed="T"/>聞經，歡喜，意欲布施，顧無所有，自惟貧賤，<lb
 ed="T" n="0896c15"/>心用悲感，詣他園圃，求乞果蓏，當以施佛。<lb
 ed="T" n="0896c16"/>時得一㮈，大而香好，擎一盂水并㮈一枚，<lb
 ed="T" n="0896c17"/>奉迦葉佛及諸眾僧。佛知至意，呪願受之，<lb
 n="0896c18" ed="T"/>分布水㮈，一切周普。緣此福祚，壽盡生天，<lb
 ed="T" n="0896c19"/>得為天后；下生世間，不由胞胎，九十一劫，<lb
 n="0896c20" ed="T"/>生㮈華中，端正鮮潔，常識宿命，今值世尊<lb
 n="0896c21" ed="T"/>開示道眼。」爾時㮈女以偈頌曰：<lb
 n="0896c22" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「三尊慈潤普，　　慧度無男女，　　<lb
 ed="T" n="0896c23"/>水果施弘報，　　緣得離眾苦。　　<lb
 ed="T" n="0896c24"/>在世生華中，　　上則為天后，　　<lb
 ed="T" n="0896c25"/>自歸聖眾祐，　　福田最深厚。」　　
</ab><lb
 ed="T" n="0896c26"/><ab type='prose'>比丘尼㮈女，禮已還坐。<lb
 ed="T" n="0896c27"/>佛在世時，維耶梨國王苑中，自然生<lb
 n="0896c28" ed="T"/>一㮈樹，枝葉繁茂，實又加大，既有光色，香<lb
 n="0896c29" ed="T"/>美非凡。王寶愛此㮈，自非中宮尊貴美人，<pb n="0897a" ed="T" id="T14.0553.0897a"/><lb
 ed="T" n="0897a01"/>不得啖此㮈果。國中有梵志居士，財富無數，<lb
 n="0897a02" ed="T"/>一國無雙，又聰明博達，才智超群，王重愛<lb
 ed="T" n="0897a03"/>之，用為大臣。王請梵志飯食，食畢以一㮈<lb
 n="0897a04" ed="T"/>實與之。梵志見㮈香美非凡，乃問王曰：「此<lb
 ed="T" n="0897a05"/>㮈樹下，寧有小栽可得乞不？」王曰：「大多小<lb
 ed="T" n="0897a06"/>栽，吾恐妨其大樹，輒除去之。卿若欲得，今<lb
 n="0897a07" ed="T"/>當相與。」即以一㮈栽與梵志。梵志得歸種之，<lb
 n="0897a08" ed="T"/>朝夕溉灌，日日長大，枝條茂好，三年生實，光<lb
 ed="T" n="0897a09"/>彩大小，如王家㮈。梵志大喜，自念：「我家資<lb
 n="0897a10" ed="T"/>財無數，不減於王，唯無此㮈，以為不如，<lb
 n="0897a11" ed="T"/>今已得之，為無減王。」即取食之，而大苦澁，<lb
 ed="T" n="0897a12"/>了不可食。梵志更大愁惱，乃退思惟：「當是<lb
 n="0897a13" ed="T"/>土無肥潤故耳。」乃捉取百牛之乳以飲一<lb
 n="0897a14" ed="T"/>牛，復取此一牛乳煎之為醍醐，以灌㮈<lb
 n="0897a15" ed="T"/>根。日日灌之，到至明年，實乃甘美，如王家<lb
 n="0897a16" ed="T"/>㮈。而㮈樹邊，忽復生一瘤節，大如手拳，<lb
 n="0897a17" ed="T"/>日日增長，梵志心念：「忽有此瘤節，恐妨其<lb
 n="0897a18" ed="T"/>實。」適欲斫去，恐復傷樹，連日思惟，遲徊未<lb
 ed="T" n="0897a19"/>決。而節中忽生一枝，正指上向，洪直調好，<lb
 n="0897a20" ed="T"/>高出樹巔，去地七丈。其杪乃分作諸枝，周<lb
 n="0897a21" ed="T"/>圍旁出，形如偃蓋，花葉茂好，勝於本樹。<lb
 ed="T" n="0897a22"/>梵志怪之：「不知枝上當何所有？」乃作棧閣，<lb
 n="0897a23" ed="T"/>登而視之。見枝上偃蓋之中，乃有池水，既<lb
 ed="T" n="0897a24"/>清且香，又有眾華，彩色鮮明。披視華下，<lb
 ed="T" n="0897a25"/>有一女兒，在池水中，梵志抱取，歸養長<lb
 ed="T" n="0897a26"/>之，名曰㮈女。至年十五，顏色端正，天下無<lb
 ed="T" n="0897a27"/>雙，宣聞遠國。有七國王，同時俱來，詣梵志<lb
 ed="T" n="0897a28"/>所，求娉㮈女，以為夫人。梵志大恐怖，不知<lb
 ed="T" n="0897a29"/>當以與誰？乃於園中架一高樓，以㮈女著<pb id="T14.0553.0897b" ed="T" n="0897b"/><lb
 n="0897b01" ed="T"/>上，出謂諸王曰：「此女非我所生，自出於㮈<lb
 ed="T" n="0897b02"/>樹之上，亦不知是天、龍、鬼神女耶？鬼魅之<lb
 ed="T" n="0897b03"/>物？今七王求之，我設與一王，六王當怒，不<lb
 ed="T" n="0897b04"/>敢愛惜也。女今在園中樓上，諸王便自平議，<lb
 n="0897b05" ed="T"/>有應得者便自取去，非我所制也。」於是七王<lb
 n="0897b06" ed="T"/>口共爭之，紛紜未決。至其夜，瓶沙王從<lb
 ed="T" n="0897b07"/>伏瀆中入，登樓就之共宿。明晨當去，㮈女<lb
 n="0897b08" ed="T"/>白曰：「大王！幸枉威尊，接逮於我，今復相捨<lb
 ed="T" n="0897b09"/>而去。若其有子，則是王種，當何所付？」王<lb
 n="0897b10" ed="T"/>曰：「若是男兒，當以還我；若是女兒，便以與<lb
 ed="T" n="0897b11"/>汝。」王則脫手金鐶之印以付㮈女，以是為<lb
 ed="T" n="0897b12"/>信。便出語群臣言：「我已得㮈女與一宿，亦<lb
 n="0897b13" ed="T"/>無奇異，故如凡人，故不取耳。」瓶沙軍中皆<lb
 ed="T" n="0897b14"/>稱萬歲，曰：「我王已得㮈女。」六王聞之便各還<lb
 ed="T" n="0897b15"/>去。<lb
 ed="T" n="0897b16"/>瓶沙王去後，遂便有娠。時㮈女勅守門人<lb
 n="0897b17" ed="T"/>言：「若有求見我者，當語言我病。」後日，月滿<lb
 ed="T" n="0897b18"/>生一男兒，顏貌端正，兒生則手持針藥囊。梵<lb
 n="0897b19" ed="T"/>志曰：「此國王之子，而執醫器，必醫王也。」時<lb
 n="0897b20" ed="T"/>㮈女即以白衣裹兒，勅婢持棄著巷中，婢即<lb
 ed="T" n="0897b21"/>受勅，抱往棄之。時王子無畏，清旦乘車，往<lb
 n="0897b22" ed="T"/>欲見大王，遣人除屏道路。時王子遙見道中<lb
 ed="T" n="0897b23"/>有白物，即住車問傍人言：「此白物是何等？」<lb
 ed="T" n="0897b24"/>答言：「此是小兒。」問言：「死活？」答言：「故活。」王<lb
 n="0897b25" ed="T"/>子勅人抱取，即覓乳母養之以活。梵志將<lb
 ed="T" n="0897b26"/>此小兒還付㮈女，名曰祇域。至年八歲，聰明<lb
 n="0897b27" ed="T"/>高才，學問、書䟽越殊倫匹，與隣比小兒遊戲，<lb
 n="0897b28" ed="T"/>心常輕諸小兒，以不如己。諸小兒共罵之<lb
 n="0897b29" ed="T"/>曰：「無父之子，婬女所生，何敢輕我？」祇域愕<pb ed="T" id="T14.0553.0897c" n="0897c"/><lb
 n="0897c01" ed="T"/>然，默而不答。便歸問母曰：「我視子曹皆<lb
 ed="T" n="0897c02"/>不如我，而反罵我言：『無父之子。』我父今<lb
 ed="T" n="0897c03"/>者，為在何許？」母曰：「汝父者，正瓶沙王是<lb
 ed="T" n="0897c04"/>也。」祇域曰：「瓶沙王乃在羅閱祇國，去此五<lb
 n="0897c05" ed="T"/>百里，何緣生我？若如母言，何以證之？」<lb
 n="0897c06" ed="T"/>母則出印鐶示之曰：「此則汝父鐶也。」祇域<lb
 ed="T" n="0897c07"/>省之，見有瓶沙王印文，便奉持此鐶往<lb
 n="0897c08" ed="T"/>到羅閱祇。徑入宮門，門無訶者，即到王前。<lb
 ed="T" n="0897c09"/>為王作禮，長跪白王言：「我是王子，㮈女所<lb
 ed="T" n="0897c10"/>生，今年八歲，始知是大王種類，故持鐶印<lb
 ed="T" n="0897c11"/>信，遠來歸家。」王見印文，覺憶昔之誓，知是<lb
 ed="T" n="0897c12"/>其子，愴然矜之，以為太子。涉歷二年，後<lb
 ed="T" n="0897c13"/>阿闍世王生，祇域因白王曰：「我初生時<lb
 n="0897c14" ed="T"/>手把針藥囊，是應當為醫也。王雖以我為太<lb
 ed="T" n="0897c15"/>子，非我所樂；王今自有嫡子生矣，應襲尊<lb
 n="0897c16" ed="T"/>嗣，我願得行學醫術。」王則聽之，王曰：「汝不<lb
 ed="T" n="0897c17"/>為太子者，不得空食王祿，應學醫道。」王即<lb
 ed="T" n="0897c18"/>命勅國中諸上手醫，盡術教之，而祇域但行<lb
 n="0897c19" ed="T"/>嬉戲，未曾受學。諸師責謂之曰：「醫術鄙陋，<lb
 ed="T" n="0897c20"/>誠非太子至尊所宜當學，然大王之命不可<lb
 ed="T" n="0897c21"/>違廢。受勅已來，積有日月，而太子初不受<lb
 ed="T" n="0897c22"/>半言之方，若王問我，我何以對？」祇域曰：「我<lb
 ed="T" n="0897c23"/>生而有醫證在手，故白大王捐棄榮號求<lb
 n="0897c24" ed="T"/>學醫術，豈復懈怠煩師督促？直以諸師之<lb
 n="0897c25" ed="T"/>道無足學者故耳。」便取本草藥方、針脈諸經，<lb
 ed="T" n="0897c26"/>具難問師，師窮無以答，皆下為祇域作禮，<lb
 ed="T" n="0897c27"/>長跪叉手曰：「今日益知太子神聖，實非我等<lb
 n="0897c28" ed="T"/>所及也。向所問諸事，皆是我師歷世疑義<lb
 n="0897c29" ed="T"/>所不能通，願太子具悉說之，開解我曹生年<pb ed="T" id="T14.0553.0898a" n="0898a"/><lb
 n="0898a01" ed="T"/>之結。」祇域便為解說其義，諸醫歡喜皆更起，<lb
 ed="T" n="0898a02"/>頭面作禮，承受其法。<lb
 n="0898a03" ed="T"/>爾時，祇域即自念言：「王勅諸醫都無可學者，<lb
 ed="T" n="0898a04"/>誰當教我學醫道？時聞彼德叉尸羅國，有<lb
 n="0898a05" ed="T"/>醫姓阿提梨，字賓迦羅，極善醫道，彼能教<lb
 n="0898a06" ed="T"/>我。」爾時，祇域童子即往彼國，詣賓迦羅所<lb
 ed="T" n="0898a07"/>白言：「大師！我今請仁者以為師範。」從學醫<lb
 n="0898a08" ed="T"/>術，經七年已，自念言：「我今習學醫術，何當<lb
 n="0898a09" ed="T"/>有已？」即往師所白言：「我今習學醫術，何當<lb
 ed="T" n="0898a10"/>有已？」時師即與一籠器及掘草之具：「汝可於<lb
 ed="T" n="0898a11"/>德叉尸羅國面一由旬，求覓諸草，有非是藥<lb
 n="0898a12" ed="T"/>者持來。」時祇域即如師勅，於德叉尸羅國面<lb
 ed="T" n="0898a13"/>一由旬，求覓非是藥者，周竟，不得非是藥者，<lb
 n="0898a14" ed="T"/>所見草木一切物，善能分別知有所用處，無<lb
 ed="T" n="0898a15"/>非藥者。彼即空還，往師所白如是言：「師今<lb
 n="0898a16" ed="T"/>當知，我於德叉尸羅國求非藥草者，面一由<lb
 ed="T" n="0898a17"/>旬周竟，不見非藥者，所見草木盡能分別，<lb
 n="0898a18" ed="T"/>所入用處。」師答祇域言：「汝今可去，醫道已<lb
 ed="T" n="0898a19"/>成。我於閻浮提中，最為第一；我若死後，次<lb
 ed="T" n="0898a20"/>復有汝。」<lb
 ed="T" n="0898a21"/>於是，祇域便行治病，所治輒愈，國內知名。後<lb
 ed="T" n="0898a22"/>欲入宮，於宮門前逢一小兒擔樵，祇域望<lb
 ed="T" n="0898a23"/>視，悉見此兒五藏、腸胃，縷悉分明。祇域<lb
 ed="T" n="0898a24"/>心念：「《本草經》說，有藥王樹，從外照內，見人腹<lb
 ed="T" n="0898a25"/>藏。此兒樵中得無有藥王耶？」即往問兒：「賣<lb
 ed="T" n="0898a26"/>樵幾錢？」兒白：「十錢。」便雇錢取樵。下樵置地，<lb
 ed="T" n="0898a27"/>闇冥不見腹中。祇域更心思惟：「不知束中<lb
 ed="T" n="0898a28"/>何所為是藥王？」便解兩束，一一取之以著<lb
 ed="T" n="0898a29"/>小兒腹上，無所照見，輒復更取，如是盡兩<pb ed="T" id="T14.0553.0898b" n="0898b"/><lb
 n="0898b01" ed="T"/>束樵；最後有一小枝，栽長尺餘，試取以<lb
 ed="T" n="0898b02"/>照，具見腹內。祇域大喜，知此小枝定是藥<lb
 n="0898b03" ed="T"/>王，悉還兒樵。兒既已得錢，樵又如故，歡<lb
 n="0898b04" ed="T"/>喜而去。<lb
 ed="T" n="0898b05"/>爾時，祇域自念：「我今先當治誰？此國既小，<lb
 ed="T" n="0898b06"/>又在邊方。我今寧可還本國，始開醫道。」於即<lb
 ed="T" n="0898b07"/>還歸婆迦陀城。婆迦陀城中，有大長者，其<lb
 ed="T" n="0898b08"/>婦十二年中常患頭痛，眾醫治之而不能<lb
 n="0898b09" ed="T"/>差。時祇域聞之，即往其家語守門人言：「白汝<lb
 ed="T" n="0898b10"/>長者，有醫在門外。」時守門人即入白：「門外有<lb
 n="0898b11" ed="T"/>醫。」長者婦問言：「醫形貌何似？」答言：「是年少。」<lb
 n="0898b12" ed="T"/>彼自念言：「老宿諸醫治亦不差，況復年少？」<lb
 n="0898b13" ed="T"/>即勅守門人語言：「我今不須醫。」守門人即<lb
 ed="T" n="0898b14"/>出語言：「我已為汝白長者，長者婦言：『今不<lb
 ed="T" n="0898b15"/>須醫。』」祇域復言：「汝可白汝長者婦，但聽我<lb
 ed="T" n="0898b16"/>治，若差者隨意與我物。」時守門人復白之：「醫<lb
 ed="T" n="0898b17"/>作如是言：『但聽我治，若差隨意與我物。』」長<lb
 ed="T" n="0898b18"/>者婦聞已，自念言：「若如是無所損。」勅守門<lb
 ed="T" n="0898b19"/>人喚入。時祇域入詣長者婦所，問言：「何所<lb
 n="0898b20" ed="T"/>患苦？」答言患如是、如是。復問：「病從何起？」<lb
 n="0898b21" ed="T"/>答言從如是、如是起。復問：「病來久近？」答言<lb
 ed="T" n="0898b22"/>病如許時。彼問已語言：「我能治汝。」彼即取<lb
 n="0898b23" ed="T"/>好藥，以酥煎之，灌長者婦鼻，病者口中酥、<lb
 n="0898b24" ed="T"/>唾俱出。時病人即器承之，酥便收取，唾別<lb
 n="0898b25" ed="T"/>棄之。時祇域見已，心懷愁惱：「如是少酥不<lb
 ed="T" n="0898b26"/>淨，猶尚慳惜，況能報我？」病者見已，問祇域<lb
 n="0898b27" ed="T"/>言：「汝愁惱耶？」答言：「實爾。」問言：「何故愁惱？」<lb
 n="0898b28" ed="T"/>答言：「我自念言：此少酥不淨，猶尚慳惜，況<lb
 ed="T" n="0898b29"/>能報我？以是故愁耳。」長者婦答言：「為家不<pb id="T14.0553.0898c" ed="T" n="0898c"/><lb
 n="0898c01" ed="T"/>易，棄之何益？可用燃燈，是故收取。汝但治<lb
 ed="T" n="0898c02"/>病，何憂如是？」彼即治之，後病得差。時長者<lb
 ed="T" n="0898c03"/>婦，與四十萬兩金，并奴婢、車馬。時祇域得<lb
 ed="T" n="0898c04"/>此物已，還王舍城，詣無畏王子門，語守門<lb
 ed="T" n="0898c05"/>人言：「汝往白王言：『祇域在外。』」守門人即入<lb
 ed="T" n="0898c06"/>白王，王勅守門人喚入。祇域入已，前頭面禮<lb
 n="0898c07" ed="T"/>已，在一面住，以前因緣，具白無畏王子言：<lb
 n="0898c08" ed="T"/>「以今所得物盡用上王。」王子言：「且止，不須。<lb
 n="0898c09" ed="T"/>便為供養已，汝自用之。」此是祇域最初治病。<lb
 ed="T" n="0898c10"/>爾時拘睒彌國，有長者子，輪上嬉戲，腸結<lb
 n="0898c11" ed="T"/>腹內，食飲不消，亦不得出，彼國無能治者。<lb
 ed="T" n="0898c12"/>彼聞摩竭國有大醫善能治病，即遣使白王：<lb
 n="0898c13" ed="T"/>「拘睒彌長者子病，祇域能治，願王遣來。」時<lb
 ed="T" n="0898c14"/>瓶沙王，喚祇域問言：「拘睒彌長者子病，汝<lb
 n="0898c15" ed="T"/>能治不？」答言：「能！」「若能，汝可往治之。」時祇域<lb
 n="0898c16" ed="T"/>乘車，詣拘睒彌。祇域始至，長者子已死，伎<lb
 ed="T" n="0898c17"/>樂送出。祇域聞聲即問言：「此是何等伎樂鼓<lb
 ed="T" n="0898c18"/>聲？」傍人答言：「是汝所為來長者子已死，是<lb
 n="0898c19" ed="T"/>彼伎樂音聲。」祇域善能分別一切音聲，即言<lb
 ed="T" n="0898c20"/>語：「使迴還，此非死人。」語已，即便迴還。時祇<lb
 n="0898c21" ed="T"/>域即下車，取利刀破腹，披腸結處，示其父<lb
 ed="T" n="0898c22"/>母諸親，語言：「此是輪上嬉戲使腸結如是，<lb
 ed="T" n="0898c23"/>食飲不消，非是死也。」即為解腹，還復本處，<lb
 ed="T" n="0898c24"/>縫皮肉合，以好藥塗之，瘡即愈，毛還生，與<lb
 ed="T" n="0898c25"/>無瘡處不異。時長者子，即報祇域四十萬兩<lb
 n="0898c26" ed="T"/>金，婦亦與四十萬兩金，長者父母亦爾，各<lb
 n="0898c27" ed="T"/>與四十萬兩金。祇域念言：「夫為師者須報其<lb
 ed="T" n="0898c28"/>恩。今持一百六十萬兩金，與德叉尸羅國大<lb
 n="0898c29" ed="T"/>師賓迦羅。」念已，持金詣師所，頭面禮師足，<pb ed="T" id="T14.0553.0899a" n="0899a"/><lb
 n="0899a01" ed="T"/>奉上此金：「唯願大師哀愍納受！」師曰：「便為<lb
 ed="T" n="0899a02"/>供養已，我不須此寶。」祇域慇懃至到，賓迦羅<lb
 ed="T" n="0899a03"/>乃受此金，祇域奉辭禮足而去。<lb
 n="0899a04" ed="T"/>爾時，國中有迦羅越家女，年十五臨當嫁日，<lb
 ed="T" n="0899a05"/>忽頭痛而死。祇域聞之往至其家，問女父曰：<lb
 ed="T" n="0899a06"/>「此女常有何病，乃致夭亡？」父曰：「女小有頭<lb
 n="0899a07" ed="T"/>痛，日月增甚，今朝發作尤甚於常，以致<lb
 ed="T" n="0899a08"/>絕命。」祇域便進，以藥王照視頭中，見有刺蟲，<lb
 ed="T" n="0899a09"/>大小相生乃數百枚，鑽食其腦，腦盡故死，<lb
 ed="T" n="0899a10"/>便以金刀披破其頭，悉出諸蟲，封著甖中。<lb
 ed="T" n="0899a11"/>以三種神膏塗瘡：一種者補蟲所食骨間之<lb
 ed="T" n="0899a12"/>瘡；一種生腦；一種治外刀瘡。告女父曰：「好<lb
 n="0899a13" ed="T"/>令安靜，慎莫使驚，十日當愈，平復如故，<lb
 ed="T" n="0899a14"/>到其日我當復來。」祇域適去，女母便更啼哭<lb
 ed="T" n="0899a15"/>曰：「我子為再死也，豈有披破頭腦當復活<lb
 ed="T" n="0899a16"/>者？父何忍使人取子那爾。」父止之曰：「祇域<lb
 ed="T" n="0899a17"/>生而把針藥，棄尊榮位，行作醫師，但為一<lb
 ed="T" n="0899a18"/>切命，此乃天之醫王，豈當妄耶？囑語汝言：<lb
 n="0899a19" ed="T"/>『慎莫使驚。』而汝今反啼哭，以驚動之，將令<lb
 ed="T" n="0899a20"/>此兒不復得生。」母聞父言，止不復哭，共養護<lb
 ed="T" n="0899a21"/>之，寂靜七日。七日晨明，女便吐氣而寤，如<lb
 n="0899a22" ed="T"/>從臥覺，曰：「我今者了不復頭痛，身體皆安。<lb
 ed="T" n="0899a23"/>誰護我者，使得如是？」父曰：「汝前已死，醫王<lb
 ed="T" n="0899a24"/>祇域故來護汝，破頭出蟲以得更生。」便開甖<lb
 n="0899a25" ed="T"/>出蟲示之，女見太便驚怖，深自慶幸：「祇<lb
 n="0899a26" ed="T"/>域神乃如是，我促得報其恩。」父曰：「祇域與<lb
 ed="T" n="0899a27"/>我期言，今日當來。」於是須臾祇域便來，女歡<lb
 n="0899a28" ed="T"/>喜出門迎，頭面作禮，長跪叉手曰：「願為<lb
 ed="T" n="0899a29"/>祇域作婢，終身供養，以報更生之恩。」祇域曰：<pb id="T14.0553.0899b" ed="T" n="0899b"/><lb
 n="0899b01" ed="T"/>「我為醫師，周行治病，居無常處，何用婢為？<lb
 n="0899b02" ed="T"/>汝必欲報恩者，與我五百兩金。我亦不用此<lb
 ed="T" n="0899b03"/>金，所以求者，凡人學道法當謝師，師雖無<lb
 ed="T" n="0899b04"/>以教我，我甞為弟子，今得汝金，當以與之。」<lb
 n="0899b05" ed="T"/>女便奉五百兩金，以上祇域。祇域受，以與<lb
 n="0899b06" ed="T"/>師，因白王：「暫歸省母到維耶梨國。」<lb
 n="0899b07" ed="T"/>爾時，國中復有迦羅越家男兒，好學武事，作<lb
 ed="T" n="0899b08"/>一木馬，高七尺餘，日日學習，騙上初學。適<lb
 n="0899b09" ed="T"/>得上馬，久久益習，忽過去失據，落地而死。<lb
 ed="T" n="0899b10"/>祇域聞之，便往以藥王照視腹中，見其肝反<lb
 n="0899b11" ed="T"/>戾向後，氣結不通故死。復以金刀破腹，手<lb
 n="0899b12" ed="T"/>探料理，還肝向前畢，以三種神膏塗之：其<lb
 n="0899b13" ed="T"/>一種補手所獲持之處；一種通利氣息；一<lb
 n="0899b14" ed="T"/>種生合刀瘡。畢囑語父曰：「慎莫令驚，三日<lb
 ed="T" n="0899b15"/>當愈。」父承教勅，寂靜養視。至於三日，兒便<lb
 ed="T" n="0899b16"/>吐氣而寤，狀如臥覺，即便起坐。須臾祇域亦<lb
 ed="T" n="0899b17"/>來，兒歡喜出門迎，頭面作禮，長跪白言：「願得<lb
 n="0899b18" ed="T"/>為祇域作奴，終身供養，以報再活之恩。」祇域<lb
 ed="T" n="0899b19"/>曰：「我為醫師，周行治病，病者之家爭為我使，<lb
 n="0899b20" ed="T"/>當用奴為？我母養我勤苦，我未有供養之恩<lb
 ed="T" n="0899b21"/>報母。卿若欲謝我恩者，可與我五百兩金，<lb
 n="0899b22" ed="T"/>以報母恩。」於是取金以上㮈女，還歸羅閱祇<lb
 ed="T" n="0899b23"/>國。祇域治此四人，馳名天下，莫不聞知。<lb
 n="0899b24" ed="T"/>又南有大國，去羅閱祇八千里，瓶沙王及諸<lb
 ed="T" n="0899b25"/>小國皆臣屬之。其王病疾積年不差，恒<lb
 ed="T" n="0899b26"/>苦瞋恚，睚眥殺人——人舉目視之亦殺，低頭<lb
 ed="T" n="0899b27"/>不仰亦殺，使人行遲亦殺，疾走亦殺。左右<lb
 ed="T" n="0899b28"/>侍者，不知當何措手足。醫師合藥，輒疑恐<lb
 n="0899b29" ed="T"/>有毒，亦殺之。前後所殺傍臣、宮女及醫師<pb n="0899c" ed="T" id="T14.0553.0899c"/><lb
 ed="T" n="0899c01"/>之輩，不可勝數。病日增甚，毒熱攻心，煩<lb
 ed="T" n="0899c02"/>懣短氣，如火燒身。聞有祇域，即為下書<lb
 n="0899c03" ed="T"/>勅瓶沙王徵召祇域。祇域聞此王多殺醫師，<lb
 n="0899c04" ed="T"/>大以恐怖，瓶沙又怜其年小恐為所殺，適<lb
 ed="T" n="0899c05"/>欲不遣，畏見誅伐，父子相守，晝夜愁憂，不<lb
 n="0899c06" ed="T"/>知何計。爾時，瓶沙王乃將祇域俱往佛所，頭<lb
 ed="T" n="0899c07"/>面禮足而白佛言：「世尊！彼王惡性，恐殺醫<lb
 ed="T" n="0899c08"/>師，為可往不？」佛告祇域：「汝宿命時與我約<lb
 ed="T" n="0899c09"/>誓，俱當救護天下，我治內病，汝治外病。今<lb
 ed="T" n="0899c10"/>我得佛，故如本願會生我前。此王病篤，遠<lb
 n="0899c11" ed="T"/>來迎汝，如何不往？急往救護之，趍作方便，<lb
 ed="T" n="0899c12"/>令病必愈，王不殺汝。」祇域便承佛威神，往<lb
 ed="T" n="0899c13"/>到王所，診省脈理，及以藥王照之，見王五<lb
 ed="T" n="0899c14"/>藏及百脈之中血氣擾擾，悉是蛇蟒之毒<lb
 n="0899c15" ed="T"/>周匝身體。祇域白王：「王病可治，治之保愈，<lb
 ed="T" n="0899c16"/>然宜入見太后諮議合藥。若不見太后，藥終<lb
 n="0899c17" ed="T"/>不成。」王聞此語，不解其故，意甚欲怒，然患<lb
 ed="T" n="0899c18"/>身病，宿聞祇域之名，故遠迎之，冀必有益，<lb
 n="0899c19" ed="T"/>且是小兒，知無他奸，忍而聽之。即遣青衣<lb
 ed="T" n="0899c20"/>黃門，將入見太后。祇域白太后：「王病可治，<lb
 n="0899c21" ed="T"/>今當合藥，宜密啟其方，不可宣露，宜屏左<lb
 ed="T" n="0899c22"/>右。」太后即逐青衣黃門去。祇域因白太后：<lb
 n="0899c23" ed="T"/>「省王病，見身中血氣悉是蛇蟒之毒，似非人<lb
 n="0899c24" ed="T"/>類。王為定是誰子？太后以實語我，我能治之；<lb
 ed="T" n="0899c25"/>若不語我，王病則不可愈。」太后曰：「我昔<lb
 n="0899c26" ed="T"/>於金柱殿中晝臥，忽有物來厭我上者，我<lb
 n="0899c27" ed="T"/>時恍惚，若夢若覺，狀如魘夢，遂與通情。忽<lb
 ed="T" n="0899c28"/>然而寤，見有大蟒，長三丈餘，從我上去，則<lb
 ed="T" n="0899c29"/>覺有軀。王實是蟒子也，我羞恥此，未曾出<pb ed="T" id="T14.0553.0900a" n="0900a"/><lb
 ed="T" n="0900a01"/>口。童子今乃覺之，何若神妙！若病可治，<lb
 n="0900a02" ed="T"/>願以王命委囑童子。今者治之，當用何藥？」<lb
 ed="T" n="0900a03"/>祇域曰：「唯有醍醐耳。」太后曰：「咄！童子慎莫<lb
 n="0900a04" ed="T"/>噵醍醐，而王大惡聞醍醐之氣，又惡聞醍<lb
 ed="T" n="0900a05"/>醐之名，前後坐口噵醍醐而死者，數千百<lb
 ed="T" n="0900a06"/>人。汝今噵此，必當殺汝。以此飲王，終不<lb
 n="0900a07" ed="T"/>得下，願更用他藥。」祇域曰：「醍醐治毒，毒病<lb
 ed="T" n="0900a08"/>惡聞醍醐是也。王病若微及是他毒，為有<lb
 n="0900a09" ed="T"/>餘藥可以愈之。蟒毒既重，又已遍身體，自<lb
 n="0900a10" ed="T"/>非醍醐終不能消。今當煎煉化令成水，無氣<lb
 n="0900a11" ed="T"/>無味，王意不覺，自當飲之。藥下必愈，無可<lb
 n="0900a12" ed="T"/>憂也。」便出，見王曰：「向入見太后，已啟藥方，<lb
 n="0900a13" ed="T"/>今當合之，十五日當成。今我有五願，王若<lb
 ed="T" n="0900a14"/>聽我，病可即愈，若不聽我，病不可愈。」王問：<lb
 ed="T" n="0900a15"/>「五願盡何等事？」<lb
 ed="T" n="0900a16"/>祇域曰：「一者、願得王甲藏中新衣未歷軀者<lb
 n="0900a17" ed="T"/>與我；二者、願得令我獨自出入，門無呵者；<lb
 n="0900a18" ed="T"/>三者、願得日日獨入見太后及王后，莫得禁<lb
 n="0900a19" ed="T"/>呵我；四者、願王飲藥當一仰令盡，莫得中息；<lb
 ed="T" n="0900a20"/>五者、願得王八千里白象，與我乘之。」王聞大<lb
 n="0900a21" ed="T"/>怒曰：「兒子何敢求是五願？促具解之。若不<lb
 n="0900a22" ed="T"/>能解，今棒殺汝。汝何敢求我新衣？為欲殺<lb
 n="0900a23" ed="T"/>我便著我衣，詐作我身耶？」<lb
 n="0900a24" ed="T"/>祇域曰：「合藥宜當精潔、齋戒，而我來日久，<lb
 n="0900a25" ed="T"/>衣被皆塵垢故，欲得王衣以之合藥。」王意解<lb
 n="0900a26" ed="T"/>曰：「如此，大佳！汝何故欲得自出入宮門令無<lb
 ed="T" n="0900a27"/>禁呵？欲因此將兵來攻殺我耶？」<lb
 ed="T" n="0900a28"/>祇域曰：「王前後使諸師醫，皆嫌疑之，無所<lb
 ed="T" n="0900a29"/>委信，又誅殺之，不服其藥。群臣皆言王當<pb n="0900b" ed="T" id="T14.0553.0900b"/><lb
 n="0900b01" ed="T"/>復殺我，而王病已甚，恐外人生心作亂。若<lb
 ed="T" n="0900b02"/>令我自出入不見禁呵，外人大小皆知王信<lb
 n="0900b03" ed="T"/>我，必服我藥，病必當愈，則不敢生逆亂之心。」<lb
 n="0900b04" ed="T"/>王曰：「大佳！汝何故日日獨入，見我母及我婦？<lb
 n="0900b05" ed="T"/>欲作婬亂耶？」祇域曰：「王前後殺人甚多，臣<lb
 n="0900b06" ed="T"/>下大小各懷恐怖，皆不願王之安隱，無可信<lb
 ed="T" n="0900b07"/>者。今共合藥，因我顧睨之間便投毒藥，我<lb
 n="0900b08" ed="T"/>所不覺，則非小事。故思惟可信者、恩情無<lb
 ed="T" n="0900b09"/>二，唯有母與婦。故敢入見太后、王后，與共<lb
 ed="T" n="0900b10"/>合藥。當煎十五日乃成故，欲日日入伺候火<lb
 n="0900b11" ed="T"/>齊耳。」王曰：「大佳！汝何故使我飲藥一仰<lb
 ed="T" n="0900b12"/>令盡，不得中息？為欲內毒恐我覺耶？」祇域<lb
 ed="T" n="0900b13"/>曰：「藥有劑數，氣味宜當相及，若其中息，則<lb
 ed="T" n="0900b14"/>氣不相繼。」王曰：「大佳！汝何故欲得我象乘<lb
 ed="T" n="0900b15"/>之？此象是我國寶，一日行八千里，我所以<lb
 ed="T" n="0900b16"/>威伏諸國，正怙此象。汝欲乘之，為欲盜以<lb
 n="0900b17" ed="T"/>歸家，與汝父攻我國耶？」<lb
 n="0900b18" ed="T"/>祇域曰：「乃南界山中有神妙藥草，去此四千<lb
 n="0900b19" ed="T"/>里，王飲藥宜當即得此草，重復服之，故欲<lb
 ed="T" n="0900b20"/>乘此象詣往採之，朝去暮還，令藥味相及。」<lb
 ed="T" n="0900b21"/>王意大解，皆悉聽之。於是祇域煎煉醍醐，<lb
 ed="T" n="0900b22"/>十五日成，化如清水，凡得五升，便與太后、<lb
 ed="T" n="0900b23"/>王后，俱捧藥出，白王：「可服。願被白象預置殿<lb
 ed="T" n="0900b24"/>前。」王即聽之。王見藥但如清水，初無氣味，<lb
 ed="T" n="0900b25"/>不知是醍醐，又太后、王后身自臨合，信其<lb
 ed="T" n="0900b26"/>非毒，便如本要一飲而盡。祇域便乘象，徑<lb
 n="0900b27" ed="T"/>去還羅閱祇國。<lb
 ed="T" n="0900b28"/>爾時，祇域適行三千里，祇域年小力膂尚微，<lb
 n="0900b29" ed="T"/>不堪疾迅，頭眩疲極，便止息臥。到日過中，<pb n="0900c" ed="T" id="T14.0553.0900c"/><lb
 ed="T" n="0900c01"/>王噫氣出，聞醍醐臭，便更大怒曰：「小兒敢以<lb
 n="0900c02" ed="T"/>醍醐中我，怪兒所以求我白象，正欲叛去。」<lb
 ed="T" n="0900c03"/>王有勇士之臣名曰烏，神足步行能及此象，<lb
 n="0900c04" ed="T"/>即呼烏曰：「汝急往逐取兒來，生將以還，我<lb
 n="0900c05" ed="T"/>欲目前捶殺之。汝性常不廉，貪於食，故名<lb
 ed="T" n="0900c06"/>為烏。此醫師輩多喜行毒，若兒為汝設食，<lb
 n="0900c07" ed="T"/>慎莫食也！」烏受勅便行，及之於山中，曰：「汝<lb
 n="0900c08" ed="T"/>何故以醍醐中王，而云是藥？王故令我追呼<lb
 n="0900c09" ed="T"/>汝還，汝急隨我還，陳謝自首庶可望活；若<lb
 ed="T" n="0900c10"/>故欲走，今必殺汝終不得脫。」祇域自念：「我<lb
 n="0900c11" ed="T"/>雖作方便求此白象，復不得脫，今當復作<lb
 n="0900c12" ed="T"/>方便，何可隨去？」乃謂烏言：「我朝來未食，還<lb
 n="0900c13" ed="T"/>必當死。寧可假我須臾，得於山間啖果飲水，<lb
 n="0900c14" ed="T"/>飽而就死乎？」烏見祇域小兒，畏死懼怖，言辭<lb
 ed="T" n="0900c15"/>辛苦，怜而聽之，曰：「促食當去，不得久留。」祇<lb
 ed="T" n="0900c16"/>域乃取一梨，喫食其半，以毒藥著爪甲中，<lb
 ed="T" n="0900c17"/>以分餘半，便置於地；又取一杯水，先飲其<lb
 n="0900c18" ed="T"/>半，又行爪下毒於餘水中，復置於地。乃歎<lb
 ed="T" n="0900c19"/>曰：「水及梨皆是天藥，既清香且美。其飲食<lb
 n="0900c20" ed="T"/>此者，令人身安，百病皆愈，氣力兼倍。恨其<lb
 ed="T" n="0900c21"/>不在國都之下，百姓當共得之，而在深山之<lb
 ed="T" n="0900c22"/>中，人不知也。」便進入山索求他果。烏性既<lb
 ed="T" n="0900c23"/>貪，不能忍於飲食，又聞祇域歎為神藥，亦<lb
 n="0900c24" ed="T"/>見祇域已飲食之，謂必無毒，便取餘梨食<lb
 ed="T" n="0900c25"/>之，盡飲餘水。便下痢，痢如注水，躃地而<lb
 ed="T" n="0900c26"/>臥，起輒眩倒，不能復動。祇域曰：「王服我藥，<lb
 n="0900c27" ed="T"/>病必當愈，然今藥力未行，餘毒未盡，我今<lb
 ed="T" n="0900c28"/>往者，必當殺我。汝無所知，起欲得我以解<lb
 n="0900c29" ed="T"/>身負，故使汝病，病自無苦，慎莫動搖，三日<pb id="T14.0553.0901a" ed="T" n="0901a"/><lb
 ed="T" n="0901a01"/>當差；若起逐我，必死不疑。」便上象而去。<lb
 ed="T" n="0901a02"/>祇域則過墟聚，語長伍曰：「此是國王使，今忽<lb
 ed="T" n="0901a03"/>得病，汝等急往，舁取歸家，好養護之，厚其<lb
 ed="T" n="0901a04"/>床席，給與糜粥，慎莫令死，死者王滅汝國。」<lb
 n="0901a05" ed="T"/>語畢便去，遂歸本國。長伍承勅，迎取養護，<lb
 n="0901a06" ed="T"/>三日毒歇下絕，烏便歸。見王叩頭，自陳曰：「我<lb
 ed="T" n="0901a07"/>實愚癡，違負王教，信祇域言，飲食其餘水<lb
 n="0901a08" ed="T"/>果，為其所中，下痢三日，始今旦差，自知<lb
 ed="T" n="0901a09"/>當死。」比烏還三日之中，王病已差，王自追<lb
 ed="T" n="0901a10"/>念：「悔遣烏往行。」見烏來還，且悲且喜曰：<lb
 ed="T" n="0901a11"/>「賴汝不即將兒來，當我恚時必當捶殺。我得<lb
 n="0901a12" ed="T"/>其恩，命得生活，而反殺之，逆戾不細。」即悔<lb
 ed="T" n="0901a13"/>前後所抂殺者，悉更厚葬，復其家門賜與<lb
 n="0901a14" ed="T"/>錢財。思見祇域，欲報其恩，即遣使者，奉迎<lb
 n="0901a15" ed="T"/>祇域。祇域雖知王病已差，猶懷餘怖不復<lb
 ed="T" n="0901a16"/>欲往。<lb
 n="0901a17" ed="T"/>爾時，祇域復詣佛所，接足頂禮，白佛言：「世<lb
 n="0901a18" ed="T"/>尊！彼王遣使來喚，為可往不？」<lb
 ed="T" n="0901a19"/>佛告祇域：「汝本宿命已有弘誓，當成功德，何<lb
 n="0901a20" ed="T"/>得中止？今應更往，汝已治其外病，我亦當治<lb
 ed="T" n="0901a21"/>其內病。」祇域便隨使者去，王見祇域甚大歡<lb
 n="0901a22" ed="T"/>喜，引與同坐，把持其臂曰：「賴蒙仁者之恩，<lb
 ed="T" n="0901a23"/>今得更生，當何以報？當分國土以半相與，<lb
 ed="T" n="0901a24"/>宮中婇女，庫藏寶物悉當分半，幸願仁者受<lb
 ed="T" n="0901a25"/>之。」<lb
 ed="T" n="0901a26"/>祇域曰：「我本為太子，雖實小國，亦有民人，<lb
 ed="T" n="0901a27"/>珍寶具足。不樂治國故求為醫，當行治病，<lb
 n="0901a28" ed="T"/>當用土地、婇女、寶物為？皆所不用。王前聽我<lb
 ed="T" n="0901a29"/>五願，外病已愈，今若聽一願，內病可復除愈。」<pb n="0901b" id="T14.0553.0901b" ed="T"/><lb
 n="0901b01" ed="T"/>王曰：「唯聽仁教，請復聞一願之事。」<lb
 n="0901b02" ed="T"/>祇域曰：「願王請佛，從受明法。」因為王說佛功<lb
 ed="T" n="0901b03"/>德、巍巍特尊。王聞大喜曰：「今欲遣烏臣以白<lb
 n="0901b04" ed="T"/>象迎佛，可得致不？」祇域曰：「不用白象，佛解<lb
 ed="T" n="0901b05"/>一切，遙知人心所念。但宿齋戒清淨，供具<lb
 n="0901b06" ed="T"/>燒香，遙向佛作禮，長跪白請，佛必自來。」<lb
 ed="T" n="0901b07"/>王如其言。佛明日與千二百五十比丘俱來，<lb
 ed="T" n="0901b08"/>飯食已畢，為王說經。王意開解，便發無上<lb
 ed="T" n="0901b09"/>正真道心，舉國大小皆受五戒，恭敬作禮<lb
 ed="T" n="0901b10"/>而去。<lb
 n="0901b11" ed="T"/>又㮈女生既奇異，長又聰明，從父學問，博<lb
 n="0901b12" ed="T"/>知經道、星曆諸術，殊勝於父，加達聲樂，音<lb
 ed="T" n="0901b13"/>如梵天。諸迦羅越及梵志家女，合五百人皆<lb
 ed="T" n="0901b14"/>往從學，以為大師。㮈女常從五百弟子，讚<lb
 n="0901b15" ed="T"/>授經術，或相與遊戲園池及作音樂。國人<lb
 n="0901b16" ed="T"/>不解其故，便生譏謗，呼為婬女，五百弟子<lb
 ed="T" n="0901b17"/>皆號婬黨。又㮈女生時，國中復有須漫女<lb
 n="0901b18" ed="T"/>及波曇女，亦同時俱生。須漫女者，生於須<lb
 n="0901b19" ed="T"/>漫華中。國有迦羅越家，常笮須漫以為香膏。<lb
 ed="T" n="0901b20"/>笮膏石邊忽作瘤節，大如彈丸，日日長大，至<lb
 ed="T" n="0901b21"/>如手拳，石便爆破，見石節之中有聚，聚如<lb
 ed="T" n="0901b22"/>螢火，射出墮地，三日而生須漫，又三日成<lb
 ed="T" n="0901b23"/>華。華舒中有小女兒，迦羅越取養之，名曰<lb
 ed="T" n="0901b24"/>須漫女，長大姝好，及才明智慧，亞次㮈女。<lb
 n="0901b25" ed="T"/>爾時，又有梵志家浴池中自然生青蓮華，華<lb
 n="0901b26" ed="T"/>特加大，日日長益，如五升瓶。華舒見中<lb
 ed="T" n="0901b27"/>有女兒，梵志取養之，名波曇女，長大又好，<lb
 n="0901b28" ed="T"/>才明智慧如須漫女。諸國王聞此二女顏容<lb
 n="0901b29" ed="T"/>絕世，交來求娉之。二女曰：「我生不由胞胎，乃<pb id="T14.0553.0901c" ed="T" n="0901c"/><lb
 ed="T" n="0901c01"/>出草華之中，是與凡人不同，何宜當隨世人<lb
 ed="T" n="0901c02"/>乃復嫁耶？」聞㮈女聰明、容貌絕世，無與匹<lb
 n="0901c03" ed="T"/>者，又生與我同體，皆辭父母，往事㮈女，求<lb
 ed="T" n="0901c04"/>作弟子，明經智慧，皆勝此五百人。<lb
 ed="T" n="0901c05"/>爾時，佛入維耶梨國，㮈女便率將弟子五百<lb
 n="0901c06" ed="T"/>人出迎佛，頭面作禮，長跪白言：「願佛明日<lb
 ed="T" n="0901c07"/>到我園中飯食。」佛默然受之。㮈女還歸，辦<lb
 n="0901c08" ed="T"/>其供具。佛進入城，國王又出宮迎佛，禮畢<lb
 n="0901c09" ed="T"/>長跪請佛：「願明日到宮飯食。」佛言：「㮈女向<lb
 n="0901c10" ed="T"/>已前請，王後之矣。」王曰：「我為國王，至心請<lb
 n="0901c11" ed="T"/>佛，必望依許。㮈女但是婬女，日日將徒五<lb
 ed="T" n="0901c12"/>百婬弟子，行作不軌，何為捨我而應其請？」<lb
 ed="T" n="0901c13"/>佛言：「此女非婬女，其宿命有大功德，已供<lb
 ed="T" n="0901c14"/>養三億佛。昔曾又與須漫、波曇女俱為姊<lb
 ed="T" n="0901c15"/>妹，㮈女最大，須漫次之，波曇最小，生於大姓<lb
 ed="T" n="0901c16"/>家，財寶饒富，姊妹相率供養五百比丘尼，<lb
 ed="T" n="0901c17"/>日日施設飲食，及作衣服，隨所無乏，皆悉<lb
 n="0901c18" ed="T"/>供之，盡其壽命。三人常發誓言：『願我後世<lb
 ed="T" n="0901c19"/>逢佛，得自然化生，不由胞胎，遠離穢垢。』今<lb
 ed="T" n="0901c20"/>如本願，生值我時。「又昔雖供養比丘尼，然<lb
 n="0901c21" ed="T"/>其作豪富家兒，言語嬌溢，時時或戲笑比丘<lb
 n="0901c22" ed="T"/>尼曰：『諸道人於邑日久，必當欲嫁，迫有我<lb
 ed="T" n="0901c23"/>等供養撿押，不得放恣情意耳。』故今者受<lb
 n="0901c24" ed="T"/>此餘殃，雖日讚經道，虛被婬謗。此五百<lb
 n="0901c25" ed="T"/>弟子，時亦并力相助供養同心歡喜，今故會生，<lb
 ed="T" n="0901c26"/>果復相隨。「祇域爾時為貧家作子，見㮈女供<lb
 ed="T" n="0901c27"/>養，意甚慕樂，而無資財，乃常為比丘尼掃除，<lb
 ed="T" n="0901c28"/>掃除潔淨已，輒發誓言：『令我能掃除天下人<lb
 n="0901c29" ed="T"/>身病穢如是快耶！』「㮈女憐其貧窮，又加其勤<pb id="T14.0553.0902a" ed="T" n="0902a"/><lb
 ed="T" n="0902a01"/>力，常呼為子。其比丘尼有疾病時，常使祇<lb
 n="0902a02" ed="T"/>域迎醫及合湯藥，曰：『令汝後世與我共獲是<lb
 ed="T" n="0902a03"/>福。』祇域迎醫所治悉愈，乃誓曰：『願我後世<lb
 n="0902a04" ed="T"/>為大醫王，常治一切身四大之病，所向皆<lb
 ed="T" n="0902a05"/>愈。』皆宿日因緣，今故為㮈女作子，皆如本願。」<lb
 ed="T" n="0902a06"/>王聞佛語，乃長跪悔過，却期後日。佛明日便<lb
 ed="T" n="0902a07"/>與諸比丘到㮈女園，具為說本願功德。三<lb
 ed="T" n="0902a08"/>女聞經開解，并五百弟子，同時歡喜出家<lb
 n="0902a09" ed="T"/>修行，精懃不懈，皆得阿羅漢道。<lb
 n="0902a10" ed="T"/>佛告阿難：「汝當受持，為四眾說，莫令斷絕。一<lb
 ed="T" n="0902a11"/>切眾生，慎身、口、意，勿生憍慢放逸。㮈女往<lb
 n="0902a12" ed="T"/>昔時，嘲戲比丘尼故，今被婬謗。汝當修行<lb
 ed="T" n="0902a13"/>身、口、意業，恒發善願，聞者隨喜、信樂受持。莫<lb
 n="0902a14" ed="T"/>生誹謗，墮於地獄，餘報畜生，經百千劫，後報<lb
 n="0902a15" ed="T"/>為人貧窮下賤，不聞正法，邪見家生，恒值<lb
 ed="T" n="0902a16"/>惡王，身不具足。汝當修行受持讀誦，盡未來<lb
 n="0902a17" ed="T"/>際常使不絕。」<lb
 n="0902a18" ed="T"/>爾時，阿難從座而起，稽首禮足長跪合掌，白<lb
 n="0902a19" ed="T"/>佛言：「世尊！此法之要當名何經？」佛語阿難：<lb
 n="0902a20" ed="T"/>「此經名曰『㮈女祇域因緣經』，修行法用如上，<lb
 ed="T" n="0902a21"/>供養比丘、比丘尼，施藥迎醫，隨喜發誓，今獲<lb
 n="0902a22" ed="T"/>果報，如是受持。」佛說經已，大眾、人民、天龍八<lb
 n="0902a23" ed="T"/>部，聞佛所說，歡喜奉行。</ab></div><lb
 n="0902a24" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>佛說㮈女祇域因緣經</ab>
</body></text></TEI>