<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">道地經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T15</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T15n0607</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0230c04" ed="T"/><lb
 n="0230c05" ed="T"/><lb
 n="0230c06" ed="T"/><lb
 n="0230c07" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>道地經一卷</ab><lb
 n="0230c08" ed="T"/><lb
 n="0230c09" ed="T"/><byline>天竺須賴拏國三藏僧伽羅剎漢言<lb
 n="0230c10" ed="T"/>眾護造後漢安息國三藏安世高譯</byline><lb
 n="0230c11" ed="T"/><head>散種章第一</head><lb
 n="0230c12" ed="T"/><ab type='prose'>從明勝日出，像亦顏色行，德多中多貴，姓尊<lb
 n="0230c13" ed="T"/>行德守，本從是種有，世間亦天上，皆叉手<lb
 n="0230c14" ed="T"/>禮佛，是故持頭面為禮。佛為無上，天下無<lb
 n="0230c15" ed="T"/>有等精進者，鬼龍天人亦在三界中隨。近<lb
 n="0230c16" ed="T"/>持微妙，不度者便度，死者不復死，老者不<lb
 n="0230c17" ed="T"/>復老，皆從行得佛法；亦行者是三無有行<lb
 n="0230c18" ed="T"/>亦德守。聽說諦法自意作，行者得味，譬如笮<lb
 n="0230c19" ed="T"/>甘蔗，常怖觀見。積百餘，若不得𭀅樂，窮<lb
 n="0230c20" ed="T"/>老死，故在世間沒。譬如無有力象，墮陷不<lb
 n="0230c21" ed="T"/>能自出。世間人亦爾，從若干種經取安。<lb
 n="0230c22" ed="T"/>譬如若干種華積，在欲所作著行道地。聽從，<lb
 n="0230c23" ed="T"/>若欲度世說，行者便聽，當說行道地。生老<lb
 n="0230c24" ed="T"/>病死、憂慼，若不可意、愁惱；行者若家中行、<pb n="0231a" ed="T" id="T15.0607.0231a"/><lb
 n="0231a01" ed="T"/>若棄家行；欲壞苦本者、欲往得道；無有餘近、<lb
 n="0231a02" ed="T"/>無有餘歸、無有餘能解住，當一切捨。如是<lb
 n="0231a03" ed="T"/>行者，但當一切捨，使行道地從後來。說生老<lb
 n="0231a04" ed="T"/>病死著意憂，便身生苦已，欲度世者，便行道<lb
 n="0231a05" ed="T"/>地，莫厭在身。已有老病死，從是若著意惱<lb
 n="0231a06" ed="T"/>生，欲隨受佛戒者，便行從致無為。何等為不<lb
 n="0231a07" ed="T"/>可行？何等為可行？何等為行者？何等為地者？<lb
 n="0231a08" ed="T"/>不可行者，名為念欲、念瞋恚、念侵、念國不念<lb
 n="0231a09" ed="T"/>死，隨惡知識，不持戒、不受慧、不攝意、不受<lb
 n="0231a10" ed="T"/>教，行不問；自斯身念、色想念，常樂想淨；自計<lb
 n="0231a11" ed="T"/>身不慧，郡縣居、羸人並居；念色瞢瞢，不離<lb
 n="0231a12" ed="T"/>貪；多欲、多恚、多癡、多因緣、多食；捨行、貪身欲、<lb
 n="0231a13" ed="T"/>睡眠、忘意、疑過，精進失精進，畏怖不攝根，多<lb
 n="0231a14" ed="T"/>事、多說、多業、多作事；久倒教，倒意計。是亦如<lb
 n="0231a15" ed="T"/>是，今世法從道或離道，是名為不可行。是何<lb
 n="0231a16" ed="T"/>以不可行？離無為故，從後縛束說，瞋恚欲殺，<lb
 n="0231a17" ed="T"/>常身樂淨受想，不慧不隨，從若干惡，佛說是<lb
 n="0231a18" ed="T"/>不可行。何等為可行？念出，不念瞋恚、不念殺，<lb
 n="0231a19" ed="T"/>近明知識，持戒淨，不多食事；問自身不斯<lb
 n="0231a20" ed="T"/>念非、念不好；念苦、念不淨，不念身好；不郡縣<lb
 n="0231a21" ed="T"/>居、不羸人共居；不瞢瞢；自守少惱、少事、少食；<lb
 n="0231a22" ed="T"/>不捨方便；伏身捨睡眠，意在行正，守意無有<lb
 n="0231a23" ed="T"/>疑；精進在行，離驚怖攝根門；少說在諦，行受<lb
 n="0231a24" ed="T"/>諦教、修諦意，喜在空澤中，行如有觀。未得好<lb
 n="0231a25" ed="T"/>法便致法，已致便護；多喜欲聞經，所身故用<lb
 n="0231a26" ed="T"/>足，但不足法，行知當死；不樂世間德，厭食可<lb
 n="0231a27" ed="T"/>無為，亦如是輩行法，從應致無為。是名為可<lb
 n="0231a28" ed="T"/>行。何以為是可行？從是致無為，從後縛束<lb
 n="0231a29" ed="T"/>說戒淨，墮信不念身，斂受法事。聽者諦見，<pb n="0231b" ed="T" id="T15.0607.0231b"/><lb
 n="0231b01" ed="T"/>不侵若干，是應無為。得道者，佛說法念若干<lb
 n="0231b02" ed="T"/>種意，定無有苦，無有疲，已說功德聚，攝根伏<lb
 n="0231b03" ed="T"/>身應可行。行者為何等意，近事如應行？行者<lb
 n="0231b04" ed="T"/>為習，行者近習，是為行習。是行者三輩：未得<lb
 n="0231b05" ed="T"/>道者，學者，不學者。何等為道地？行者所行<lb
 n="0231b06" ed="T"/>是為行者地。未得行道者為何等？本起次行，<lb
 n="0231b07" ed="T"/>居前說是行。如是說竟，學者不學者亦已說。<lb
 n="0231b08" ed="T"/>道行地名為止觀。何用是止觀？但未得四德<lb
 n="0231b09" ed="T"/>故，欲致是四德；何用欲致是四德？從是欲致<lb
 n="0231b10" ed="T"/>無為故。何因緣致無為？不欲有餘為故。何以<lb
 n="0231b11" ed="T"/>不欲有餘為？但欲除一切苦故。是故行者欲<lb
 n="0231b12" ed="T"/>除一切苦，當常莫離、莫犯、莫穿立止觀。若行<lb
 n="0231b13" ed="T"/>者穿，便不得止，亦不得觀，空亡苦行。譬如<lb
 n="0231b14" ed="T"/>人求火便鑽木，上鑽著下木便鑽，時時中止，<lb
 n="0231b15" ed="T"/>時時鑽止，如是未曾得火，但自勞倦。道譬如<lb
 n="0231b16" ed="T"/>是，從後現說：設觀法行者中，得疲意厭，行者<lb
 n="0231b17" ed="T"/>除行，莫穿莫疲，倦者從行，便失行。譬如夜極，<lb
 n="0231b18" ed="T"/>冥人冥中閉目行，何時當見明？若行者行不<lb
 n="0231b19" ed="T"/>穿，慧者如是，日出開目行，便稍稍慧，人得無<lb
 n="0231b20" ed="T"/>為種，通經者若干，更經通者觀經教，便說止<lb
 n="0231b21" ed="T"/>觀，餘經散說。是為道地散種章品。<lb
 n="0231b22" ed="T"/><head>道地經知五陰慧章第二</head><lb
 n="0231b23" ed="T"/>從若干經得明堅，不老不死甘露，聲名聞以<lb
 n="0231b24" ed="T"/>行如明月，事者淨者慧明者，若守度者更明，<lb
 n="0231b25" ed="T"/>并家中行亦爾！惡意不可蒦，不可牽如意。<lb
 n="0231b26" ed="T"/>是故施得道者，禮得道者，稽首從得甘露故。<lb
 n="0231b27" ed="T"/>貪為種，多故為生，菰愛歡喜為憂支。佛<lb
 n="0231b28" ed="T"/>說五陰，譬如箜篌，聽說從多經牽比行道者。<lb
 n="0231b29" ed="T"/>當知身體本為五種所成——色種、痛痒種、思想種、<pb n="0231c" ed="T" id="T15.0607.0231c"/><lb
 n="0231c01" ed="T"/>行種、識種。如若干戶東方郡字，如若干戶南<lb
 n="0231c02" ed="T"/>方郡字，如若干戶西方郡字，如若干戶北方<lb
 n="0231c03" ed="T"/>郡字，亦非一舍名為郡。是譬色，亦非一色為<lb
 n="0231c04" ed="T"/>色種，若干色為色種；痛痒、思想、行、識亦如是。<lb
 n="0231c05" ed="T"/>色在十入，文亦從法，受入是為色種，百八痛<lb
 n="0231c06" ed="T"/>是痛種，百八思想為思想種，百八行為行種，<lb
 n="0231c07" ed="T"/>百八識為識種，如是當知五種從後現。譬說<lb
 n="0231c08" ed="T"/>不相連著，但本癡故；不聞佛言，或習癡故。<lb
 n="0231c09" ed="T"/>譬如樹葉著枝，癡惡行著五種、成聚五種，意<lb
 n="0231c10" ed="T"/>計是身。道地行知五陰慧章品。<lb
 n="0231c11" ed="T"/><head>道地經隨應相具章第三</head><lb
 n="0231c12" ed="T"/>性河開流滿度器，滿破六足經蜜，突如蓮花<lb
 n="0231c13" ed="T"/>開、慧日出，服勝蓮花奉事佛，清淨淡泊其相<lb
 n="0231c14" ed="T"/>然。至尊世絕福祐人，視其精固，將道者，敷演<lb
 n="0231c15" ed="T"/>如經。已開化行道者，亦當知五種各應相，種<lb
 n="0231c16" ed="T"/>相色，視相亦色，手篌把亦色；更痛為痛相，<lb
 n="0231c17" ed="T"/>樂苦亦不樂亦不苦更痛，是為痛相；識相為<lb
 n="0231c18" ed="T"/>思想，若女人若男子亦餘，是為思想；所作是<lb
 n="0231c19" ed="T"/>為行，若好行若惡行，若不好行若不惡行，是<lb
 n="0231c20" ed="T"/>為行相；識相為識，好不好亦非不好亦非好<lb
 n="0231c21" ed="T"/>識，是為識相。如是五種各自有相。從後說，說<lb
 n="0231c22" ed="T"/>是色于樂亦多惡，佛說在經中如應出，說如<lb
 n="0231c23" ed="T"/>應五陰種相若干相份。道地隨應相具章。<lb
 n="0231c24" ed="T"/><head>道地經五陰分別現止章第四</head><lb
 n="0231c25" ed="T"/>所然持甘露種澆五盛陰，為五陰薪，從慧明<lb
 n="0231c26" ed="T"/>却壞惡火。從三界禮我施禮，為持甘露滅三<lb
 n="0231c27" ed="T"/>毒者，從五陰鑽，所生隨應，持智慧意滅惡火<lb
 n="0231c28" ed="T"/>意，三界中尊敬者，我亦尊敬意叉手。自從<lb
 n="0231c29" ed="T"/>慧智力，慧者自得，如自得知，佛便教弟子所<pb n="0232a" ed="T" id="T15.0607.0232a"/><lb
 n="0232a01" ed="T"/>說應行。聽說從是意定，五陰分別見，為從慧<lb
 n="0232a02" ed="T"/>力所守者，知清淨自佛，從所意知便現事者，<lb
 n="0232a03" ed="T"/>是佛所說應行見行可知。聽說意從是定分<lb
 n="0232a04" ed="T"/>別五陰。行道者當知分別五陰。行者當那分<lb
 n="0232a05" ed="T"/>別知五陰？譬如四衢中墮一貫真珠裹，一人<lb
 n="0232a06" ed="T"/>當見已見，便喜愛意喜欲得珠，人見意在珠，<lb
 n="0232a07" ed="T"/>是為色陰種；所喜可意是為痛痒種；若上頭<lb
 n="0232a08" ed="T"/>如是名為貫珠，是為思想種；若意生欲取貫<lb
 n="0232a09" ed="T"/>珠，是為行種；從是知，為識種。如是五種意在<lb
 n="0232a10" ed="T"/>一貫珠俱行，便若干作行亦自行，如是在一<lb
 n="0232a11" ed="T"/>貫珠，一時俱行，五陰更如是。眼所見色并俱<lb
 n="0232a12" ed="T"/>行五行，更耳聞聲、鼻聞香、口更味、身更麁<lb
 n="0232a13" ed="T"/>細，身中四陰無有色種生，如是五陰種，各自<lb
 n="0232a14" ed="T"/>分別知。後有說道德者，分別說如是已，得<lb
 n="0232a15" ed="T"/>是經說，未得道者受著心，心如是行說，我亦<lb
 n="0232a16" ed="T"/>現是說。道行五陰分別現止章。<lb
 n="0232a17" ed="T"/><head>道地經五種成敗章第五</head><lb
 n="0232a18" ed="T"/>已知要得佛、要中竟、要作、要并得、要已竟并、<lb
 n="0232a19" ed="T"/>要已更無當要，當禮應、無所著，名聞無有<lb
 n="0232a20" ed="T"/>量，所語言說。譬如明月明，為弟子得明知，畏<lb
 n="0232a21" ed="T"/>腦罪從生能壞幹，已知五種陰得明，成敗如<lb
 n="0232a22" ed="T"/>有，當稽首聽。佛言：「行道者當知，五陰出入成<lb
 n="0232a23" ed="T"/>敗。譬如人命欲盡在呼吸，欲死便四百四病<lb
 n="0232a24" ed="T"/>中前後次第稍發；便見想生恐畏怖，夢中見<lb
 n="0232a25" ed="T"/>蜂啄木，烏鵄啄頂腦。一柱樓上自樂見著衣，<lb
 n="0232a26" ed="T"/>青黃赤白自身著，見騎馬人牧䭷有聲。持󰮉<lb
 n="0232a27" ed="T"/>作枕，聚土中臥。死人亦擔死人，亦除溷人，共<lb
 n="0232a28" ed="T"/>一器中食；亦見是人共載車行，麻油污泥污足<lb
 n="0232a29" ed="T"/>亦塗身；亦見是時時飲；亦見墮網中獵家牽<pb n="0232b" ed="T" id="T15.0607.0232b"/><lb
 n="0232b01" ed="T"/>去。或見自身嘻喜歡喜咷；或見道積蟇子自<lb
 n="0232b02" ed="T"/>過上；或見斂鹵鹽錢；或見被髮胆裸女人，<lb
 n="0232b03" ed="T"/>自身相牽；或有灰傅身亦食；或見狗亦獼猴<lb
 n="0232b04" ed="T"/>相逐恐；或見自身滅欲娶嫁。或時見人家中<lb
 n="0232b05" ed="T"/>神壞；或時見馬來狧鬚髮；或時見齒墮地；或<lb
 n="0232b06" ed="T"/>時見擔死人衣，自著身；或時自身胆裸為塗<lb
 n="0232b07" ed="T"/>膩；或見聚土自身轉；或時見革及旃著衣<lb
 n="0232b08" ed="T"/>行；或時自見家中門，弊壞車來到，多載油花<lb
 n="0232b09" ed="T"/>香。亦見昆弟近自身，嚴先祖人現麁恐顏色，<lb
 n="0232b10" ed="T"/>欲來取是取共行。或時塚間行，遽捨花嬰頸；<lb
 n="0232b11" ed="T"/>或時見自身，倒墮河水中；或時見墮五湖九<lb
 n="0232b12" ed="T"/>江不得底；或時見入菅茅中，裸身相割自敷<lb
 n="0232b13" ed="T"/>轉。或時上樹無有蓏、無有華、無有華戲；或時、<lb
 n="0232b14" ed="T"/>在壇上舞；或時樹間行獨樂大美，亦持若干<lb
 n="0232b15" ed="T"/>幹樹破聚薪；或時入舍，闇冥不得門出；或時<lb
 n="0232b16" ed="T"/>上山嶄巖悲大哭；或時鳥梲吞足亦蹈；或時<lb
 n="0232b17" ed="T"/>塵坌頭；或時虎遮斷，亦狗猴亦驢，南方行<lb
 n="0232b18" ed="T"/>入塚間，見聚炭髮毛分骨擣碎幹華，自身見<lb
 n="0232b19" ed="T"/>入鹽王。見鹽王使問，從後現說：『世間已得<lb
 n="0232b20" ed="T"/>多樂，根墮或身墮，畏命欲去，不得自在，病追<lb
 n="0232b21" ed="T"/>促病已促，意便動，命盡憂近，便見夢令入<lb
 n="0232b22" ed="T"/>大怖。』「人便意中計：『我命欲盡，如是夢，身所見。』<lb
 n="0232b23" ed="T"/>便意怖，便身殘。譬如鳥蹋梲己身近，極苦相<lb
 n="0232b24" ed="T"/>著，便欲自歸醫。己親屬昆弟見病劇，便遣使<lb
 n="0232b25" ed="T"/>到醫舍。呼使者行便有是相，不潔惡衣、長爪<lb
 n="0232b26" ed="T"/>亂鬚髮、載壞弊車、著穿弊履；顏色黑眼青，<lb
 n="0232b27" ed="T"/>車中駕白牛馬，自手摩抆鬚髮。呼醫已，急駕<lb
 n="0232b28" ed="T"/>車使上，從後縛束。但坐惡樂意，不計好樂、不<lb
 n="0232b29" ed="T"/>念醫病，已壞身便墮罪器，即遣呼，醫便念：『病<pb n="0232c" ed="T" id="T15.0607.0232c"/><lb
 n="0232c01" ed="T"/>痛不得復活。何以故？趣使得相有如是像，跓<lb
 n="0232c02" ed="T"/>被服、語言、車蓋、鬚髮衣；亦如是諱日來呼，若<lb
 n="0232c03" ed="T"/>四、若六、若九、若十二、若十四來至到，復觸忌諱<lb
 n="0232c04" ed="T"/>日，人所不喜醫，復何血忌上相四激反支來<lb
 n="0232c05" ed="T"/>喚？是亦不必日時漏刻星宿。須臾疑人取<lb
 n="0232c06" ed="T"/>相。何以故？或時是惡日時漏刻，有是人行<lb
 n="0232c07" ed="T"/>方便，能治病痛，病痛有時不能得治，是故<lb
 n="0232c08" ed="T"/>不必在時日漏刻。故慧人不亦喜用歷日。<lb
 n="0232c09" ed="T"/>仙人常勸：「當為求方便治，至死若病痛橫有病，<lb
 n="0232c10" ed="T"/>可能得活，若命盡但說去。計如是可至病痛<lb
 n="0232c11" ed="T"/>舍，從後束結；說俱入海水，或到或中壞，病<lb
 n="0232c12" ed="T"/>亦比海，或愈或死。」』「醫便行至病痛家，聞聲不<lb
 n="0232c13" ed="T"/>可意，亡燒斷破刺撥刮刷，出殺去發滅蝕，燒<lb
 n="0232c14" ed="T"/>斷破刺撥刮刷，出殺去發滅蝕不可治已死，<lb
 n="0232c15" ed="T"/>視南方，復見烏鵄巢有聲；復見小兒俱相坌<lb
 n="0232c16" ed="T"/>土；復胆裸相挽頭髮，破瓶盆瓦甌；亦<lb
 n="0232c17" ed="T"/>見空器舍不著意。「行至病者舍，入見病著人，<lb
 n="0232c18" ed="T"/>病更惱。從彼舍來說，醫便視病，相遽驚怖驚<lb
 n="0232c19" ed="T"/>坐起，著病無有力，不得自在。見如是，便念：『如<lb
 n="0232c20" ed="T"/>是經中說死相見，顏色不如，皮皺行，身如土<lb
 n="0232c21" ed="T"/>色，舌延出，或語言忘，見身重骨節不隨，鼻<lb
 n="0232c22" ed="T"/>頭曲戾、皮黑咤幹，喉舌如骨色，不復知味。<lb
 n="0232c23" ed="T"/>口𤍜毛孔赤，筋脈不了了，被髮髮竪，牽髮不<lb
 n="0232c24" ed="T"/>復覺，直視背臥，驚怖顏色轉，面皺，髮竪熟視，<lb
 n="0232c25" ed="T"/>或語若干說。如經說：「餘命不足道，譬如樹間<lb
 n="0232c26" ed="T"/>失火，亦如六相，無說所聞見。」若有沐身未浴<lb
 n="0232c27" ed="T"/>身時，譬栴檀香；或時如蜜香；或時多核香；或<lb
 n="0232c28" ed="T"/>時那替香；或時根香；或時皮香；或時華香；或<lb
 n="0232c29" ed="T"/>時蓏香；或時霍香；或時宿命從行相，筋香、髮<pb n="0233a" ed="T" id="T15.0607.0233a"/><lb
 n="0233a01" ed="T"/>香、骨香、肌肉盟血香、大便香；或時鵄香；或時<lb
 n="0233a02" ed="T"/>烏香；或時蚖香；或時猪香；或時狗香；或時<lb
 n="0233a03" ed="T"/>狖香；或時鼠香；或時蛇香；或時譬如有人。或<lb
 n="0233a04" ed="T"/>時啄木聲；或時瓦聲；或時澁聲；或時惡聲；<lb
 n="0233a05" ed="T"/>或時鴈聲；或時孔雀聲；或時鼓聲；或時馬聲；<lb
 n="0233a06" ed="T"/>或時虎聲。亦有說熟死相中，譬如人死時有<lb
 n="0233a07" ed="T"/>死相，為口不知味，耳中不聞聲，一切卷縮，脈<lb
 n="0233a08" ed="T"/>投血肉，󰩰頰車張，上頭掉影無有明，臀肉<lb
 n="0233a09" ed="T"/>竪，眼黑色黑，大小便不通，節根解，口中上臛<lb
 n="0233a10" ed="T"/>青雙噦計。如是病痛相，不可治，設鶣鵲亦<lb
 n="0233a11" ed="T"/>一切良醫，并祠祀盡會，亦不能愈是。』「便醫意<lb
 n="0233a12" ed="T"/>念：『是病痛命求絕，應當避已。』便告家中人<lb
 n="0233a13" ed="T"/>言：『是病所未所思欲，當隨意與莫制禁，我<lb
 n="0233a14" ed="T"/>家中有小事，事竟當遠。』屏語病者家人言：<lb
 n="0233a15" ed="T"/>『不可復治。』告已便去。「病痛家已聞醫語，便棄<lb
 n="0233a16" ed="T"/>藥，所事方便便止。親屬知識比隣共會，還繞<lb
 n="0233a17" ed="T"/>病困者，悲哀哭視，譬如牛為屠家所殺，餘牛<lb
 n="0233a18" ed="T"/>見死牛恐自及，跳場驚怖走入山樹間呌<lb
 n="0233a19" ed="T"/>喚；復譬如猪為屠家所殺，餘猪見驚怖畏効<lb
 n="0233a20" ed="T"/>死，便聳耳直視；復如魚為捕魚墮網者，餘<lb
 n="0233a21" ed="T"/>魚見驚怖，沈走入沙石間𣝆藻中藏；復譬如<lb
 n="0233a22" ed="T"/>飛鳥聚行，一鳥為鷹鷂所得，餘鳥驚分散分<lb
 n="0233a23" ed="T"/>走。如是昆弟親屬知識隣里，見哀離別視命<lb
 n="0233a24" ed="T"/>欲斷，地獄使者已到將入獄，在斯便轉死，箭<lb
 n="0233a25" ed="T"/>已射已，生死索行罪便牽往過世。親屬已還<lb
 n="0233a26" ed="T"/>收髮草𮉄，若忼愾聲滿口不止，出悲語見<lb
 n="0233a27" ed="T"/>愛念，若干種胞頤㵪洟出，呼當奈何！「病者<lb
 n="0233a28" ed="T"/>不復久，內見風起名刀風，令病者散節；復一<lb
 n="0233a29" ed="T"/>風起名遽風，令病者斷結；復一風起名鍼風，<pb n="0233b" ed="T" id="T15.0607.0233b"/><lb
 n="0233b01" ed="T"/>令病者筋緩；復一風起名破骨風，令病者骨<lb
 n="0233b02" ed="T"/>髓傷；復一風起名藏風，令病者眼耳鼻孔皆<lb
 n="0233b03" ed="T"/>青，髮毛出入一切是孔令壞斷拔捨；復一<lb
 n="0233b04" ed="T"/>風起名復上風，令病者內身，膝脇肩背胸腹<lb
 n="0233b05" ed="T"/>臍小腹，大腸小腸肝肺心脾腎，亦餘藏令斷<lb
 n="0233b06" ed="T"/>截；復一風起名成風，令病者青血、肪膏，大小<lb
 n="0233b07" ed="T"/>便生熟熱寒澁，令幹從處却；復一風起名節<lb
 n="0233b08" ed="T"/>間居風，令病者骨骼直掣振，或時舉手足，或<lb
 n="0233b09" ed="T"/>把空，或起或坐，或呻號或哭或瞋。已散節，<lb
 n="0233b10" ed="T"/>已斷結，已筋緩，已骨髓傷，已精明等去，裁<lb
 n="0233b11" ed="T"/>身有餘在，心已冷如木，已棄五行，并心中羸<lb
 n="0233b12" ed="T"/>羸，裁有餘微。譬如燈滅有餘明，裁心有餘但<lb
 n="0233b13" ed="T"/>有微意，識是人本所行好醜罪福，心便見。今<lb
 n="0233b14" ed="T"/>世若有好行意便喜，若惡即時慚；得好處者<lb
 n="0233b15" ed="T"/>意喜，墮惡處者意即愁慚。譬如人照淨鏡盡<lb
 n="0233b16" ed="T"/>見面像，髮白皮皺生體垢塵，或齒墮或塵<lb
 n="0233b17" ed="T"/>齒見身從老，屢如是即自慚，閉目放鏡不欲<lb
 n="0233b18" ed="T"/>見，以放鏡憂愁，我已壯去，老到顏色醜，樂已<lb
 n="0233b19" ed="T"/>去。如是素行惡，在意從惡行，便憂愁悔受<lb
 n="0233b20" ed="T"/>苦惱不可意，自責：『今我墮惡處為無有疑。』若<lb
 n="0233b21" ed="T"/>如行者行三好，若干守行願，最好行者多好，<lb
 n="0233b22" ed="T"/>即時喜多喜意可自喜：『我今上天亦好處。』譬<lb
 n="0233b23" ed="T"/>如賈客，從澁道得脫出，得多利，歸家到門喜；<lb
 n="0233b24" ed="T"/>亦譬如田家願，獲五穀著舍中；亦如病痛得<lb
 n="0233b25" ed="T"/>愈安隱；亦如負債已償；素行好亦如是合好<lb
 n="0233b26" ed="T"/>行；譬如蜜蜂便意生我已到好處。「即時，身精<lb
 n="0233b27" ed="T"/>識滅，中便有陰，譬如稱一上一下，如是捨死<lb
 n="0233b28" ed="T"/>受生種，譬如種禾根生雙。如是中時，滅識即<lb
 n="0233b29" ed="T"/>時中生五陰，具足不少，死陰亦不中得五陰<pb n="0233c" ed="T" id="T15.0607.0233c"/><lb
 n="0233c01" ed="T"/>往，亦不離死五陰，為有中五陰。有但死五陰，<lb
 n="0233c02" ed="T"/>故中五陰生。譬如人持印，印好埿，埿中便有<lb
 n="0233c03" ed="T"/>印，像印亦不往至埿，埿亦不離印像。譬如<lb
 n="0233c04" ed="T"/>種生根，種亦非根，根亦不離種；人神亦如是，<lb
 n="0233c05" ed="T"/>小大如法，從生往至中，從是本會有。「好行者<lb
 n="0233c06" ed="T"/>中得好五陰，惡行者得惡中，得陰者為天眼<lb
 n="0233c07" ed="T"/>行，中止者為三食：樂、念、識。中止者或住一<lb
 n="0233c08" ed="T"/>日，或住七日止，到父母會，亦所墮處從中止。<lb
 n="0233c09" ed="T"/>當到所墮即死時，已生中陰，便生千思，或見<lb
 n="0233c10" ed="T"/>念便癡生。「最惡行者便自然大火邊；亦若干<lb
 n="0233c11" ed="T"/>百千烏鵶鷹鷂共會；亦見人惡爪面齒被服<lb
 n="0233c12" ed="T"/>然頭，為手中行若干種毒，身自見遠叢樹，便<lb
 n="0233c13" ed="T"/>意生入中，便中陰滅，生所墮處，即時不久便<lb
 n="0233c14" ed="T"/>見刀葉樹墮中，是名為地獄。「五陰生入罪，<lb
 n="0233c15" ed="T"/>咸所惡行，便見猛煙塵火風雨來著身；復見<lb
 n="0233c16" ed="T"/>象師子虎蚖自恐身；亦見丘井亦合後，亦止<lb
 n="0233c17" ed="T"/>絕崖岸。生意入中，便捨中陰身，已意生便滅<lb
 n="0233c18" ed="T"/>中陰墮處生，即時不久到畜生。後現行極癡<lb
 n="0233c19" ed="T"/>無有禮，持惡意向父母，常喜可麁言、瞋恚、縛<lb
 n="0233c20" ed="T"/>捶、行惡，是人不與取，便墮畜生。「罪輕減便生<lb
 n="0233c21" ed="T"/>熱風，命飢惱身刀矛鑽繞，還人亦見大坑，意<lb
 n="0233c22" ed="T"/>生當入。是即意生，便滅中陰，受所墮處陰，便<lb
 n="0233c23" ed="T"/>即時墮餓鬼，如是墮名為餓鬼。從有說行，兩<lb
 n="0233c24" ed="T"/>賤賊人共語，亦讒失誡誣妄論議，一切食不<lb
 n="0233c25" ed="T"/>避惡不淨，從善還不行法語，便墮盟血唾涌<lb
 n="0233c26" ed="T"/>泥，是名為墮餓鬼處。「行最好者得最善樂，亦<lb
 n="0233c27" ed="T"/>得香風吹，若干種華見自散身，若干種伎樂<lb
 n="0233c28" ed="T"/>聲相隨，若干種樹在園中。意生即入，時意已<lb
 n="0233c29" ed="T"/>生便中陰滅，所應墮陰受生，便即時受上天<pb n="0234a" ed="T" id="T15.0607.0234a"/><lb
 n="0234a01" ed="T"/>身。如是墮天上，有福行者墮應上天，已有<lb
 n="0234a02" ed="T"/>不離法是為墮天種。「若墮人中，從本行受殃<lb
 n="0234a03" ed="T"/>福，父母亦聚會，夙行應男從生，福亦止等。同<lb
 n="0234a04" ed="T"/>時父母收精胞門不堅，從風熱寒，亦不染亦<lb
 n="0234a05" ed="T"/>不邪曲；亦不屢亦不澁；亦不汁思飯、不起、不<lb
 n="0234a06" ed="T"/>慢、不殺胞門；亦不像栗、不像輪；亦不像狸亦<lb
 n="0234a07" ed="T"/>不像麥；中央亦不像自剛鐵，中央亦不像錫，<lb
 n="0234a08" ed="T"/>中央一切門無有惡精；亦不薄亦不厚；亦不<lb
 n="0234a09" ed="T"/>腐亦不黑，亦不赤亦不黃，乘色亦不散；亦不<lb
 n="0234a10" ed="T"/>風血寒熱雜，亦不小便合精。神已止精，神念<lb
 n="0234a11" ed="T"/>往意生欲，却男自身代共樂羸人。羸人便惡<lb
 n="0234a12" ed="T"/>父喜母，已喜不喜增意生，當却是男欲獨與<lb
 n="0234a13" ed="T"/>羸人共樂，已即跓胞門，意生已却男。我已羸<lb
 n="0234a14" ed="T"/>行禮，父母即時墮精，神便到意生為是我精，<lb
 n="0234a15" ed="T"/>即可意喜生，已喜生中跡滅，便在精血生。「識<lb
 n="0234a16" ed="T"/>在精中復生愛中，愛識不墮精，但從本復生<lb
 n="0234a17" ed="T"/>愛識，精是兒身，所愛在精生，是為痛痒種；已<lb
 n="0234a18" ed="T"/>知為精，為精者為思想種所本；行念為生死<lb
 n="0234a19" ed="T"/>種；已知精為識種；是為五種要。即時得兩根：<lb
 n="0234a20" ed="T"/>身根、心根。「精已七日不減，二七日精生，薄如<lb
 n="0234a21" ed="T"/>酪上酥肥。三七日精凝，如久酪在器中。四七<lb
 n="0234a22" ed="T"/>日精稍堅，如酪成。五七日精變化，如酪酥。六<lb
 n="0234a23" ed="T"/>七日如酪酥，變化聚堅。七七日變化聚堅藏，<lb
 n="0234a24" ed="T"/>譬如熟烏麮。八七日變化滅烏麮，譬如磨<lb
 n="0234a25" ed="T"/>石子。九七日在磨石子上生五腄：兩肩相、<lb
 n="0234a26" ed="T"/>兩臏相、一頭相。十七日亦在磨石子上生四<lb
 n="0234a27" ed="T"/>肘：兩手相、兩足相。十一七日亦在磨石子上<lb
 n="0234a28" ed="T"/>生二十四肘：十在手指相，十在足指相，四在<lb
 n="0234a29" ed="T"/>耳、目、鼻、口止處相。十二七日是肘為正。十三<pb n="0234b" ed="T" id="T15.0607.0234b"/><lb
 n="0234b01" ed="T"/>七日為起腹相。十四七日心脾腎肝心生。十<lb
 n="0234b02" ed="T"/>五七日大腸生。十六七日小腸生。十七七日<lb
 n="0234b03" ed="T"/>胃生。十八七日生處、肺處、熟處。十九七日髀<lb
 n="0234b04" ed="T"/>膝足臂、掌節、手足趺約。二十七日陰臍、乳頸、<lb
 n="0234b05" ed="T"/>項形。二十一七日為骨髓應分生，九骨著頭，<lb
 n="0234b06" ed="T"/>兩骨著頰，三十二骨著口，七骨著咽，兩骨著<lb
 n="0234b07" ed="T"/>肩，兩骨著臂，四十骨著腕，十二骨著膝，十六<lb
 n="0234b08" ed="T"/>骨著脇十八骨著脊，二骨著喉，二骨著臗，四<lb
 n="0234b09" ed="T"/>骨著脛，十四骨著足，百八微骨生肌中；如是<lb
 n="0234b10" ed="T"/>三百節從微著身，譬如瓠。二十二七日骨稍<lb
 n="0234b11" ed="T"/>堅，譬如龜甲。二十三七日精復堅，譬如厚皮<lb
 n="0234b12" ed="T"/>胡桃。是為三百節連相著，足骨連腨腸，腨腸<lb
 n="0234b13" ed="T"/>連臗骨，臗骨連背，脊腰骨連肩，肩連頸脰，頸<lb
 n="0234b14" ed="T"/>脰連頭頤，頭頤連齒。如是是骨聚磈礧<lb
 n="0234b15" ed="T"/>骨城，筋纏、血澆、肉塗革覆，福從是受，靡不知<lb
 n="0234b16" ed="T"/>痛痒，隨意隨風作俳掣。二十四七日為七千<lb
 n="0234b17" ed="T"/>筋纏身。二十五七日生七千脈，尚未具成。二<lb
 n="0234b18" ed="T"/>十六七日諸脈悉徹具足成就，如蓮花根孔；二<lb
 n="0234b19" ed="T"/>十七七日三百六十節具。二十八七日肉栽<lb
 n="0234b20" ed="T"/>生。二十九七日肉稍堅滿。三十七日皮膜成<lb
 n="0234b21" ed="T"/>臘。三十一七日皮膜稍堅。三十二七日脽䤚<lb
 n="0234b22" ed="T"/>肌生。三十三七日耳鼻腹脾脂，節約診現。三<lb
 n="0234b23" ed="T"/>十四七日身中皮外生九十九萬孔。三十五七<lb
 n="0234b24" ed="T"/>日九十九萬孔，稍稍成現。三十六七日爪甲<lb
 n="0234b25" ed="T"/>生。三十七七日母腹中若干風起，或風起令<lb
 n="0234b26" ed="T"/>目鼻口開已開入；或復風塵起，令髮毛爪生，<lb
 n="0234b27" ed="T"/>端正亦不端正；或復風起盛肌色，或白或黑、<lb
 n="0234b28" ed="T"/>或黃或赤、好不好，是七日中腦血肪膏髓，熱<lb
 n="0234b29" ed="T"/>寒涕大小便道開。三十八七日母腹中風起，<pb n="0234c" ed="T" id="T15.0607.0234c"/><lb
 n="0234c01" ed="T"/>令得如宿命行好惡：若好行者便香風起，可<lb
 n="0234c02" ed="T"/>身意令端正可人；惡行者令臭風起，使身意<lb
 n="0234c03" ed="T"/>不安不可人，骨節不端正，或𮍆𦜏或僂或<lb
 n="0234c04" ed="T"/>𨉝或魋，人見可是。三十八七日為九月不滿<lb
 n="0234c05" ed="T"/>四日，骨節皆具足。「兒生宿行有二分：一分從<lb
 n="0234c06" ed="T"/>父，一分從母。或時毛髮舌咽臍心肝脾眼尻血<lb
 n="0234c07" ed="T"/>從母；或爪甲骨大小便脈精，若餘骨節從父。<lb
 n="0234c08" ed="T"/>宿行從母受生，熟在下、生在上。兒在左脇，<lb
 n="0234c09" ed="T"/>背向前，腹向後；女在右脇，腹向前，背向後。止<lb
 n="0234c10" ed="T"/>處臭惡露，一切骨節卷縮在革囊，在腹內血著<lb
 n="0234c11" ed="T"/>身，在外處大便肥長。「九月餘有四日，一日二<lb
 n="0234c12" ed="T"/>日中，若宿行好，便意生我在園中，意計若在<lb
 n="0234c13" ed="T"/>天上；若惡行者，意生我在獄止。二日意在三<lb
 n="0234c14" ed="T"/>日中，即腹中樂。三日意在四日中，一日一夜<lb
 n="0234c15" ed="T"/>母腹中上下風起，兒從是風倒頭向下，足在<lb
 n="0234c16" ed="T"/>上，墮母胞門中。宿行好，於母胞門中意生墮<lb
 n="0234c17" ed="T"/>池水，池水中戲，復意生在高床上，若香華中；<lb
 n="0234c18" ed="T"/>宿命行惡者，意生從山墮樹上、墮岸上、墮坑<lb
 n="0234c19" ed="T"/>中、墮溷中、墮蒺䔧中、墮網中、墮茅中、墮刀<lb
 n="0234c20" ed="T"/>矛欄中，從行憂惱怱怱，亦從喜從樂名聞。好<lb
 n="0234c21" ed="T"/>惡行，自縛身，在所到，自更得便出。「既為胞<lb
 n="0234c22" ed="T"/>門所纏裹，產戶急笮墮地中風，復為人溫<lb
 n="0234c23" ed="T"/>湯所洗，手麁身遍痛如瘡，從是便忘宿行、腹<lb
 n="0234c24" ed="T"/>中所更。已生，從血臭故，便聚為邪鬼𩲶飛屍，<lb
 n="0234c25" ed="T"/>各𮫫鬾，蠱鬽魖行，父亦如是。譬如四街有一<lb
 n="0234c26" ed="T"/>臠肉，為鴟鳶烏鵲眾鳥所爭，各自欲得耶！<lb
 n="0234c27" ed="T"/>環繞嬈人如是。有宿行好耶，不能得著；宿<lb
 n="0234c28" ed="T"/>行惡耶，能得著。「生未久，母便養乳，稍稍大，<lb
 n="0234c29" ed="T"/>便飲食，已能飲食，八十種蟲生身中：二種髮<pb n="0235a" ed="T" id="T15.0607.0235a"/><lb
 n="0235a01" ed="T"/>根生，三種著頭，一種著腦，二種著中腦，三種<lb
 n="0235a02" ed="T"/>在額，二種著眼根，二種著耳，二種著耳根，二<lb
 n="0235a03" ed="T"/>種著鼻根，二種著口門，二種在齒，二種在<lb
 n="0235a04" ed="T"/>齒根，一種在舌，一種著舌根，一種著口中<lb
 n="0235a05" ed="T"/>上㗁，一種在咽，二種在膝下，二種著臂根，二<lb
 n="0235a06" ed="T"/>種在手，一種著肘，二種著脾，一種著心，一<lb
 n="0235a07" ed="T"/>種著乳根，一種著脊根，二種著脇，二種著<lb
 n="0235a08" ed="T"/>背，一種著臍根，一種著皮，二種著肉，四種<lb
 n="0235a09" ed="T"/>著骨，五種著髓，二種著大腸，二種著小腸，一<lb
 n="0235a10" ed="T"/>種在熱處，一種在寒處，一種在大便道，三種<lb
 n="0235a11" ed="T"/>在大腸根，二種著臗根，五種著陰根，一種著<lb
 n="0235a12" ed="T"/>指節約，一種在脛，一種在膝頭，一種在足󰈷。<lb
 n="0235a13" ed="T"/>「如是八十種蟲著身中，日夜食身，身便生寒<lb
 n="0235a14" ed="T"/>熱風病各百一，雜餘病復有百一，如是并<lb
 n="0235a15" ed="T"/>四百四病在身中。譬如木中出火還燒木，病<lb
 n="0235a16" ed="T"/>亦從身生，如是但壞身無有異，如是從內壞<lb
 n="0235a17" ed="T"/>病亦中，勿復問從外惱，常壞惱今世。現在身<lb
 n="0235a18" ed="T"/>常著衰，世間人不聞者，意計身𭀅，但不至誠<lb
 n="0235a19" ed="T"/>見故。髮毛、爪齒、心肉肌骨、清血熱惱、生熟、涕<lb
 n="0235a20" ed="T"/>唾、屎尿從身流，非常亦不淨，癡人計為淨。<lb
 n="0235a21" ed="T"/>都盧兒撥肌合裁，如一酸棗為裹著身，從如<lb
 n="0235a22" ed="T"/>是酸棗肌。癡不聞者，世間人得調身，自壞墮<lb
 n="0235a23" ed="T"/>惱，譬如魚但見餌，不見鈎不見網；復譬如小<lb
 n="0235a24" ed="T"/>兒舐利刀蜜，但嗜甜不見刀刃；復譬如金錯<lb
 n="0235a25" ed="T"/>塗銅賣，欺人，癡人不覺，以為純金故，買為自<lb
 n="0235a26" ed="T"/>侵。如是世間人，或見如酸棗肌裹身，從受若<lb
 n="0235a27" ed="T"/>干惱不覺。如是酸棗肌發去，但有肉骨血在，<lb
 n="0235a28" ed="T"/>人足踐蹋常惡不敢視，誰敢抱持者？「素行殃<lb
 n="0235a29" ed="T"/>福已盡，或時橫命盡。如陶家作器，或時在拘；<pb n="0235b" ed="T" id="T15.0607.0235b"/><lb
 n="0235b01" ed="T"/>或從󶺭；或從行輪；或已行；或在幹流時，入<lb
 n="0235b02" ed="T"/>竈火燒時；或已熟出時；或給用時，要會當<lb
 n="0235b03" ed="T"/>壞。人身亦如是，或從墮腹中；或不成根去；或<lb
 n="0235b04" ed="T"/>不具根去；或臨生時去；或適生去，在學業<lb
 n="0235b05" ed="T"/>時去；或時從十六至三十、八十、百歲；或不啻<lb
 n="0235b06" ed="T"/>久久，要會當死。陰如是定不久，有生輒滅，舉<lb
 n="0235b07" ed="T"/>足滅、下足滅。世間人不聞者，自計小時、身壯<lb
 n="0235b08" ed="T"/>時、身老時，身為是我身，與行道者意異。行道<lb
 n="0235b09" ed="T"/>者從是有是，從無有是無有是。「何等為從是<lb
 n="0235b10" ed="T"/>有是？從罪行有死中，從中識墮業薄，從薄凝，<lb
 n="0235b11" ed="T"/>從凝稍堅六根，從六根便生，從生兒身，從兒<lb
 n="0235b12" ed="T"/>身壯長，從壯長得老病死身，如是常隨。如是<lb
 n="0235b13" ed="T"/>世間輪不斷，無所屬、空、如幻，逐不止；譬如火<lb
 n="0235b14" ed="T"/>起城中，火風吹，舍舍相燃，第一舍火非第二<lb
 n="0235b15" ed="T"/>舍火，亦不啻。但為上舍已燃，次舍復燃，如<lb
 n="0235b16" ed="T"/>是轉延。生死亦如是，是因緣無有，是亦無有<lb
 n="0235b17" ed="T"/>是，是滅是亦滅。「何等為無有是亦無有是？素<lb
 n="0235b18" ed="T"/>行殃福無有死，中亦無有。已無有中，當那得<lb
 n="0235b19" ed="T"/>往？已不得往，當那得生？已不得生，當那得老<lb
 n="0235b20" ed="T"/>病死？生死如流水，不行生死業便止。行道<lb
 n="0235b21" ed="T"/>者當知，是五陰本從生滅。」道地五種名為成<lb
 n="0235b22" ed="T"/>壞章也。<lb
 n="0235b23" ed="T"/><head>道地經神足行章第六</head><lb
 n="0235b24" ed="T"/>慧清入心，如水破惡、從樹離種花，度世樂功<lb
 n="0235b25" ed="T"/>德聚，涼風可樂無有過，自歸一心何在？在不<lb
 n="0235b26" ed="T"/>中止觀意。如稱攝鈎牽，聞經中止觀世間明，<lb
 n="0235b27" ed="T"/>叉手持頭面從三界皆作禮彼。或時行者居<lb
 n="0235b28" ed="T"/>前止便得觀？或時行者當得止，觀居前得止。<lb
 n="0235b29" ed="T"/>若行者止意已得，應從觀得解；若行者觀已<pb n="0235c" ed="T" id="T15.0607.0235c"/><lb
 n="0235c01" ed="T"/>足，當應從止得解。止觀相云何？若意在使一<lb
 n="0235c02" ed="T"/>因緣止止不動，不或念餘，是應止相；若在<lb
 n="0235c03" ed="T"/>止處，偏分別偏去，如相觀思惟，如有受、是應觀<lb
 n="0235c04" ed="T"/>相。譬如買金家，見金不觀試，如是應止，若<lb
 n="0235c05" ed="T"/>持金試知是金，某國某處雜銅不真，知石色<lb
 n="0235c06" ed="T"/>好醜、長短、圓方、濡亦餘病，觀譬如是。譬如人<lb
 n="0235c07" ed="T"/>刈芻，左手把芻，右手持鎌便斷芻。彼譬如把<lb
 n="0235c08" ed="T"/>芻是應止，如斷芻是應觀。譬如行者見髑髏<lb
 n="0235c09" ed="T"/>熟諦視，若如開目見、閉目亦見亦爾無有異，<lb
 n="0235c10" ed="T"/>是應止。若分別觀頭骨異、頷骨異、齒骨異、頸<lb
 n="0235c11" ed="T"/>骨異、臂手脇胭膝足骨，如是觀如是見骨連，<lb
 n="0235c12" ed="T"/>從四因緣致有。何等為四？食、禮、行合、骨見，非<lb
 n="0235c13" ed="T"/>常苦空非身，從不淨生無所有，是應觀。要聽，<lb
 n="0235c14" ed="T"/>止觀相不分別，是為止；分別是為觀止意。行<lb
 n="0235c15" ed="T"/>者持何等行，得止意？報：若干因行止意。聽說<lb
 n="0235c16" ed="T"/>要止意，二因緣方便行得止意：一者念惡露，<lb
 n="0235c17" ed="T"/>二者念安般守意。惡露行云何？是間行者等<lb
 n="0235c18" ed="T"/>意，念一切人令安隱，便行至父樹，便行至觀<lb
 n="0235c19" ed="T"/>死屍，一日者至七日者，膖脹者、青色者、如<lb
 n="0235c20" ed="T"/>盟者、半壞者、肉盡者、血洗者、骨骨連者、筋<lb
 n="0235c21" ed="T"/>纏者，若白若解散四面，無有數手破，譬如<lb
 n="0235c22" ed="T"/>鴿色。彼行者自在取一，敷意令知，不久意著<lb
 n="0235c23" ed="T"/>止，令意在敷處熟諦觀，若自知，如今是敷<lb
 n="0235c24" ed="T"/>處，是間在又處自見，遠在所見亦如是。是<lb
 n="0235c25" ed="T"/>空處一處便正坐便見，如敷因緣在地所見，<lb
 n="0235c26" ed="T"/>隨亦如是。便行無有聲處，無有說處，人空處<lb
 n="0235c27" ed="T"/>一處便正坐，便見如上久處，令意見念無有<lb
 n="0235c28" ed="T"/>異。若行者從敷因緣失不受，念意不生，便復<lb
 n="0235c29" ed="T"/>往至父樹，令意受敷因緣相，令意坐，亦引不<pb n="0236a" ed="T" id="T15.0607.0236a"/><lb
 n="0236a01" ed="T"/>離，念常在前；若行者意敷因緣，出入遠行常<lb
 n="0236a02" ed="T"/>在意止不遠離已，晝夜在心，令半月、一月、一<lb
 n="0236a03" ed="T"/>歲，復不啻令行不失行。令行時、止時、坐獨<lb
 n="0236a04" ed="T"/>坐時，多眾中共坐時、病疲時、有力時，連隨<lb
 n="0236a05" ed="T"/>常念敷意因緣在前住，令敷因緣念，如是<lb
 n="0236a06" ed="T"/>非常若空非身不淨無所有，令如本因緣<lb
 n="0236a07" ed="T"/>敷意行，念無有異。若己意在敷處得自在，便<lb
 n="0236a08" ed="T"/>持響自身觀，若見死屍亦自身等，無有異便。<lb
 n="0236a09" ed="T"/>若見男子、若見羸人、若見老、若壯、若少年；若<lb
 n="0236a10" ed="T"/>不端正、若胆裸、若著衣、若莊嚴、若彼亦爾，如<lb
 n="0236a11" ed="T"/>敷念處。若意念所在，所在一切無有異，便已<lb
 n="0236a12" ed="T"/>應從念惡露得止意。是時意隨行，念不離，行<lb
 n="0236a13" ed="T"/>增滿，譬如河入海。<lb
 n="0236a14" ed="T"/><head>道地經五十五觀章第七</head><lb
 n="0236a15" ed="T"/>行道者當為五十五因緣自觀身：是身為譬<lb
 n="0236a16" ed="T"/>如沫不能捉；是身為譬如大海，不厭不足五<lb
 n="0236a17" ed="T"/>樂；是身為譬如大河，日願至死海；是身為譬<lb
 n="0236a18" ed="T"/>如大便，慧人不欲故；是身為譬如沙城，疾壞<lb
 n="0236a19" ed="T"/>散去；是身為譬如會壞城，多怨家；是身為譬<lb
 n="0236a20" ed="T"/>如化城，不自有亦不可取；是身為譬如骨關<lb
 n="0236a21" ed="T"/>肉血塗；是身為譬如弊壞車，筋纏故；是身為<lb
 n="0236a22" ed="T"/>譬如家猫，貪恚癡聚；是身為譬如荒澤中，常<lb
 n="0236a23" ed="T"/>癡失亡；是身為譬如忘，善意常忘失；是身為<lb
 n="0236a24" ed="T"/>譬如榆，百八愛行；是身為譬如破瓶常漏；是<lb
 n="0236a25" ed="T"/>身為譬如畫瓶，內雜最惡滿；是身為譬如清<lb
 n="0236a26" ed="T"/>溷，九門故；是身為譬如軯血，人所惡故；是<lb
 n="0236a27" ed="T"/>身為譬如幻，癡計諦；是身為譬如疥；是身為<lb
 n="0236a28" ed="T"/>譬如意，著苦故；是身為譬如腐穀舍，飲食壞<lb
 n="0236a29" ed="T"/>故；是身為譬如大窟，多蟲多蟲止；是身為譬<pb n="0236b" ed="T" id="T15.0607.0236b"/><lb
 n="0236b01" ed="T"/>如骨嚾，罪如滿狐猴不失；是身為譬如不熟<lb
 n="0236b02" ed="T"/>器，疾壞故；是身為譬如一囊兩口，淨入不淨<lb
 n="0236b03" ed="T"/>出；是身為譬如幹垢，裳衣幹；是身為譬如<lb
 n="0236b04" ed="T"/>車，常行至葬地；是身為譬如露霧，不久止；是<lb
 n="0236b05" ed="T"/>身為譬如瘡，上漏；是身為譬如盲，不知諦；是<lb
 n="0236b06" ed="T"/>身為譬如處，四百四病；是身為譬如坑，一切<lb
 n="0236b07" ed="T"/>不淨聚；是身為譬如地孔，虺止會；是身為<lb
 n="0236b08" ed="T"/>譬如空把，為癡人所欺；是身為譬如塚間，常<lb
 n="0236b09" ed="T"/>可畏可怖；是身為譬如虎師子共居，瞋恚忽<lb
 n="0236b10" ed="T"/>然；是身為譬如顛疾盛，八十八結行故；是身<lb
 n="0236b11" ed="T"/>為譬如恒常塗，畏死；是身為譬如銅塗金，肌<lb
 n="0236b12" ed="T"/>覆故；是身為譬如空聚，常中細六衰；是身為<lb
 n="0236b13" ed="T"/>譬如餓鬼，常求食飲；是身為譬如畏處，常老<lb
 n="0236b14" ed="T"/>病死；是身為譬如腐髑髏，為常衣洫；是身<lb
 n="0236b15" ed="T"/>為譬如怨家，常成事逢惡因緣；是身為譬如<lb
 n="0236b16" ed="T"/>迦陀樹皮，皮中央無所有，癡人意是為最重；<lb
 n="0236b17" ed="T"/>是身為譬如度，載多胎小；是身為譬如腐囊，<lb
 n="0236b18" ed="T"/>腥臭；是身為譬如深冥，六十二疑不自守；是<lb
 n="0236b19" ed="T"/>身為譬如喜妬，不可不得不受；是身為譬<lb
 n="0236b20" ed="T"/>如腐垣壁，從惡念因緣；是身為譬如結垢，內<lb
 n="0236b21" ed="T"/>有惡；是身為譬如不意，常著外衰；是身為譬<lb
 n="0236b22" ed="T"/>如無所依，如無所依舍，愛不愛磣一切；是身<lb
 n="0236b23" ed="T"/>為譬如不可近，近常破碎；是身為譬如無有<lb
 n="0236b24" ed="T"/>能護，時時為病磣一切；是身為譬如無有自<lb
 n="0236b25" ed="T"/>歸，死來時不得離故。<lb
 n="0236b26" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>道地經一卷</ab></div>
</body></text></TEI>