<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">佛說伅真陀羅所問如來三昧經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T15</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T15n0624</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><lb
 n="0348b20" ed="T"/><lb
 n="0348b21" ed="T"/><lb
 n="0348b22" ed="T"/><lb
 n="0348b23" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說伅真陀羅所問如來三昧<lb
 n="0348b24" ed="T"/>經卷上</ab><lb
 n="0348b25" ed="T"/><lb
 n="0348b26" ed="T"/><byline>後漢月氏三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0348b27" ed="T"/><div type='jing' level='1'><ab type='prose'>聞如是：一時佛在羅閱祇耆闍崛山中，與六<lb
 n="0348b28" ed="T"/>萬比丘俱。菩薩七萬三千人，一一尊復各從<lb
 n="0348b29" ed="T"/>十方佛剎來到是間——悉得陀隣尼法，其欲無<pb n="0348c" ed="T" id="T15.0624.0348c"/><lb
 n="0348c01" ed="T"/>所罣礙、其心所念羞慚，多所忍而行從是而<lb
 n="0348c02" ed="T"/>得成。其心如金剛，無能斷截者，諸佛法一切<lb
 n="0348c03" ed="T"/>習、諸佛法欲具足。其意所作而欲甚尊，其意<lb
 n="0348c04" ed="T"/>不離菩薩心，令他人亦爾。施與伏意而不亂，所<lb
 n="0348c05" ed="T"/>愛而無所惜；其淨戒莊嚴，飾身、口、意；其忍辱<lb
 n="0348c06" ed="T"/>柔軟，是則為力、是則僧那；阿僧祇劫憶那術<lb
 n="0348c07" ed="T"/>百千所作，精進而不懈怠；禪惟務三昧三摩<lb
 n="0348c08" ed="T"/>越，其心知他人意，以是自娛樂；其慧功德無<lb
 n="0348c09" ed="T"/>所不解。其心譬若須彌，無能譬者。其心如地、<lb
 n="0348c10" ed="T"/>水、火、風，亦無所愛、亦無所憎，常有慈心。其身<lb
 n="0348c11" ed="T"/>光明無所罣礙。其哀是行，為一切人而作傷<lb
 n="0348c12" ed="T"/>心。已法等心，已是為樂，其護者不墮一<lb
 n="0348c13" ed="T"/>道。有利、無利，若譽、若謗，若有名、無名，若苦、若<lb
 n="0348c14" ed="T"/>樂，過世間之所有法，一切諸會不已為會。<lb
 n="0348c15" ed="T"/>却諸外道，降伏眾魔。是者難值，若優曇鉢花<lb
 n="0348c16" ed="T"/>時時可得。一切人而無倩者而為作倩，故<lb
 n="0348c17" ed="T"/>名曰厚，其厚者乃致至泥洹。已無極上僧<lb
 n="0348c18" ed="T"/>那僧涅，已深法猛若如師子；已怛薩阿竭<lb
 n="0348c19" ed="T"/>印而印之，所受決而無所礙。其作如所言，<lb
 n="0348c20" ed="T"/>已諦法而審。其光明照於日月，十方莫不<lb
 n="0348c21" ed="T"/>聞名者。一切諸佛無不救護，不令離法，悉<lb
 n="0348c22" ed="T"/>皆守名深法滅，不斷三寶。其心功德通<lb
 n="0348c23" ed="T"/>無央數剎土，其心淨潔，習其處而往還，到佛<lb
 n="0348c24" ed="T"/>所無所失。常教道一切人，已入般若波羅<lb
 n="0348c25" ed="T"/>蜜漚和拘舍羅，則是頭隨人心所喜以法教<lb
 n="0348c26" ed="T"/>照，各令得所索。知諸人相，所行隨所樂喜，<lb
 n="0348c27" ed="T"/>不失其意。而作醫王之德，療於老、病、死。已供<lb
 n="0348c28" ed="T"/>養過去無央數佛，其功德而致相諸種好。已<lb
 n="0348c29" ed="T"/>過空、無相、無願之法，諸法無所有，如幻野馬、<pb n="0349a" ed="T" id="T15.0624.0349a"/><lb
 n="0349a01" ed="T"/>如夢、如水中影、山中之響。悉知一切之音聲，<lb
 n="0349a02" ed="T"/>通入諸法，各各能答。已成持諸所欲，以智慧<lb
 n="0349a03" ed="T"/>曉了道事。已稍近尊十種力，肉眼、慧眼、道眼、<lb
 n="0349a04" ed="T"/>法眼、佛眼過度眾冥，盡入諸功德行、曉知菩<lb
 n="0349a05" ed="T"/>薩之藏。其聞是法不復轉移，便得相印三昧、<lb
 n="0349a06" ed="T"/>金剛行三昧、其法在所作三昧、寶明持三昧、<lb
 n="0349a07" ed="T"/>不捨一切人三昧。悉知一切心三昧已，得佛<lb
 n="0349a08" ed="T"/>智慧。如佛所作為一切作本，已具足諸好。有<lb
 n="0349a09" ed="T"/>菩薩名曰樂作、復有菩薩名曰樂等有、復<lb
 n="0349a10" ed="T"/>有菩薩名曰寶手、復有菩薩名曰明華、復<lb
 n="0349a11" ed="T"/>有菩薩名曰寶炎、復有菩薩名曰喜見、復<lb
 n="0349a12" ed="T"/>有菩薩名曰意喜、復有菩薩名曰喜以眼見<lb
 n="0349a13" ed="T"/>、復有菩薩名曰持地、復有菩薩名曰歡喜<lb
 n="0349a14" ed="T"/>作、復有菩薩名曰大處廢、復有菩薩名曰<lb
 n="0349a15" ed="T"/>大利、復有菩薩名曰辟魔、復有菩薩名曰<lb
 n="0349a16" ed="T"/>意樂香、復有菩薩名曰人中之天、復有菩<lb
 n="0349a17" ed="T"/>薩名曰諦願、復有菩薩名曰等視、復有菩<lb
 n="0349a18" ed="T"/>薩名曰盡見等不等、復有菩薩名曰執御<lb
 n="0349a19" ed="T"/>、復有菩薩名曰一切無倩而作倩之厚、<lb
 n="0349a20" ed="T"/>復有菩薩名曰彌勒、復有菩薩名曰雨音、<lb
 n="0349a21" ed="T"/>復有菩薩名曰兩若山半、復有菩薩名曰<lb
 n="0349a22" ed="T"/>兩山鼎、復有菩薩名曰慈行、復有菩薩名<lb
 n="0349a23" ed="T"/>曰光英、復有菩薩名曰光聲陽、復有菩薩<lb
 n="0349a24" ed="T"/>名曰鐙明王、復有菩薩名曰如當眼所見、<lb
 n="0349a25" ed="T"/>復有菩薩名曰光等知、復有菩薩名曰尊官<lb
 n="0349a26" ed="T"/>、復有菩薩名曰天官、復有菩薩名曰天眼<lb
 n="0349a27" ed="T"/>、復有菩薩名曰視處悉吉、復有菩薩名曰<lb
 n="0349a28" ed="T"/>快臂、復有菩薩名曰諦議意、復有菩薩名<lb
 n="0349a29" ed="T"/>曰安處意、復有菩薩名曰安處度、復有菩<pb n="0349b" ed="T" id="T15.0624.0349b"/><lb
 n="0349b01" ed="T"/>薩名曰無所動而度、復有菩薩名曰金剛行<lb
 n="0349b02" ed="T"/>度、復有菩薩名曰三世行度、復有菩薩名<lb
 n="0349b03" ed="T"/>曰諦如事不異、復有菩薩名曰持嚴欲好、<lb
 n="0349b04" ed="T"/>復有菩薩名曰不盡欲、復有菩薩名曰不稽<lb
 n="0349b05" ed="T"/>留欲、復有菩薩名曰意音、復有菩薩名曰<lb
 n="0349b06" ed="T"/>淨音、復有菩薩名曰飽滿一切音、復有菩<lb
 n="0349b07" ed="T"/>薩名曰文殊尸利，<lb
 n="0349b08" ed="T"/>如是等菩薩，會者七萬三千人。於三千大千<lb
 n="0349b09" ed="T"/>剎土釋梵護持世者、一一豪尊諸天、龍、閱叉、<lb
 n="0349b10" ed="T"/>犍陀羅、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩睺勒、人非<lb
 n="0349b11" ed="T"/>人盡來會，悉欲聞佛所說經。提無離菩<lb
 n="0349b12" ed="T"/>薩從坐起，整衣服，叉手長跪而讚歎佛說：「俗<lb
 n="0349b13" ed="T"/>者不及道之明，為世間而作本，已過度於眾<lb
 n="0349b14" ed="T"/>冥，今自歸度於世者。「以布施總持十種力，<lb
 n="0349b15" ed="T"/>已自伏意并化餘人，是則為度一切莫不供<lb
 n="0349b16" ed="T"/>事者，今自歸於三界無能與等者。「以相無<lb
 n="0349b17" ed="T"/>所不饒益，其光赤色若於金，其音中和，色<lb
 n="0349b18" ed="T"/>甚殊好，無能與等者，今自歸莫不供事者。「以<lb
 n="0349b19" ed="T"/>度而度、以降伏眾外道，其智甚尊，在於眾黠<lb
 n="0349b20" ed="T"/>之上，莫能有轉動者，盡知一切之行，其功德<lb
 n="0349b21" ed="T"/>甚尊，今自歸無極之大哀。「諸所欲於欲無所<lb
 n="0349b22" ed="T"/>得，眾魔已索，莫能當者。「其淨戒無所不安，於<lb
 n="0349b23" ed="T"/>諸天一切則為天中天，其意無所復著，今自<lb
 n="0349b24" ed="T"/>歸莫能當者。「其聞德莫不歡喜；形像若寶，<lb
 n="0349b25" ed="T"/>其見者無不愛樂。於施與已，離婬、怒、癡，今自<lb
 n="0349b26" ed="T"/>歸其德若天無所不覆。以四諦過於四竇，<lb
 n="0349b27" ed="T"/>以無眼者悉得視占，所說法無涯底，於三<lb
 n="0349b28" ed="T"/>世行為一切作本，今自歸其足而有輪。「其身<lb
 n="0349b29" ed="T"/>者為諸天一切人之所供事，無男、無女，皆得而<pb n="0349c" ed="T" id="T15.0624.0349c"/><lb
 n="0349c01" ed="T"/>依。眾魔而不敢當，則是天上、天下之所特尊<lb
 n="0349c02" ed="T"/>。「以眾諦政法持於一切，其心等慈，無所<lb
 n="0349c03" ed="T"/>不遍。為一切作導，其法而等住，今已自歸其<lb
 n="0349c04" ed="T"/>德無及者。「其音柔軟清淨，其聞者莫不悅心。<lb
 n="0349c05" ed="T"/>其聲如梵，無所不至。一切諸音皆悉具足，今<lb
 n="0349c06" ed="T"/>自歸於尊諦。「已度空、無相、無願，其智甚深不<lb
 n="0349c07" ed="T"/>可得。根已入眾脫，是為功德，今自歸已得<lb
 n="0349c08" ed="T"/>脫者。「悉知因緣而所生有之功德，其見無<lb
 n="0349c09" ed="T"/>內、無外，用等故其知所說別於如作，今已自<lb
 n="0349c10" ed="T"/>歸過度諸所可見。「亦無所從來、無所從去，<lb
 n="0349c11" ed="T"/>視諸法悉脫，若幻野馬，今自歸於法功德。<lb
 n="0349c12" ed="T"/>「所生無所，生俱無生；其有已滅，無有盡時。所<lb
 n="0349c13" ed="T"/>住如法、如怛薩所入。「審如所說若法，如怛<lb
 n="0349c14" ed="T"/>薩無所動轉。其德若大山、身者若金剛，今自<lb
 n="0349c15" ed="T"/>歸安則若山。「身、心、意而適等，其名流於三世，<lb
 n="0349c16" ed="T"/>莫不聞者。一切所問皆能報答，惟不以煩而<lb
 n="0349c17" ed="T"/>肯說者。「願欲所問，讚歎佛已，儻肯說者而<lb
 n="0349c18" ed="T"/>欲問之。」佛言：「在所問。」提無離言：「何謂菩薩以<lb
 n="0349c19" ed="T"/>法自在說而莊飾身？何謂菩薩快深法無<lb
 n="0349c20" ed="T"/>所不入？何謂菩薩知一切人心？何謂菩薩<lb
 n="0349c21" ed="T"/>隨所喜而化？何謂菩薩心行而入？何謂菩<lb
 n="0349c22" ed="T"/>薩知因緣有所作？何謂菩薩而施與、為莊嚴<lb
 n="0349c23" ed="T"/>持戒、忍辱、精進、一心、智慧？何謂菩薩得在<lb
 n="0349c24" ed="T"/>梵天？何謂菩薩其智甚尊？何謂菩薩而常<lb
 n="0349c25" ed="T"/>得勝？何謂菩薩從是得度？何謂菩薩於聲<lb
 n="0349c26" ed="T"/>聞、辟支佛、一切人而示現法不入其中？何謂<lb
 n="0349c27" ed="T"/>菩薩離於生死而不泥洹？何謂菩薩知一切<lb
 n="0349c28" ed="T"/>人界不離法身？何謂菩薩不離本，於離本<lb
 n="0349c29" ed="T"/>而示現？何謂菩薩而得尊貴，其福若帑藏？<pb n="0350a" ed="T" id="T15.0624.0350a"/><lb
 n="0350a01" ed="T"/>何謂菩薩隨欲而得入道？何謂菩薩盡知諸<lb
 n="0350a02" ed="T"/>法？何謂菩薩所作常安諦？何謂菩薩於世<lb
 n="0350a03" ed="T"/>間而行無所著？何謂菩薩而自在法端正，<lb
 n="0350a04" ed="T"/>莫能當者？何謂菩薩常不離佛？何謂菩薩<lb
 n="0350a05" ed="T"/>安諦而學？何謂菩薩意與法無所取、無所捨<lb
 n="0350a06" ed="T"/>？何謂菩薩而護一切？何謂菩薩至法輪轉<lb
 n="0350a07" ed="T"/>？何謂菩薩乃至阿惟顏？」佛言：「善哉，善哉。提<lb
 n="0350a08" ed="T"/>無離！菩薩所問乃爾，令一切得所。其在會者，<lb
 n="0350a09" ed="T"/>若當來悉為作導，是摩訶衍而得久住。」佛言：<lb
 n="0350a10" ed="T"/>「諦聽諦聽，今我所說。」則言：「願樂欲聞。」佛言：「菩<lb
 n="0350a11" ed="T"/>薩用四事而自在。何謂四？其光明為一切無<lb
 n="0350a12" ed="T"/>所罣礙；所有名寶，其有索者不為愛惜；若<lb
 n="0350a13" ed="T"/>明經者說法而不中斷，於邊勸助；若有倩<lb
 n="0350a14" ed="T"/>令說法而不以難，承怛薩阿竭不可議踊躍<lb
 n="0350a15" ed="T"/>而說之，於菩薩事無所悕望，以法而施與。<lb
 n="0350a16" ed="T"/>是名曰四事。「復有四事深入諸法，其慧所作<lb
 n="0350a17" ed="T"/>不離功德。何謂四？於十二因緣而真知之；<lb
 n="0350a18" ed="T"/>如自惜身，亦惜於人與身無異；於生死亦不<lb
 n="0350a19" ed="T"/>念有所從來、有所從去；一切諸法以空現<lb
 n="0350a20" ed="T"/>空。是為四事。「復有四事悉知一切人心、其<lb
 n="0350a21" ed="T"/>功德增減。何謂四事？以入法身而無瑕穢；<lb
 n="0350a22" ed="T"/>諸種好悉以現；以四事而觀；其心無破壞<lb
 n="0350a23" ed="T"/>便得三昧。是為四事。「復有四事隨一切所<lb
 n="0350a24" ed="T"/>行而教化之。何謂四事？其慧而等；悉化一<lb
 n="0350a25" ed="T"/>切人；觀知諸法；其心已淨潔，悉淨一切人<lb
 n="0350a26" ed="T"/>心。是為四事。「復有四事知一切人心化之<lb
 n="0350a27" ed="T"/>所行。何謂四事？其智無所不入；其慧無所<lb
 n="0350a28" ed="T"/>罣礙；其心無有二；睡臥諸蓋已不復著。<lb
 n="0350a29" ed="T"/>是為四事。「復有四事所作罪福不忘。何謂四<pb n="0350b" ed="T" id="T15.0624.0350b"/><lb
 n="0350b01" ed="T"/>事？一切無所斷；亦無所著；而知因緣，所作<lb
 n="0350b02" ed="T"/>隨其示現，以法持法；亦不念有我、亦不念有<lb
 n="0350b03" ed="T"/>人，隨是教者不失道法。是為四事。「復有四<lb
 n="0350b04" ed="T"/>事以布施而莊嚴。何謂四事？以相莊嚴；隨<lb
 n="0350b05" ed="T"/>人所喜示現其好；其色甚尊好；所作而不<lb
 n="0350b06" ed="T"/>可盡。是為四事。「復有四事用淨戒而為莊<lb
 n="0350b07" ed="T"/>嚴：便為遮迦越羅，不忘菩薩心；得作釋提桓<lb
 n="0350b08" ed="T"/>因，以菩薩心而自莊嚴；而作梵天，其心以菩<lb
 n="0350b09" ed="T"/>薩而為莊嚴；離一切惡道，但生天上世間作<lb
 n="0350b10" ed="T"/>人，以菩薩心而為莊嚴。是為四事。「復有四<lb
 n="0350b11" ed="T"/>事忍辱莊嚴。何謂四事？其音如梵，聲聞者各<lb
 n="0350b12" ed="T"/>得所；其聲軟好，譬如迦陵；一切莫不愛樂<lb
 n="0350b13" ed="T"/>；常於功德而堅固。是為四事。「復有四事以<lb
 n="0350b14" ed="T"/>精進莊嚴。何謂四事？其身若金剛，諸邪不能<lb
 n="0350b15" ed="T"/>得其便；為一切而作厚；所作事具足辦而<lb
 n="0350b16" ed="T"/>不中悔，學問無厭極；其心所求而悉具足。<lb
 n="0350b17" ed="T"/>是為四事。「復有四事以禪自莊嚴。何謂四事？<lb
 n="0350b18" ed="T"/>所作不抵突、而不調戲、不為弊惡、自知<lb
 n="0350b19" ed="T"/>而無異意，是為四事。「復有四事以智慧而<lb
 n="0350b20" ed="T"/>莊嚴。何謂四事？不自念有我、亦不念有人，亦<lb
 n="0350b21" ed="T"/>不念有壽、亦不念有命，亦不著、亦不斷；所<lb
 n="0350b22" ed="T"/>作甚尊；一切所有無所不入；一切諸法無<lb
 n="0350b23" ed="T"/>所復畏。是為四事。「復有四事其慧自致梵<lb
 n="0350b24" ed="T"/>天。何謂四事？以空慈念一切、教一切人而<lb
 n="0350b25" ed="T"/>以加哀、總攬諸法而已護故、等於一切亦<lb
 n="0350b26" ed="T"/>不捨佛，是為四事。「復有四事不離於智。何<lb
 n="0350b27" ed="T"/>謂四事？以四禪而住，不動轉於菩薩；以四<lb
 n="0350b28" ed="T"/>事三昧三摩越，用漚和拘舍羅故不生無色<lb
 n="0350b29" ed="T"/>中；自在心所說不離法；遍至十方盡見諸<pb n="0350c" ed="T" id="T15.0624.0350c"/><lb
 n="0350c01" ed="T"/>佛。是為四事。「復有四事而自在。何謂四事？<lb
 n="0350c02" ed="T"/>於內而自滅，於外亦自滅；悉曉了諸法如幻<lb
 n="0350c03" ed="T"/>；以慧為力；不自貢高而得度。是為四事。<lb
 n="0350c04" ed="T"/>「復有四事深入慧。何謂四事？知欲而不斷欲，<lb
 n="0350c05" ed="T"/>不中道取證；知生死，以漚和拘舍羅而在中<lb
 n="0350c06" ed="T"/>；所見悉知其政道、非政道，亦不捨所見；<lb
 n="0350c07" ed="T"/>知無黠而親近十二因緣。是為四事。「復有四<lb
 n="0350c08" ed="T"/>事於羅漢、辟支佛、一切人以法而示現，不於<lb
 n="0350c09" ed="T"/>中有所悕望。何謂四事？視諸三昧知若如幻、<lb
 n="0350c10" ed="T"/>曉了諸法而嚴飾、以旬自娛樂所作審諦、<lb
 n="0350c11" ed="T"/>其心自知譬若如幻，是為四事。「復有四事<lb
 n="0350c12" ed="T"/>離生死亦不般泥洹。何謂四事？念諸佛故、<lb
 n="0350c13" ed="T"/>其心而等哀、用漚和拘舍羅故、不忘本發<lb
 n="0350c14" ed="T"/>心之願，是為四事。「復有四事而知一切人<lb
 n="0350c15" ed="T"/>不離於法身。何謂四事？視一切人皆自然、諸<lb
 n="0350c16" ed="T"/>人入法身亦自然；知一切人而自然；人<lb
 n="0350c17" ed="T"/>自然、慧自然而不疑；人自然、泥洹自然而<lb
 n="0350c18" ed="T"/>得忍。是為四事。「復有四事亦不離本，於無<lb
 n="0350c19" ed="T"/>本而見。何謂四事？常念泥洹，欲具足佛法，其<lb
 n="0350c20" ed="T"/>意而遍知；以身現遮迦越羅、梵、釋，於其中<lb
 n="0350c21" ed="T"/>現功德，令會者因是法；以身現不肖，令劣<lb
 n="0350c22" ed="T"/>者得作功德；其有所求者則施與以身，於<lb
 n="0350c23" ed="T"/>尊貴現於極豪而往率化。是為四事。「復有四<lb
 n="0350c24" ed="T"/>事持想入無想。何謂四事？生死無常，其心<lb
 n="0350c25" ed="T"/>淨；從本已苦，今已慧得；視一切諸法無我<lb
 n="0350c26" ed="T"/>；泥洹寂。是為四事。「復有四事離諸見法。<lb
 n="0350c27" ed="T"/>何謂四事？清淨、於慧眼無所不見、佛眼者<lb
 n="0350c28" ed="T"/>悉在前立、已度諸法印阿惟顏，是為四事。<lb
 n="0350c29" ed="T"/>「復有四事自在決諸疑。何謂四事？所欲無覆<pb n="0351a" ed="T" id="T15.0624.0351a"/><lb
 n="0351a01" ed="T"/>蔽、入諸諦慧、無所不覆、不離諸陀隣尼<lb
 n="0351a02" ed="T"/>，是為四事。「復有四事而隨習俗無所著。何<lb
 n="0351a03" ed="T"/>謂四事？盡知世事；便能度一切人；已離<lb
 n="0351a04" ed="T"/>憎愛；以淨於本，無所沾污。是為四事。<lb
 n="0351a05" ed="T"/>「復有四事而住法。何謂四事？其心自在、其<lb
 n="0351a06" ed="T"/>慧亦自在、其智亦自在、漚和拘舍羅而自<lb
 n="0351a07" ed="T"/>在，是為四事。「復有四事。何謂四事？不離<lb
 n="0351a08" ed="T"/>怛薩阿竭、為一切讚歎佛形容、教照人<lb
 n="0351a09" ed="T"/>令發心為菩薩、常念於佛，是為四事。「復<lb
 n="0351a10" ed="T"/>有四事寂而知諸法。何謂四事？以道盡<lb
 n="0351a11" ed="T"/>知俗事；一切曉了諸慧；於所聞無有疑<lb
 n="0351a12" ed="T"/>而得法忍；不念有是、無是，不隨俗人有所<lb
 n="0351a13" ed="T"/>作為。是為四事。「復有四事而為師無所貪。<lb
 n="0351a14" ed="T"/>何謂四事？為一切人作因緣、其心質朴而<lb
 n="0351a15" ed="T"/>無諛諂、捨身之安而憂他人、所求慧不用<lb
 n="0351a16" ed="T"/>身故但為一切，是為四事。「復有四事為一<lb
 n="0351a17" ed="T"/>切作護。何謂四事？自捨身而憂他人、悉捨<lb
 n="0351a18" ed="T"/>諸樂以法自樂、所聞不以為解、以法而自<lb
 n="0351a19" ed="T"/>長養，是為四事。「復有四事當成輪轉。何謂<lb
 n="0351a20" ed="T"/>四事？逮得陀隣尼、逮得自恣所欲；而無盡<lb
 n="0351a21" ed="T"/>滅；自入其心，於內曉了諸法；盡解他人<lb
 n="0351a22" ed="T"/>。是為四事。「復有四事乃至阿惟顏。何謂四<lb
 n="0351a23" ed="T"/>事？已度於生死，不離於菩薩；便得無所從<lb
 n="0351a24" ed="T"/>生法樂忍故，受生死用不離法故；已得阿<lb
 n="0351a25" ed="T"/>惟致印；已今得怛薩阿竭印，今到十<lb
 n="0351a26" ed="T"/>道地，以到十道地，從次第悉曉了。是為四<lb
 n="0351a27" ed="T"/>事。」佛說菩薩四事經時，三千大千剎土六反<lb
 n="0351a28" ed="T"/>震動，其光明無所不明。諸天飛在其上，以億<lb
 n="0351a29" ed="T"/>百千種妓樂而娛樂供養佛，雨於天華，皆言：<pb n="0351b" ed="T" id="T15.0624.0351b"/><lb
 n="0351b01" ed="T"/>「善哉，善哉。佛從無數劫所行今皆聞之。其在<lb
 n="0351b02" ed="T"/>會者、其聞是法，從本已作功德。聞已，便諷、誦、<lb
 n="0351b03" ed="T"/>持，復為一切人廣說，其心未曾忘，菩薩如<lb
 n="0351b04" ed="T"/>是輩人所作亦當如佛。吾等已得是利。所以<lb
 n="0351b05" ed="T"/>者何？逮聞是法。」爾時，諸天及人八萬四千皆<lb
 n="0351b06" ed="T"/>發阿耨多羅三耶三菩提心，萬二千菩薩皆<lb
 n="0351b07" ed="T"/>得無所從生法樂忍。提無離菩薩問佛：「從怛<lb
 n="0351b08" ed="T"/>薩阿竭般泥洹已後，其有聞是經者，諷、誦、讚、<lb
 n="0351b09" ed="T"/>供事，當得幾法功德？」佛言：「當得八法功<lb
 n="0351b10" ed="T"/>德：其信無有異於菩薩而堅住；其身施人，於<lb
 n="0351b11" ed="T"/>功德而令增益於一切人，其心無所恨；住<lb
 n="0351b12" ed="T"/>於無極大哀，教照一切；以法故學問不厭<lb
 n="0351b13" ed="T"/>足，若海不厭眾流；欲護諸法；以法功德而<lb
 n="0351b14" ed="T"/>自長養，雖身而死後還倍好；入諸福功<lb
 n="0351b15" ed="T"/>德，具足本願，為諸佛所擁護；降伏眾魔，以離<lb
 n="0351b16" ed="T"/>恐懼。菩薩以是八事，佛般泥洹已後便逮<lb
 n="0351b17" ed="T"/>得功德法。」爾時，三千大千剎土地為六反震<lb
 n="0351b18" ed="T"/>動，悉平如掌，諸山陵、海水、陂渠、溝坑悉見<lb
 n="0351b19" ed="T"/>如地，其在水中謂為如故。以百歲枯木諸<lb
 n="0351b20" ed="T"/>樹皆生若干種葉，其葉者在佛方面皆傾枝<lb
 n="0351b21" ed="T"/>向之；其餘好樹亦復如是。地為生蓮華，大如<lb
 n="0351b22" ed="T"/>車輪，其色無數，其光明悉開辟三千大千之<lb
 n="0351b23" ed="T"/>剎土。從下視上了無所見，但聞妓樂，其音甚<lb
 n="0351b24" ed="T"/>好。爾時，從氷山、香山，其香到是，無所不遍。其<lb
 n="0351b25" ed="T"/>華從是山出乃來雨佛上，遍其地，沒人踝。<lb
 n="0351b26" ed="T"/>佛所坐樹其樹亦出華，亦聞妓樂音若如天<lb
 n="0351b27" ed="T"/>樂。其佛上便有三十萬里珍寶華蓋而覆蓋<lb
 n="0351b28" ed="T"/>座，蓋間而有珍寶鈴周匝其邊，悉皆垂珠，<lb
 n="0351b29" ed="T"/>從其垂珠間其音聲悉遍三千大千之剎土。<pb n="0351c" ed="T" id="T15.0624.0351c"/><lb
 n="0351c01" ed="T"/>舍利弗前長跪問佛：「是何本之瑞應乃有是<lb
 n="0351c02" ed="T"/>現？」佛謂舍利弗：「有王名曰伅真陀羅，從名<lb
 n="0351c03" ed="T"/>香山與諸伅真陀羅無央數千、與犍陀羅無<lb
 n="0351c04" ed="T"/>央數千、與諸天無央數千而俱來。」說是瑞應，<lb
 n="0351c05" ed="T"/>言適未竟，便見伅真陀羅與八萬四千伎人俱<lb
 n="0351c06" ed="T"/>來，及無央數人。其華從上墮，譬若天雨從上<lb
 n="0351c07" ed="T"/>悉下。與諸俱來者頭面著地為佛作禮，遶佛<lb
 n="0351c08" ed="T"/>三匝皆在前住。伅真陀羅王便以手持琉璃<lb
 n="0351c09" ed="T"/>之琴。所以者何？是本之願。面面各四萬二千<lb
 n="0351c10" ed="T"/>伎樂，伅真陀羅在其中央，同時鼓琴，其聲悉<lb
 n="0351c11" ed="T"/>遍三千大千之剎土。諸欲天子所有伎樂，應<lb
 n="0351c12" ed="T"/>時其音不與是聲而等。所以者何？其音悉覆，<lb
 n="0351c13" ed="T"/>即令不如。諸欲天子、諸色天子皆悉到佛所。<lb
 n="0351c14" ed="T"/>鼓是音時，三千大千之剎土應時諸樹、名大<lb
 n="0351c15" ed="T"/>山、氷山、王摩訶目鄰皆悉𭕴𭕴搖，譬若如<lb
 n="0351c16" ed="T"/>舞，一切低昂皆向佛，譬若如人之作禮。比丘、<lb
 n="0351c17" ed="T"/>比丘尼、優婆塞、優婆夷，諸一一尊比丘及新<lb
 n="0351c18" ed="T"/>發意菩薩，其在會者諸天、龍、鬼、神，一切自於<lb
 n="0351c19" ed="T"/>坐皆踊躍，𡶅峨其身而欲起舞。提無離菩薩<lb
 n="0351c20" ed="T"/>問：「尊聲聞已離諸欲，悉得八惟務禪，盡見四<lb
 n="0351c21" ed="T"/>諦。何緣復舞？」諸尊聲聞答言：「吾等不得自在，<lb
 n="0351c22" ed="T"/>用是琴聲，於坐不能忍其音、亦不能制其心<lb
 n="0351c23" ed="T"/>令堅住。」提無離菩薩問摩訶迦葉言：「仁者年<lb
 n="0351c24" ed="T"/>尊而知厭足，自守如戒，為諸天及人之所敬<lb
 n="0351c25" ed="T"/>愛。云何不能自制身舞，若如小兒？」摩訶迦葉<lb
 n="0351c26" ed="T"/>言：「譬若隨藍風一起時，諸樹、名大樹而不能自<lb
 n="0351c27" ed="T"/>制。所以者何？其身不堪伅真陀羅王琴聲，譬<lb
 n="0351c28" ed="T"/>若如隨藍風起時，以是故，吾等而不能自制。<lb
 n="0351c29" ed="T"/>今乃知上人之所作，其功德不可當。諸聲聞<pb n="0352a" ed="T" id="T15.0624.0352a"/><lb
 n="0352a01" ed="T"/>之所有，今悉為是音而覆蔽。」提無離菩薩復<lb
 n="0352a02" ed="T"/>謂摩訶迦葉：「觀諸阿惟越致所作為，聞是琴<lb
 n="0352a03" ed="T"/>聲而無動者，其有智人聞是奈何，而不發阿<lb
 n="0352a04" ed="T"/>耨多羅三藐三菩提心？諸聲聞之所有威神<lb
 n="0352a05" ed="T"/>之力皆悉為琴聲而所覆蔽，是音不能動搖<lb
 n="0352a06" ed="T"/>諸摩訶衍。伅真陀羅王所有伎樂、八萬四千<lb
 n="0352a07" ed="T"/>音聲皆悉佛威神之所接，亦伅真陀羅本願<lb
 n="0352a08" ed="T"/>福之所致。」諸所音樂聲莫不聞其聲，皆言：「諸<lb
 n="0352a09" ed="T"/>法等而悉脫，下、中、上悉淨，而亦空，無有異。<lb
 n="0352a10" ed="T"/>一切諸人計無有人已，過去、當來、今現在亦<lb
 n="0352a11" ed="T"/>爾，但聞其音，了無所有。其法者，一切人聲亦<lb
 n="0352a12" ed="T"/>復如是。一切剎等，剎所已故等，而無剎故<lb
 n="0352a13" ed="T"/>。「其明無所有，等而稱其剎者，無有生者、亦<lb
 n="0352a14" ed="T"/>無長大者。是故，空無有識而自然，諸所有無<lb
 n="0352a15" ed="T"/>所有是自然。「亦不可得外行、亦不可得內<lb
 n="0352a16" ed="T"/>行。其慧而本異法，而字法亦無所有，其名亦<lb
 n="0352a17" ed="T"/>爾。「其知名色無所有，其行無著已，過去安<lb
 n="0352a18" ed="T"/>無有極。「已從聞法本，盡壞無所有，亦無所<lb
 n="0352a19" ed="T"/>至、亦無所住。「其所計但有字，但字盡知字<lb
 n="0352a20" ed="T"/>法而等不校別。「心所持等持故，無所有，<lb
 n="0352a21" ed="T"/>其本轉而不相知。心所思亦無所生，其知是<lb
 n="0352a22" ed="T"/>慧便入法。「其根根已等斷，前與後法這等，<lb
 n="0352a23" ed="T"/>其知等於三世，其慧便入無央數。「凡人為<lb
 n="0352a24" ed="T"/>色名之所繫，是者凡之所作，從本至本、從<lb
 n="0352a25" ed="T"/>生至老無有已，已知因緣不復滅。「其言有我、<lb
 n="0352a26" ed="T"/>有人，是與本而反。「我所住等無所住、諸法<lb
 n="0352a27" ed="T"/>亦無所住，其知住無所住，是為歡喜聞信。<lb
 n="0352a28" ed="T"/>「譬若雨而有電，是上之自然。一切諸法我，故<lb
 n="0352a29" ed="T"/>曰自然。「我與人自然空，已知是者便入陀隣<pb n="0352b" ed="T" id="T15.0624.0352b"/><lb
 n="0352b01" ed="T"/>尼印，諸所脫門戶而悉知。「相等相故。「無<lb
 n="0352b02" ed="T"/>有相法者、無有空故。無悕望用字故，故與<lb
 n="0352b03" ed="T"/>法別，便有上、中、下。其字者不自知而別用，<lb
 n="0352b04" ed="T"/>不可見故，其心已本來故，而有本者續故。<lb
 n="0352b05" ed="T"/>已知諸法無所有，已為斷本際故。「已斷本<lb
 n="0352b06" ed="T"/>際，為一切而有行；已知本際等，是則為慈哀<lb
 n="0352b07" ed="T"/>。「已淨於慈，便等於苦、樂，亦不喜、亦不憂，所<lb
 n="0352b08" ed="T"/>已者是為上人。已入本故，法學者寂而寂，若<lb
 n="0352b09" ed="T"/>說、若不說，無所增減法者，所以故寂而無悕<lb
 n="0352b10" ed="T"/>望。「空中之聲而不可獲，但可聞，無所說，若<lb
 n="0352b11" ed="T"/>所說、若所聞皆不誠。」聞是音時，八千菩薩悉<lb
 n="0352b12" ed="T"/>得無所從生法樂忍。提無離菩薩問佛：「是歎<lb
 n="0352b13" ed="T"/>聲從所出？」佛語：「若問伅真陀羅王，悉自為若<lb
 n="0352b14" ed="T"/>說之。」應時受言，便問伅真陀羅：「是歎聲所從<lb
 n="0352b15" ed="T"/>出？」則答言：「從一切人聲從彼出。」復問：「一切<lb
 n="0352b16" ed="T"/>人聲從所出？」「從空出。」提無離菩薩則言：「伅真<lb
 n="0352b17" ed="T"/>陀羅！一切人聲不從意出？」伅真陀羅復問提<lb
 n="0352b18" ed="T"/>無離菩薩：「是聲當從身出？為從心出？」提無離<lb
 n="0352b19" ed="T"/>言：「亦不從身出，亦不從心出。何以故？其身不<lb
 n="0352b20" ed="T"/>常住故。譬若草不常生、若牆壁不常而住，<lb
 n="0352b21" ed="T"/>會有僻時。其心無有形，亦不可見、亦不可聞、<lb
 n="0352b22" ed="T"/>亦不可聽，譬若如幻。」伅真陀羅復問提無離：<lb
 n="0352b23" ed="T"/>「若無有身、無心，是聲何從得出？」則答言：「一切<lb
 n="0352b24" ed="T"/>從念自然而有聲。如仁說聲從念便有，今我<lb
 n="0352b25" ed="T"/>歎聲因空而出。所已故？諸聲不離空故。」伅真<lb
 n="0352b26" ed="T"/>陀羅則言：「如仁欲知聲者，皆因空自然有聲。<lb
 n="0352b27" ed="T"/>但聞音而不可見，即時滅。其滅者亦空，故曰<lb
 n="0352b28" ed="T"/>自然。諸法所以等者，如空等故。其有所說、無<lb
 n="0352b29" ed="T"/>所說亦等。所以者？空等故。一切諸法但可聞，<pb n="0352c" ed="T" id="T15.0624.0352c"/><lb
 n="0352c01" ed="T"/>不可見。其所聞法，於聞不見其法。如法聲<lb
 n="0352c02" ed="T"/>不見，是聲亦於法不現。諸法不可覺，所以<lb
 n="0352c03" ed="T"/>聞者，已漚和拘舍羅故而可聞，則亦無所<lb
 n="0352c04" ed="T"/>聞。已漚和拘舍羅知，便於法無所悕望。無<lb
 n="0352c05" ed="T"/>所悕望者，是固要是固力，不復羸便堅彊，<lb
 n="0352c06" ed="T"/>無有能斷。無有能斷者，無有生；無有生者，無<lb
 n="0352c07" ed="T"/>所屬；無所屬者，便已輕；已輕者，便淨潔；已淨<lb
 n="0352c08" ed="T"/>者，便無垢。已無法，甚明、甚朗。甚明者是心<lb
 n="0352c09" ed="T"/>本，心本者為過；其過者知過已，已過者便無<lb
 n="0352c10" ed="T"/>有想。已過諸想，其處轉上。轉上者是菩薩忍，<lb
 n="0352c11" ed="T"/>已得忍者無所不忍，亦忍空、亦忍人。何以故？<lb
 n="0352c12" ed="T"/>空亦不離人。何所是空？人則空，忍於無想、忍<lb
 n="0352c13" ed="T"/>於有想。所以故？想者自然而無想，亦忍無願、<lb
 n="0352c14" ed="T"/>亦忍有願。所以故？其願想自然，無有願本。諸<lb
 n="0352c15" ed="T"/>法泥洹，亦復忍於生死。所以故？生死者譬若<lb
 n="0352c16" ed="T"/>如夢。菩薩得忍者不疑有無，持一計而盡知<lb
 n="0352c17" ed="T"/>一切人。用得忍故，知一切諸法亦無所至、亦<lb
 n="0352c18" ed="T"/>無所來，知諸法悉住。已住於法者，知一切人<lb
 n="0352c19" ed="T"/>亦住。已入是法者，是為無所從生法樂忍，<lb
 n="0352c20" ed="T"/>但有音聲。其法忍者，亦無所語、無可說，其本<lb
 n="0352c21" ed="T"/>者亦復不可說。佛者甚尊，不可說法而令人<lb
 n="0352c22" ed="T"/>得了。」提無離菩薩白佛：「快哉，伅真陀羅所說<lb
 n="0352c23" ed="T"/>微妙，曉了知深法而得忍，能有一一尊所有<lb
 n="0352c24" ed="T"/>所入忍而甚深問佛。是王所作功德已更幾<lb
 n="0352c25" ed="T"/>佛？其所欲自恣乃爾。」佛語提無離菩薩：「可知<lb
 n="0352c26" ed="T"/>恒河邊沙，一沙為一佛土，盡索滿中星宿，<lb
 n="0352c27" ed="T"/>是數可知。伅真陀羅所供事佛其數不可<lb
 n="0352c28" ed="T"/>計。」提無離菩薩問伅真陀羅：「所供事佛甚多<lb
 n="0352c29" ed="T"/>乃爾，合會功德甚大巍巍，何緣不疾成佛？」伅<pb n="0353a" ed="T" id="T15.0624.0353a"/><lb
 n="0353a01" ed="T"/>真陀羅則言：「菩薩用十事無有厭足。何謂為<lb
 n="0353a02" ed="T"/>十？供事怛薩阿竭而無厭足、所作功德亦<lb
 n="0353a03" ed="T"/>無厭足、學問法亦不厭足、四禪五旬知亦<lb
 n="0353a04" ed="T"/>不厭足、視諸法亦不厭足、欲廣說法亦不<lb
 n="0353a05" ed="T"/>厭足、欲教一切人亦不厭足、常欲護法亦<lb
 n="0353a06" ed="T"/>不厭足、欲具足諸波羅蜜亦不厭足、欲感<lb
 n="0353a07" ed="T"/>動化道勸助亦不厭足，是菩薩十不厭足。」<lb
 n="0353a08" ed="T"/>伅真陀羅問佛：「聞菩薩摩訶薩有三昧，名曰<lb
 n="0353a09" ed="T"/>寶如來，其得是三昧者，悉具足諸寶，其問<lb
 n="0353a10" ed="T"/>者所說法而自在。」佛言：「諦聽所說。」伅真陀羅<lb
 n="0353a11" ed="T"/>言：「受教，惟願聞之。」佛言：「菩薩不盡佛、及法、<lb
 n="0353a12" ed="T"/>比丘僧，用是三事發心便有八十法寶。「何謂<lb
 n="0353a13" ed="T"/>八十？其心不忘薩芸若，是則為寶；其心不<lb
 n="0353a14" ed="T"/>捨信，是則為寶；其心習諸功德不懈，是則<lb
 n="0353a15" ed="T"/>為寶；其心堅其願不捨，是則為寶；其心<lb
 n="0353a16" ed="T"/>所有施與無所愛惜而復增益，是則為寶；其<lb
 n="0353a17" ed="T"/>心所作但念菩薩，是則為寶；其心莊嚴身，<lb
 n="0353a18" ed="T"/>不犯身三事，是則為寶；其心淨者，其語無惡，<lb
 n="0353a19" ed="T"/>是則為寶；其心莊嚴，心不念惡，是則為寶<lb
 n="0353a20" ed="T"/>；其心已戒，莊嚴加身，不欲、不念人惡，是則<lb
 n="0353a21" ed="T"/>為寶；其心無所罣礙，等一切人，是則為寶<lb
 n="0353a22" ed="T"/>；其心已忍辱為莊嚴，忍一切諸惡，是則為<lb
 n="0353a23" ed="T"/>寶；其心不愛惜身、壽命，用菩薩故，是則為<lb
 n="0353a24" ed="T"/>寶；其心無所憎、愛，亦不搖動，是則為寶；其<lb
 n="0353a25" ed="T"/>心堅固精進而不懈怠，是則為寶；其心所作<lb
 n="0353a26" ed="T"/>皆欲成，是則為寶；其心所念意行直，所作<lb
 n="0353a27" ed="T"/>不忘欲具足菩薩事，是則為寶；其心禪三<lb
 n="0353a28" ed="T"/>昧三摩越，已發是，所作便自在，是則為寶；其<lb
 n="0353a29" ed="T"/>心求法欲合會諸智，是則為寶；其心所聞<pb n="0353b" ed="T" id="T15.0624.0353b"/><lb
 n="0353b01" ed="T"/>法而習誦便有精進，是則為寶；其心所說法<lb
 n="0353b02" ed="T"/>無所悕望，度諸求故，是則為寶；其心於法無<lb
 n="0353b03" ed="T"/>有虛飾，是則為寶；其心念正道，所作如事，<lb
 n="0353b04" ed="T"/>是則為寶；其心所聞、所作如所聞用審故，<lb
 n="0353b05" ed="T"/>是則為寶；其心具足智慧已，不隨他人教，<lb
 n="0353b06" ed="T"/>是則為寶；其心已無極慈而自護，是則為<lb
 n="0353b07" ed="T"/>寶；其心為無極哀，謂等一切故，是則為寶<lb
 n="0353b08" ed="T"/>；其心無極護已法自娛樂，是則為寶；其<lb
 n="0353b09" ed="T"/>心已無極等觀視諸法，是則為寶；其心於生<lb
 n="0353b10" ed="T"/>死不以為勤苦，已入功德故，是則為寶；其<lb
 n="0353b11" ed="T"/>心欲教一切人，多念於人不自念，是則為寶<lb
 n="0353b12" ed="T"/>；其心不乏已法分與人，令得而學，是則為<lb
 n="0353b13" ed="T"/>寶；其心以大智無所不曉，有神足無所不感<lb
 n="0353b14" ed="T"/>動，是則為寶；其心而親近迦羅蜜，無所聞<lb
 n="0353b15" ed="T"/>而學問，是則為寶；其心遠離惡師而習功<lb
 n="0353b16" ed="T"/>德，是則為寶；其心等一切，因是習，無有二<lb
 n="0353b17" ed="T"/>心，是則為寶；其心知生死是則為病，便入<lb
 n="0353b18" ed="T"/>一切人意，是則為寶；其心為一切作藥而愈<lb
 n="0353b19" ed="T"/>諸病，是則為寶；其心不輕易無智者，用<lb
 n="0353b20" ed="T"/>法尊故，是則為寶；其心不自貢高而忍一<lb
 n="0353b21" ed="T"/>切，是則為寶；其心不諛諂，是則為寶；其<lb
 n="0353b22" ed="T"/>心所聞法不忘，於法住故，是則為寶；其心<lb
 n="0353b23" ed="T"/>盡護諸法，用念報諸佛恩故，是則為寶；其<lb
 n="0353b24" ed="T"/>心欲報恩，用堅固厚故，是則為寶；其心若<lb
 n="0353b25" ed="T"/>有侵者而不念報，是則為寶；其心樂於山間，<lb
 n="0353b26" ed="T"/>欲守法淨故，是則為寶；其心常欲捨家，欲<lb
 n="0353b27" ed="T"/>作沙門至於正道故，是則為寶；其心於道<lb
 n="0353b28" ed="T"/>而自趣足，自制而護惡，是則為寶；其心知<lb
 n="0353b29" ed="T"/>足，令人各歡喜，是則為寶；其心於世事知<pb n="0353c" ed="T" id="T15.0624.0353c"/><lb
 n="0353c01" ed="T"/>足者，是為不厭足於法，是則為寶；其心自<lb
 n="0353c02" ed="T"/>護，不與眾閙從事，是則為寶；其心不厭足<lb
 n="0353c03" ed="T"/>諸功德，用諸相具諸種好，是則為寶；其心<lb
 n="0353c04" ed="T"/>不厭足於智慧，欲決一切人疑故，是則為寶<lb
 n="0353c05" ed="T"/>；其心常念佛，不離佛故，是則為寶；其心<lb
 n="0353c06" ed="T"/>常念法，所說不離法故，是則為寶；其心常<lb
 n="0353c07" ed="T"/>念僧，便至阿惟越致僧故，是則為寶；其心<lb
 n="0353c08" ed="T"/>常念戒，不動離菩薩，是則為寶；其心常念<lb
 n="0353c09" ed="T"/>施，不貪身故，是則為寶；其心常念天上，便<lb
 n="0353c10" ed="T"/>入一生補處，是則為寶；其心盡知本，索曉<lb
 n="0353c11" ed="T"/>諸所有，是則為寶；其心知法，不壞法身故，<lb
 n="0353c12" ed="T"/>是則為寶；其心所作知如事，盡知一切人之<lb
 n="0353c13" ed="T"/>所語，是則為寶；其心知自在，飽滿一切人，<lb
 n="0353c14" ed="T"/>是則為寶；其心得陀隣尼，所聞法無所忘，<lb
 n="0353c15" ed="T"/>是則為寶；其心知本法，諸所有自然悉曉<lb
 n="0353c16" ed="T"/>了，是則為寶；其心護慧，知其識如幻，是則<lb
 n="0353c17" ed="T"/>為寶；其心學審諦，從是而得脫，不壞所作，<lb
 n="0353c18" ed="T"/>是則為寶；其心護法，欲知人自然，是則為<lb
 n="0353c19" ed="T"/>寶；其心知無常苦，生死於三界無所著，是<lb
 n="0353c20" ed="T"/>則為寶；其心視諸法無有我，用無人故，是<lb
 n="0353c21" ed="T"/>則為寶；其心入泥洹，從本本寂復寂，是則<lb
 n="0353c22" ed="T"/>為寶；其心知空、無相、無願，已度於脫近泥洹<lb
 n="0353c23" ed="T"/>門，是則為寶；其心無有生，無有生、無所壞、<lb
 n="0353c24" ed="T"/>無所滅，其脫是者得忍，是則為寶；其心知<lb
 n="0353c25" ed="T"/>若幻、如夢、如野馬、如山中響、如水中影已，堅<lb
 n="0353c26" ed="T"/>固無所悕望，是則為寶；其心喜知十二因緣<lb
 n="0353c27" ed="T"/>已，去著斷之事，是則為寶；其心所見悉曉，<lb
 n="0353c28" ed="T"/>而不求、不墮二，是則為寶；其心不入二事，<lb
 n="0353c29" ed="T"/>以一事悉知法，是則為寶；其心具足諸行<pb n="0354a" ed="T" id="T15.0624.0354a"/><lb
 n="0354a01" ed="T"/>而不轉還，度於諸色名，是則為寶；其心稍<lb
 n="0354a02" ed="T"/>近，已具法故，是則為寶；其心合聚三十<lb
 n="0354a03" ed="T"/>七品，用度諸法故，是則為寶。」佛語伅真陀<lb
 n="0354a04" ed="T"/>羅：「已習是八十事而具足，便得寶如來三昧。<lb
 n="0354a05" ed="T"/>已逮是三昧者，於道寶、於欲寶無所住。「何謂<lb
 n="0354a06" ed="T"/>欲寶？何謂道寶？欲寶者，諸天及人，人中之尊、<lb
 n="0354a07" ed="T"/>釋、梵、四天王、遮迦越羅。若尊者諸侯，其一一<lb
 n="0354a08" ed="T"/>豪姓者於天上、天下各自有尊，已得者則不<lb
 n="0354a09" ed="T"/>如驕。自於是中悅心，為菩薩而欲得之，是名<lb
 n="0354a10" ed="T"/>曰欲寶。「道寶者，以法度俗。何所法而度俗<lb
 n="0354a11" ed="T"/>者？則道法。何以故？欲之所作皆因慧，慧者則<lb
 n="0354a12" ed="T"/>象道之法。譬如眾流皆歸於大海、須彌者諸<lb
 n="0354a13" ed="T"/>山中尊、月者眾星中大明、日者明於眾冥、<lb
 n="0354a14" ed="T"/>若師子諸獸中之猛、如王於眾而為上、如釋<lb
 n="0354a15" ed="T"/>於忉利而為尊、梵者於眾梵而獨高，以是慧<lb
 n="0354a16" ed="T"/>尊於諸法，故曰智慧王。所以其欲度者，因是<lb
 n="0354a17" ed="T"/>而得度，用安隱道故。若冥持炬火而得明，<lb
 n="0354a18" ed="T"/>其作甚猛，降伏眾魔。作醫王，調和諸藥；作師，<lb
 n="0354a19" ed="T"/>曉知諸事。若持弓弭，箭在所射，其箭無所不<lb
 n="0354a20" ed="T"/>入。若力士持兵有所擊，應時無有全命者；<lb
 n="0354a21" ed="T"/>持是智慧擊於愚冥，無有不盡者。所以者何？<lb
 n="0354a22" ed="T"/>用去垢故。其心而等無有異，亦不與人有所<lb
 n="0354a23" ed="T"/>諍、亦無有能害者，與人無有恨、所作有究<lb
 n="0354a24" ed="T"/>竟故。其慧而忠質故，能有所成作至誠，是<lb
 n="0354a25" ed="T"/>為止意；一切平等，是為斷因緣；是神足合會<lb
 n="0354a26" ed="T"/>諸功德，是則為根；所作在後，是則為力；於無<lb
 n="0354a27" ed="T"/>智而為智，是則為覺；視人道徑者，是則為<lb
 n="0354a28" ed="T"/>道。「已寂而寂、向觀而觀，於冥欲作明，冥去是<lb
 n="0354a29" ed="T"/>則為明。是明之自然故、無有垢故、能淨餘<pb n="0354b" ed="T" id="T15.0624.0354b"/><lb
 n="0354b01" ed="T"/>脫於欲故，能脫餘欲。不可見，已度諸界故，無<lb
 n="0354b02" ed="T"/>有諸界。內已寂已，過諸空，用入空故。已離諸<lb
 n="0354b03" ed="T"/>所見，是則無想；無所求寂，是則無願想。已<lb
 n="0354b04" ed="T"/>度三界，已相無有相是為相，其相與空等故。<lb
 n="0354b05" ed="T"/>所以者何？以無求故，是則為布施；已度是我<lb
 n="0354b06" ed="T"/>所、非我所，無希望，是則為戒；我無所住，是<lb
 n="0354b07" ed="T"/>則為忍；無所持、無所捨，是則為精進；無所增、<lb
 n="0354b08" ed="T"/>減，是則為禪；不可知處所，是則為慧。其所入<lb
 n="0354b09" ed="T"/>一切皆慧之所入，與漚和拘舍羅而相得故。<lb
 n="0354b10" ed="T"/>譬若如夢，已無我為莊嚴，所作皆功德，已離<lb
 n="0354b11" ed="T"/>無所住。」佛語伅真陀羅：「是則慧寶，菩薩已具<lb
 n="0354b12" ed="T"/>足是者，便逮寶如來三昧。譬若大海悉含受<lb
 n="0354b13" ed="T"/>眾流及寶，其名寶悉從中生。若菩薩得是三<lb
 n="0354b14" ed="T"/>昧者，便含受一切人，是為合集諸法故。是者<lb
 n="0354b15" ed="T"/>眾寶之明、是者眾寶之本，以是故，三寶眾不<lb
 n="0354b16" ed="T"/>知盡。」提無離菩薩問佛：「伅真陀羅王已逮得<lb
 n="0354b17" ed="T"/>是三昧不？」佛言：「自從伅真陀羅而問，為而發<lb
 n="0354b18" ed="T"/>遣。」提無離則問：「仁者已得是三昧？」伅真陀羅<lb
 n="0354b19" ed="T"/>報言：「是三昧不作是住念：當得我者、不得我<lb
 n="0354b20" ed="T"/>者。是三昧無有能得者。是三昧亦無有色，而<lb
 n="0354b21" ed="T"/>不可知，痛、痒、思想、生死、識亦不可知。是三<lb
 n="0354b22" ed="T"/>昧不可已色見、亦不可聽聞，亦無所生相、<lb
 n="0354b23" ed="T"/>亦無所盡相、亦無所有相而可相相，相亦不<lb
 n="0354b24" ed="T"/>可觀、亦不可視。其言我能視、我能觀，不為<lb
 n="0354b25" ed="T"/>三昧。何以故？有因緣想故。三昧者無有因緣<lb
 n="0354b26" ed="T"/>想，三昧者等諸法故。已等諸法，我亦如是，一<lb
 n="0354b27" ed="T"/>切人等人。何以故？等一切空故，三昧者空<lb
 n="0354b28" ed="T"/>相。一切人無有想，無有想是三昧相；一切人<lb
 n="0354b29" ed="T"/>無有願，無有願是三昧相；一切人悉淨，悉淨<pb n="0354c" ed="T" id="T15.0624.0354c"/><lb
 n="0354c01" ed="T"/>是三昧相；一切人無有我，無有我是三昧相。<lb
 n="0354c02" ed="T"/>亦不可得身、亦不可得細滑、亦不可得心，其<lb
 n="0354c03" ed="T"/>有說我知法、我見法，是皆不可得。所以故？<lb
 n="0354c04" ed="T"/>不可從悕望得。」提無離菩薩白佛：「見伅真陀<lb
 n="0354c05" ed="T"/>羅所被、服從、婇女及妓樂，謂已婬妷，不知<lb
 n="0354c06" ed="T"/>所入法甚深微妙，所說自恣如法。」佛言：「菩薩<lb
 n="0354c07" ed="T"/>已入深慧，曉了漚和拘舍羅，其道地如是無<lb
 n="0354c08" ed="T"/>所不作。伅真陀羅所持琴而鼓之，其音莫不<lb
 n="0354c09" ed="T"/>而聞，故七十億真陀羅、三十億犍陀羅、自<lb
 n="0354c10" ed="T"/>隨者八萬四千夫人，悉發阿耨多羅三藐三<lb
 n="0354c11" ed="T"/>菩提心。菩薩以是慧漚和拘舍羅便致名及<lb
 n="0354c12" ed="T"/>美，人而在尊位，用不可數人，故為作本。如人<lb
 n="0354c13" ed="T"/>作火不益薪，知令滅不久；菩薩而獨住者，不<lb
 n="0354c14" ed="T"/>能為人作本。以與人共，乃能益人。其欲作大<lb
 n="0354c15" ed="T"/>火者，當益其薪，故能大明；菩薩以人為薪，乃<lb
 n="0354c16" ed="T"/>能成大之光明。」佛言：「菩薩所受，人多各各<lb
 n="0354c17" ed="T"/>得本。」提無離問佛：「伅真陀羅何以故能持伎<lb
 n="0354c18" ed="T"/>樂音而令人發阿耨多羅三藐三菩提心？」<lb
 n="0354c19" ed="T"/>佛言：「伅真陀羅犍陀羅者悉樂於伎樂，便以<lb
 n="0354c20" ed="T"/>伎樂而樂之，各得歡喜。知得歡喜，便令聞佛<lb
 n="0354c21" ed="T"/>音、聞法音、聞僧音，讚歎菩薩快、其德極尊，<lb
 n="0354c22" ed="T"/>當以心習薩芸若。但聞布施、持戒、忍辱、精進、<lb
 n="0354c23" ed="T"/>一心、智慧音，慈哀護等，意止、意斷，神足、根、力、<lb
 n="0354c24" ed="T"/>覺、道，向觀禪惟務三昧三摩越，皆聞是音。無<lb
 n="0354c25" ed="T"/>常、苦、無我、寂，亦復聞是音。空、無想、不願，無<lb
 n="0354c26" ed="T"/>生、無所生、無生死，亦聞是音。復聞菩薩藏陀<lb
 n="0354c27" ed="T"/>隣尼、金剛行三昧、淨水諸法王印海印三<lb
 n="0354c28" ed="T"/>昧、入一切諸法自恣諸法三昧、莊嚴三昧、寶<lb
 n="0354c29" ed="T"/>如來三昧、寶自然三昧、知禪三昧、歡喜三昧、<pb n="0355a" ed="T" id="T15.0624.0355a"/><lb
 n="0355a01" ed="T"/>令地悉作蓮華三昧、蓮華尊三昧、無所不<lb
 n="0355a02" ed="T"/>遍入三昧、法池三昧、其意差特三昧、大電明<lb
 n="0355a03" ed="T"/>三昧、師子明三昧、日明三昧、無央數因三<lb
 n="0355a04" ed="T"/>昧、已入本三昧、金剛署三昧、金剛幢幡三昧、<lb
 n="0355a05" ed="T"/>若金剛三昧、金剛濟三昧、如地三昧、若須<lb
 n="0355a06" ed="T"/>彌三昧、若須彌住三昧、明華三昧、其心自恣<lb
 n="0355a07" ed="T"/>三昧、知一切人三昧、一切所行其地因是三<lb
 n="0355a08" ed="T"/>昧、甚深全三昧、無央數說法三昧、開冥三昧、<lb
 n="0355a09" ed="T"/>知一切人心行三昧、所樂三昧、生旬三昧、降<lb
 n="0355a10" ed="T"/>伏魔三昧、現諸色三昧、各入其音三昧、悉知<lb
 n="0355a11" ed="T"/>一切人身三昧、法行三昧、慧地首三昧、地首<lb
 n="0355a12" ed="T"/>三昧、見諦所有三昧、解諸縛三昧、悉入諸因<lb
 n="0355a13" ed="T"/>緣三昧。」<lb
 n="0355a14" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>佛說伅真陀羅經卷上</ab><lb
 n="0355a15" ed="T"/><lb
 n="0355a16" ed="T"/><lb
 n="0355a17" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說伅真陀羅所問如來三昧<lb
 n="0355a18" ed="T"/>經卷中</ab><lb
 n="0355a19" ed="T"/><lb
 n="0355a20" ed="T"/><byline>後漢月氏三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0355a21" ed="T"/><ab type='prose'>佛言：「其伅真陀羅妓樂音聲如是，用是音<lb
 n="0355a22" ed="T"/>故，令人發菩薩心，是者其德甚厚。」佛說伅真<lb
 n="0355a23" ed="T"/>陀羅功德，爾時其在會者，衣裓上皆化自有<lb
 n="0355a24" ed="T"/>華，皆起持是華散伅真陀羅上。則時伅真陀<lb
 n="0355a25" ed="T"/>羅以右肩悉受華，其華不墮地，便持是華供<lb
 n="0355a26" ed="T"/>養散佛上。其華於佛上便化作珍寶華蓋，覆<lb
 n="0355a27" ed="T"/>蔽千佛剎。其華蓋者，一一處懸億百千珠寶，<lb
 n="0355a28" ed="T"/>其一珠光明出億百光明。一一明者有一蓮<lb
 n="0355a29" ed="T"/>華，其色若干，其香甚香。其一一蓮華上有坐<pb n="0355b" ed="T" id="T15.0624.0355b"/><lb
 n="0355b01" ed="T"/>佛如釋迦文，皆言：「善哉，善哉。仁者伅真陀羅<lb
 n="0355b02" ed="T"/>所化人甚多，皆發阿耨多羅三藐三菩提心。<lb
 n="0355b03" ed="T"/>是菩薩之所作已度界，己界亦現，過於生死，<lb
 n="0355b04" ed="T"/>復見如故，住於泥洹三界而行，用一切人故。」<lb
 n="0355b05" ed="T"/>伅真陀羅念諸坐佛，欲持寶華蓋遍覆其上，<lb
 n="0355b06" ed="T"/>應時坐三昧，其三昧名嚴蓋。則時諸坐佛上<lb
 n="0355b07" ed="T"/>皆有華蓋，及諸菩薩、比丘僧其會者各各有<lb
 n="0355b08" ed="T"/>華蓋，以手擁蓋抵。諸菩薩、比丘僧會者<lb
 n="0355b09" ed="T"/>皆持華蓋供養上諸佛。伅真陀羅復念欲請<lb
 n="0355b10" ed="T"/>佛，及諸化佛、及菩薩、比丘僧到香山——自是其<lb
 n="0355b11" ed="T"/>所居處——欲令宮室及諸天、鬼神一切聞說法<lb
 n="0355b12" ed="T"/>時皆得安隱，令悉見供養佛，可已為本，因是<lb
 n="0355b13" ed="T"/>便可得福。伅真陀羅便從坐起已，頭面著地，<lb
 n="0355b14" ed="T"/>為佛作禮，白佛：「惟怛薩阿竭及菩薩、諸比丘<lb
 n="0355b15" ed="T"/>僧到香山就其請處，欲以飯食供養七日，令<lb
 n="0355b16" ed="T"/>一切人得增益功德。」佛即時默聲，已受請故。<lb
 n="0355b17" ed="T"/>伅真陀羅則時歡喜，使已所從中宮八萬<lb
 n="0355b18" ed="T"/>四千人皆鼓琴作伎樂供養佛，作禮而去。還<lb
 n="0355b19" ed="T"/>歸香山，莊嚴宮舍縱廣三萬里，令受佛及俱<lb
 n="0355b20" ed="T"/>來者。其地牆壁紺琉璃色，以天金分布其<lb
 n="0355b21" ed="T"/>間，無央數寶以雜廁其中。悉具諸床座，其足<lb
 n="0355b22" ed="T"/>者悉名寶，以天繒為綩綖。為佛作座而高二<lb
 n="0355b23" ed="T"/>千三百里，相持珍寶而莊嚴之，周匝欄楯<lb
 n="0355b24" ed="T"/>皆以眾寶、皆懸繒幡蓋，燒名殊香。上有帳<lb
 n="0355b25" ed="T"/>幔悉覆其上，以天華散遍其地，近佛座處<lb
 n="0355b26" ed="T"/>而有四樹皆寶。伅真陀羅自呼官屬及中<lb
 n="0355b27" ed="T"/>宮，便言：「佛者難值，譬若華優曇鉢。今已<lb
 n="0355b28" ed="T"/>得之，當好供養。各棄諛諂、嫉妬及貪，其亂<lb
 n="0355b29" ed="T"/>者當正心，當至心供事。皆當具華名殊絕<pb n="0355c" ed="T" id="T15.0624.0355c"/><lb
 n="0355c01" ed="T"/>好，當以奉上名香及栴檀，於香山而熏之。<lb
 n="0355c02" ed="T"/>今所當事是一切之尊，所作妓樂調和其音<lb
 n="0355c03" ed="T"/>當令悲好。其伅真陀羅所樂者，當作是供人<lb
 n="0355c04" ed="T"/>中之人。華蓋、繒幡及天衣，殊好軟者其色無<lb
 n="0355c05" ed="T"/>數，當用是而奉上。佛者難值，其供事佛者，後<lb
 n="0355c06" ed="T"/>生天上作四天釋梵，其作是者便至此得。其<lb
 n="0355c07" ed="T"/>色端正，命則長壽，所生甚尊，便得自在，其貌<lb
 n="0355c08" ed="T"/>無輩所聞則得，其供佛者便得此德。若天上<lb
 n="0355c09" ed="T"/>世間，常得安隱，其欲得是身常得休息，是皆<lb
 n="0355c10" ed="T"/>供佛所致。其欲得辟支佛、聲聞、菩薩道，為作<lb
 n="0355c11" ed="T"/>是者便能降伏眾魔。」伅真陀羅為諸官屬中<lb
 n="0355c12" ed="T"/>宮說是，受其教，具諸華香、調作百味之食。<lb
 n="0355c13" ed="T"/>便住香山之南，與諸妓樂俱，皆令而作，鼓諸<lb
 n="0355c14" ed="T"/>琴瑟：「所作已辦，願及用時。其音皆雅悅心，<lb
 n="0355c15" ed="T"/>一切欲令安隱，莫不歡喜。其貌常淨，笑對一<lb
 n="0355c16" ed="T"/>切。其尊無蓋，諸天、阿須倫莫不供事。惟願用<lb
 n="0355c17" ed="T"/>時屈神到是。「總持十種力，其力常勝，莫能<lb
 n="0355c18" ed="T"/>當者，降伏外道，益於一切。其意已淨，棄於眾<lb
 n="0355c19" ed="T"/>垢。惟願用時，勞於尊神。「其身不受一切之<lb
 n="0355c20" ed="T"/>塵，其功德不可勝數，其意甚尊無有極。所生<lb
 n="0355c21" ed="T"/>甚豪，行步莫能與及逮之者。三道之惡已永<lb
 n="0355c22" ed="T"/>無有，所行無行，已悉捨行，其有見者莫不歡<lb
 n="0355c23" ed="T"/>樂。「其明過於日月星辰，及釋梵之明而不<lb
 n="0355c24" ed="T"/>敢當。其明過於三界之上，其明見者，若在<lb
 n="0355c25" ed="T"/>冥中見於燈火，莫不歡喜。諸所有明皆悉為<lb
 n="0355c26" ed="T"/>蔽，其明無所不明。諸天、龍所有妓樂不從其<lb
 n="0355c27" ed="T"/>樂，而可得脫。日益垢濁，其聞佛音莫不得脫，<lb
 n="0355c28" ed="T"/>其垢便除。十方諸醫不能除人心之垢，佛<lb
 n="0355c29" ed="T"/>則是醫。所語聞者，心垢則除，便得安隱。佛者<pb n="0356a" ed="T" id="T15.0624.0356a"/><lb
 n="0356a01" ed="T"/>實尊，尊中之尊，莫能與等者。所語悉淨，無有<lb
 n="0356a02" ed="T"/>異，諸所有惡莫不為伏。惟願用時，勞其尊<lb
 n="0356a03" ed="T"/>神。「本已布施而行，今已住於布施，當以法<lb
 n="0356a04" ed="T"/>而施與。本已行淨戒，自致得安隱，伏意而忍<lb
 n="0356a05" ed="T"/>辱得成。惟願用時，勞於尊神。「住於精進，已<lb
 n="0356a06" ed="T"/>禪旬而自娛樂。其心意已住，以智慧光明而<lb
 n="0356a07" ed="T"/>見，心常而歡悅。惟願用時，勞屈尊神。「其心<lb
 n="0356a08" ed="T"/>慈哀等於一切，已受過諸限。其功德過於<lb
 n="0356a09" ed="T"/>梵已，佛故而得住。惟願用時，勞屈尊神。」則<lb
 n="0356a10" ed="T"/>時佛告諸比丘僧：「各令護鉢，當就其請，盡<lb
 n="0356a11" ed="T"/>七日及護寺者。」提無離菩薩自念：「欲作交露<lb
 n="0356a12" ed="T"/>車，縱廣四百里，其中悉有蓮華，欲令佛及諸<lb
 n="0356a13" ed="T"/>菩薩、比丘僧各各坐一一蓮華之上到香山。」<lb
 n="0356a14" ed="T"/>則時三昧，應時便有如所念，白佛：「今有交露<lb
 n="0356a15" ed="T"/>車，願就之。」佛便坐蓮華上，其座高四丈九<lb
 n="0356a16" ed="T"/>尺。諸菩薩及比丘僧各各坐蓮華之上如所<lb
 n="0356a17" ed="T"/>言。「所以者何？惟加哀我。」各坐已竟，則時以右<lb
 n="0356a18" ed="T"/>手自以神足而擎舉之。諸欲天子、諸色天子<lb
 n="0356a19" ed="T"/>見提無離菩薩所作威神變化乃爾，各以其<lb
 n="0356a20" ed="T"/>妓樂、華香而供養，隨到香山。伅真陀羅遙<lb
 n="0356a21" ed="T"/>見佛在交露中坐來，見已便令八萬四千真<lb
 n="0356a22" ed="T"/>陀羅、揵陀羅皆持華香而鼓琴瑟，作其唱樂<lb
 n="0356a23" ed="T"/>而趣前迎佛，便相將入宮。到其處所，佛就其<lb
 n="0356a24" ed="T"/>座，諸菩薩、比丘僧各各悉坐。伅真陀羅語釋<lb
 n="0356a25" ed="T"/>梵四天王：「今具已辦，各各布之。」中宮一切各<lb
 n="0356a26" ed="T"/>持飲食而悉供養。飲食已竟，行澡水訖，伅真<lb
 n="0356a27" ed="T"/>陀羅以机坐佛前，聽佛說經。<lb
 n="0356a28" ed="T"/>佛語提無離菩薩：「菩薩奉行檀波羅蜜凡有<lb
 n="0356a29" ed="T"/>三十二事清淨行之。何謂三十二事？一者、菩<pb n="0356b" ed="T" id="T15.0624.0356b"/><lb
 n="0356b01" ed="T"/>薩布施欲求佛，發心為本；二者、菩薩布施，當<lb
 n="0356b02" ed="T"/>離羅漢、辟支佛道；三者、菩薩布施，念欲度脫<lb
 n="0356b03" ed="T"/>十方人民；四者、菩薩布施與人，心不悔；五者、<lb
 n="0356b04" ed="T"/>菩薩布施與人，視之如佛；六者、菩薩布施與<lb
 n="0356b05" ed="T"/>人，心無慳貪；七者、菩薩布施與人，心不亂，歡<lb
 n="0356b06" ed="T"/>喜與之；八者、菩薩布施與人，手自斟酌；九者、<lb
 n="0356b07" ed="T"/>菩薩布施與人，意廣不殆；十者、菩薩布施與<lb
 n="0356b08" ed="T"/>人，不求欲有所生；十一者、菩薩布施與人，不<lb
 n="0356b09" ed="T"/>從中有所悕望；十二者、菩薩布施與人，不有<lb
 n="0356b10" ed="T"/>所置，隨佛經教；十三者、菩薩布施與人，樂佛<lb
 n="0356b11" ed="T"/>經故；十四者、菩薩布施與人，欲求佛道故；十<lb
 n="0356b12" ed="T"/>五者、菩薩布施與人，不自貢高；十六者、菩薩<lb
 n="0356b13" ed="T"/>布施與人，欲勸勉教人故；十七者、菩薩布施<lb
 n="0356b14" ed="T"/>與人，欲度脫人民；十八者、菩薩布施與人，欲<lb
 n="0356b15" ed="T"/>持經法教人民故；十九者、菩薩布施與人，隨<lb
 n="0356b16" ed="T"/>佛教故；二十者、菩薩布施與人，欲降伏魔官<lb
 n="0356b17" ed="T"/>屬故；二十一者、菩薩布施與人，欲求成就得<lb
 n="0356b18" ed="T"/>佛故；二十二者、菩薩布施與人，欲求為人中<lb
 n="0356b19" ed="T"/>雄猛故；二十三者、菩薩布施與人，欲閉塞餓<lb
 n="0356b20" ed="T"/>鬼道故；二十四者、菩薩布施與人，欲使後世<lb
 n="0356b21" ed="T"/>習布施故；二十五者、菩薩布施與人，後世欲<lb
 n="0356b22" ed="T"/>得豪貴富樂故；二十六者、菩薩布施與人，世<lb
 n="0356b23" ed="T"/>世得菩薩道故；二十七者、菩薩布施與人，常<lb
 n="0356b24" ed="T"/>欲與善師相隨故；二十八者、菩薩布施與人，<lb
 n="0356b25" ed="T"/>欲使世世和顏向十方人故；二十九者、菩薩<lb
 n="0356b26" ed="T"/>布施與人，欲成佛道之本故；三十者、菩薩布<lb
 n="0356b27" ed="T"/>施與人，欲反成就菩薩故；三十一者、菩薩布<lb
 n="0356b28" ed="T"/>施與人，欲得三十二相、八十種好故；三十二<lb
 n="0356b29" ed="T"/>者、菩薩布施與人，欲成境界莊嚴、欲向佛入<pb n="0356c" ed="T" id="T15.0624.0356c"/><lb
 n="0356c01" ed="T"/>諸經法故。是為菩薩清淨布施三十二事，菩<lb
 n="0356c02" ed="T"/>薩行檀波羅蜜如是。<lb
 n="0356c03" ed="T"/>「菩薩清淨行尸波羅蜜凡有三十二事。何謂<lb
 n="0356c04" ed="T"/>三十二？一者、菩薩身所行常清淨，是為持戒；<lb
 n="0356c05" ed="T"/>二者、菩薩離慳貪、瞋恚、愚癡，口所言淨潔，是<lb
 n="0356c06" ed="T"/>為持戒；三者、菩薩心作明慧，不欺於佛，是為<lb
 n="0356c07" ed="T"/>持戒；四者、菩薩不隨外道奉行十事，是為持<lb
 n="0356c08" ed="T"/>戒；五者、菩薩生天上世間常不離佛道，是為<lb
 n="0356c09" ed="T"/>持戒；六者、菩薩離羅漢、辟支佛，心去調戲，是<lb
 n="0356c10" ed="T"/>為持戒；七者、菩薩遠離諛諂，入佛智慧，是為<lb
 n="0356c11" ed="T"/>持戒；八者、菩薩多學，智慧心為第一，是為持<lb
 n="0356c12" ed="T"/>戒；九者、菩薩極大慈哀向於十方，是為持戒；<lb
 n="0356c13" ed="T"/>十者、菩薩遍護十方人悉具足，是為持戒；十<lb
 n="0356c14" ed="T"/>一者、菩薩未甞犯禁，離於慚愧，是為持戒；十<lb
 n="0356c15" ed="T"/>二者、菩薩不毀缺，所行身常畏慎，是為持戒；<lb
 n="0356c16" ed="T"/>十三者、菩薩不中道犯行、違戾本心，是為持<lb
 n="0356c17" ed="T"/>戒；十四者、菩薩自守，不犯眾惡，是為持戒；十<lb
 n="0356c18" ed="T"/>五者、菩薩隨明人之教度脫惡道，是為持戒；<lb
 n="0356c19" ed="T"/>十六者、菩薩持戒生天之本，是為持戒；十七<lb
 n="0356c20" ed="T"/>者、菩薩悉欲具足隨佛智慧，是為持戒；十<lb
 n="0356c21" ed="T"/>八者、菩薩常堅持戒，不犯佛教，是為持戒；十<lb
 n="0356c22" ed="T"/>九者、菩薩不自貢高、輕侮他人，常自制止，是<lb
 n="0356c23" ed="T"/>為持戒；二十者、菩薩能自制心，不<lb
 n="0356c24" ed="T"/>隨愛欲，是為持戒；二十一者、菩薩持戒不失<lb
 n="0356c25" ed="T"/>得佛諸經，是為持戒；二十二者、菩薩持戒有<lb
 n="0356c26" ed="T"/>信，勸助樂，不欺，是為持戒；二十三者、菩薩不<lb
 n="0356c27" ed="T"/>犯慳貪，是為持戒；二十四者、菩薩持戒堅住<lb
 n="0356c28" ed="T"/>隨法教化，是為持戒；二十五者、菩薩棄捐財<lb
 n="0356c29" ed="T"/>富，常欲作沙門，是為持戒；二十六者、菩薩習<pb n="0357a" ed="T" id="T15.0624.0357a"/><lb
 n="0357a01" ed="T"/>樂於空閑之處，樂於經法，是為持戒；二十<lb
 n="0357a02" ed="T"/>七者、菩薩不貪飲食、衣被，欲入道故，是為持<lb
 n="0357a03" ed="T"/>戒；二十八者、菩薩斷截諸惡，成諸功德，是為<lb
 n="0357a04" ed="T"/>持戒；二十九者、菩薩暴露專精，遠離姓族，守<lb
 n="0357a05" ed="T"/>功行德，是為持戒；三十者、菩薩入深法行，無<lb
 n="0357a06" ed="T"/>所附著，是為持戒；三十一者、菩薩隨次第法<lb
 n="0357a07" ed="T"/>行十二因緣，是為持戒；三十二者、菩薩不隨<lb
 n="0357a08" ed="T"/>諸外道，遠離四顛倒，是為持戒。是為菩薩清<lb
 n="0357a09" ed="T"/>淨持戒三十二事，菩薩行尸波羅蜜如是。<lb
 n="0357a10" ed="T"/>「菩薩清淨行羼提波羅蜜凡有三十二事。何<lb
 n="0357a11" ed="T"/>謂三十二事？一者、菩薩不貪身，是為忍辱；二<lb
 n="0357a12" ed="T"/>者、菩薩不惜壽命，是為忍辱；三者、菩薩不持<lb
 n="0357a13" ed="T"/>瞋恚意向人，是為忍辱；四者、菩薩人有罵詈、<lb
 n="0357a14" ed="T"/>毀辱悉受，是為忍辱；五者、菩薩若見疲病羸<lb
 n="0357a15" ed="T"/>劣，當哀傷之，是為忍辱；六者、菩薩不輕易無<lb
 n="0357a16" ed="T"/>教之人，是為忍辱；七者、菩薩雖自豪尊，為人<lb
 n="0357a17" ed="T"/>所易，是為忍辱；八者、菩薩為人所剝割，不瞋、<lb
 n="0357a18" ed="T"/>不怨，是為忍辱；九者、菩薩無瞋恚、恨意於人，<lb
 n="0357a19" ed="T"/>是為忍辱；十者、菩薩為人所敗，令就小道，心<lb
 n="0357a20" ed="T"/>不迴轉，是為忍辱；十一者、菩薩樂信佛道，其<lb
 n="0357a21" ed="T"/>心不懈，是為忍辱；十二者、菩薩心不動亂，清<lb
 n="0357a22" ed="T"/>淨而住，是為忍辱；十三者、菩薩未甞持瞋恚<lb
 n="0357a23" ed="T"/>向人，是為忍辱；十四者、菩薩護他人心，令不<lb
 n="0357a24" ed="T"/>得起，是為忍辱；十五者、菩薩常以柔軟之心<lb
 n="0357a25" ed="T"/>向人，是為忍辱；十六者、菩薩常持慈哀之心<lb
 n="0357a26" ed="T"/>向人，是為忍辱；十七者、菩薩不恃自貢高之<lb
 n="0357a27" ed="T"/>心向人，是為忍辱；十八者、菩薩為十方天下<lb
 n="0357a28" ed="T"/>人下屈，是為忍辱；十九者、菩薩不持忿行向<lb
 n="0357a29" ed="T"/>人，是為忍辱；二十者、菩薩自守，無所犯負，是<pb n="0357b" ed="T" id="T15.0624.0357b"/><lb
 n="0357b01" ed="T"/>為忍辱；二十一者、菩薩常自制心，令意不起，<lb
 n="0357b02" ed="T"/>是為忍辱；二十二者、菩薩自有過失能自悔<lb
 n="0357b03" ed="T"/>責，是為忍辱；二十三者、菩薩不持他人長短，<lb
 n="0357b04" ed="T"/>是為忍辱；二十四者、菩薩常樂念佛道，是為<lb
 n="0357b05" ed="T"/>忍辱；二十五者、菩薩常樂解於經法，是為忍<lb
 n="0357b06" ed="T"/>辱；二十六者、菩薩常愛樂十方人民，是為忍<lb
 n="0357b07" ed="T"/>辱；二十七者、菩薩常欲施與十方人民，是為<lb
 n="0357b08" ed="T"/>忍辱；二十八者、菩薩常持和心向人，是為忍<lb
 n="0357b09" ed="T"/>辱；二十九者、菩薩常憙勞來於人，是為忍辱；<lb
 n="0357b10" ed="T"/>三十者、菩薩常隨經法，不中斷絕，是為忍辱；<lb
 n="0357b11" ed="T"/>三十一者、菩薩聞有三治，不恐、不怖，是為<lb
 n="0357b12" ed="T"/>忍辱；三十二者、菩薩無所從生樂喜智慧，是<lb
 n="0357b13" ed="T"/>為忍辱。是為菩薩清淨忍辱三十二事，菩薩<lb
 n="0357b14" ed="T"/>行羼提波羅蜜如是。<lb
 n="0357b15" ed="T"/>「菩薩清淨行精進波羅蜜凡有三十二事。何<lb
 n="0357b16" ed="T"/>謂三十二事？一者、不斷佛道，是為精進；二者、<lb
 n="0357b17" ed="T"/>不斷經法，是為精進；三者、不斷比丘僧，是為<lb
 n="0357b18" ed="T"/>精進；四者、度不可計人，是為精進；五者、受不<lb
 n="0357b19" ed="T"/>可復計死生，心不殆，是為精進；六者、當供養<lb
 n="0357b20" ed="T"/>無央數佛，無厭極，是為精進；七者、當作不可<lb
 n="0357b21" ed="T"/>復計功德，是為精進；八者、當學不可復計經<lb
 n="0357b22" ed="T"/>卷，是為精進；九者、悉當教十方天下人，是為<lb
 n="0357b23" ed="T"/>精進；十者、成就十方天下人皆使得佛道，是<lb
 n="0357b24" ed="T"/>為精進；十一者、當為十方天下人，給所當得<lb
 n="0357b25" ed="T"/>悉當從與之，是為精進；十二者、自身所有好<lb
 n="0357b26" ed="T"/>物持施與人，是為精進；十三者、諸禁戒悉當<lb
 n="0357b27" ed="T"/>護持，是為精進；十四者、忍辱之力悉當柔弱，<lb
 n="0357b28" ed="T"/>是為精進；十五者、諸禪三昧悉當具足，是為<lb
 n="0357b29" ed="T"/>精進；十六者、諸智慧悉令具足，是為精進；十<pb n="0357c" ed="T" id="T15.0624.0357c"/><lb
 n="0357c01" ed="T"/>七者、諸佛境界所行功德自莊嚴作佛時境<lb
 n="0357c02" ed="T"/>界，是為精進；十八者、欲求極大力，是為精進；<lb
 n="0357c03" ed="T"/>十九者、悉降諸魔及官屬，是為精進；二十者、<lb
 n="0357c04" ed="T"/>持佛經法，悉降伏餘外道，是為精進；二十一<lb
 n="0357c05" ed="T"/>者、十種力、四無所畏、諸佛經法悉欲得具足，<lb
 n="0357c06" ed="T"/>是為精進；二十二者、莊嚴身、口、心，是為精進；<lb
 n="0357c07" ed="T"/>二十三者、未甞懈怠休倦，是為精進；二十四<lb
 n="0357c08" ed="T"/>者、所作為事悉當究竟，是為精進；二十五者、<lb
 n="0357c09" ed="T"/>心常當猛健，是為精進；二十六者、悉棄捐諸<lb
 n="0357c10" ed="T"/>愛欲，是為精進；二十七者、諸未度者悉當度<lb
 n="0357c11" ed="T"/>之，諸未聞經者悉當使聞之，諸未般泥洹者<lb
 n="0357c12" ed="T"/>皆令當得般泥洹，是為精進；二十八者、一一<lb
 n="0357c13" ed="T"/>相者輒有百福功德，悉當具足，是為精進；二<lb
 n="0357c14" ed="T"/>十九者、諸佛經法悉當護之，是為精進；三十<lb
 n="0357c15" ed="T"/>者、不可復計諸佛境界我悉當知，是為精進；<lb
 n="0357c16" ed="T"/>三十一者、世世常當見無央數佛，是為精進；<lb
 n="0357c17" ed="T"/>三十二者、遠離從精進出生、遠離身心無形，<lb
 n="0357c18" ed="T"/>亦無所住、亦無所出、亦無所入、亦無所生，是<lb
 n="0357c19" ed="T"/>為無所生，樂住是。為菩薩清淨行精進波羅<lb
 n="0357c20" ed="T"/>蜜如是。<lb
 n="0357c21" ed="T"/>「菩薩清淨行禪波羅蜜凡有三十二事。何謂<lb
 n="0357c22" ed="T"/>三十二事？一者、所念無所犯，是為淨；二者、所<lb
 n="0357c23" ed="T"/>持不缺，是為淨；三者、所分別不忘，是為淨；四<lb
 n="0357c24" ed="T"/>者、去離調戲，是為淨；五者、自守知足，是為淨；<lb
 n="0357c25" ed="T"/>六者、心不邪念，是為淨；七者、勸人作功德，持<lb
 n="0357c26" ed="T"/>用索佛，是為淨；八者、不犯六事，是為淨；九者、<lb
 n="0357c27" ed="T"/>適無所著，是為淨；十者、自觀內外，是為淨；十<lb
 n="0357c28" ed="T"/>一者、悉具五旬，是為淨；十二者、心常柔軟，是<lb
 n="0357c29" ed="T"/>為淨；十三者、不著於身，是為淨；十四者、內行<pb n="0358a" ed="T" id="T15.0624.0358a"/><lb
 n="0358a01" ed="T"/>定，是為淨；十五者、向入佛道，是為淨；十六者、<lb
 n="0358a02" ed="T"/>遠離於惡人，是為淨；十七者、智慧明所入，是<lb
 n="0358a03" ed="T"/>為淨；十八者、悉入所因功德，是為淨；十九者、<lb
 n="0358a04" ed="T"/>悉令經法本樂，是為淨；二十者、隨次第入<lb
 n="0358a05" ed="T"/>行，是為淨；二十一者、智慧恩不轉，是為淨；二<lb
 n="0358a06" ed="T"/>十二者、漚和拘舍羅所成就，是為淨；二十三<lb
 n="0358a07" ed="T"/>者、悉欲具足佛事，是為淨；二十四者、悉哀苦<lb
 n="0358a08" ed="T"/>人，是為淨；二十五者、不與羅漢、辟支佛從事，<lb
 n="0358a09" ed="T"/>是為淨；二十六者、稍稍樂入深智慧具足，是<lb
 n="0358a10" ed="T"/>為淨，二十七者、所作功德不厭，是為淨；二十<lb
 n="0358a11" ed="T"/>八者、一切人本無有，人信是事，是為淨；二十<lb
 n="0358a12" ed="T"/>九者、悉得佛三昧不亂，是為淨；三十者、悉入<lb
 n="0358a13" ed="T"/>十方天下人所念事悉見，是為淨；三十一者、<lb
 n="0358a14" ed="T"/>悉知十方天人身事，是為淨；三十二者、譬如<lb
 n="0358a15" ed="T"/>醫王悉愈人病，菩薩持經法悉愈十方天下<lb
 n="0358a16" ed="T"/>人生、死、老、病，是為淨。菩薩行禪波羅蜜清淨<lb
 n="0358a17" ed="T"/>如是。<lb
 n="0358a18" ed="T"/>「菩薩行般若波羅蜜凡有三十二事。何謂三<lb
 n="0358a19" ed="T"/>十二事？一者、欲得佛諸經法無厭時，是為高<lb
 n="0358a20" ed="T"/>明；二者、隨次念諸經法，是為高明；三者、智慧<lb
 n="0358a21" ed="T"/>解黠，是為高明；四者、所因法不滅智慧，是為<lb
 n="0358a22" ed="T"/>高明；五者、入黠守解五陰，是為高明；六者、以<lb
 n="0358a23" ed="T"/>黠慧承經法解於本端，是為高明；七者、阿伊<lb
 n="0358a24" ed="T"/>檀拘舍羅持智慧解，是為高明；八者、十二因<lb
 n="0358a25" ed="T"/>緣拘舍羅稍稍覺知，是為高明；九者、四諦<lb
 n="0358a26" ed="T"/>拘舍羅悉知是滅，是為高明；十者、稍稍入慧<lb
 n="0358a27" ed="T"/>拘舍羅制，不隨泥洹，是為高明；十一者、內觀<lb
 n="0358a28" ed="T"/>皆悉曉知，是為高明；十二者、故受化生死<lb
 n="0358a29" ed="T"/>當悉曉知，是為高明；十三者、諸經法無所<pb n="0358b" ed="T" id="T15.0624.0358b"/><lb
 n="0358b01" ed="T"/>從生悉當曉知，是為高明；十四者、一切人本<lb
 n="0358b02" ed="T"/>端無、形本自淨，隨世間習俗而入度十方人，<lb
 n="0358b03" ed="T"/>是為高明；十五者、一切法為一法耳，本端者<lb
 n="0358b04" ed="T"/>泥洹也，是為高明；十六者、一切境界為一境<lb
 n="0358b05" ed="T"/>界耳，何以故？本自空故，是為高明；十七者、一<lb
 n="0358b06" ed="T"/>切佛為一佛耳，何以故？法身所入不可計故，<lb
 n="0358b07" ed="T"/>是為高明；十八者、一切事不悉見說，何以故？<lb
 n="0358b08" ed="T"/>各各有字，拘舍羅悉當知，是為高明；十九者、<lb
 n="0358b09" ed="T"/>無所罣礙護智慧，不可計十方天下人來問<lb
 n="0358b10" ed="T"/>悉能報，是為高明；二十者、悉得諸經法未甞<lb
 n="0358b11" ed="T"/>有忘，用得陀隣尼故，是為高明；二十一者、悉<lb
 n="0358b12" ed="T"/>覺諸魔事，覺者當即遠離，是為高明；二十二<lb
 n="0358b13" ed="T"/>者、一切法如幻，譬如人假著籠軀，須臾脫去，<lb
 n="0358b14" ed="T"/>一切無所有亦如是，是為高明；二十三者、<lb
 n="0358b15" ed="T"/>如夢中所見、及水中影、深山音響，一切法皆<lb
 n="0358b16" ed="T"/>如是，是為高明；二十四者、一切法皆空，本無<lb
 n="0358b17" ed="T"/>所從來故，是為高明；二十五者、十方天下人<lb
 n="0358b18" ed="T"/>心所念，智慧悉至、悉知其本，是為高明；二十<lb
 n="0358b19" ed="T"/>六者、持漚和拘舍羅威神之力入泥洹，後復<lb
 n="0358b20" ed="T"/>來出現生死，是為高明；二十七者、空、無想、<lb
 n="0358b21" ed="T"/>無願，一切法隨教，悉見度脫，是為高明；二十<lb
 n="0358b22" ed="T"/>八者、本端定無定、無所見，一切法悉了其本，<lb
 n="0358b23" ed="T"/>何以故？一切法無所持、無所著，是為高明；<lb
 n="0358b24" ed="T"/>二十九者、悉得明，無有癡冥，悉得智慧光焰，<lb
 n="0358b25" ed="T"/>為十方天下人說經法，悉度脫，是為高明；三<lb
 n="0358b26" ed="T"/>十者、一切生死本無所從來、去亦無所至，悉<lb
 n="0358b27" ed="T"/>曉知，隨習俗入而為十方人說法，更生、更<lb
 n="0358b28" ed="T"/>死示現如是，是為高明；三十一者、四事不護，<lb
 n="0358b29" ed="T"/>智慧悉至，遍皆悉知，是為高明；三十二者、為<pb n="0358c" ed="T" id="T15.0624.0358c"/><lb
 n="0358c01" ed="T"/>十方人說經法，從次第隨人所喜樂為說之，<lb
 n="0358c02" ed="T"/>當自制心、自護智慧，悉具足成就，諸佛悉遙<lb
 n="0358c03" ed="T"/>見是高才，為菩薩持佛威神、為悉擁護。是<lb
 n="0358c04" ed="T"/>般若波羅蜜三十二事清淨如是。<lb
 n="0358c05" ed="T"/>「菩薩漚和拘舍羅所行有三十二事。何謂三<lb
 n="0358c06" ed="T"/>十二事？一者、教十方天下人自護身；二者、福<lb
 n="0358c07" ed="T"/>多者亦不於中住、福少者亦不於中住；三者、<lb
 n="0358c08" ed="T"/>教十方天下人民索菩薩道者、當教不索菩<lb
 n="0358c09" ed="T"/>薩道者不教，悉視如師無異；四者、常欲多珍<lb
 n="0358c10" ed="T"/>寶財物施與眾人；五者、常樂求羅耶多教於<lb
 n="0358c11" ed="T"/>人；六者、示現母人身欲多教母人；七者、示現<lb
 n="0358c12" ed="T"/>年少教化小兒；八者、示現若干種人，用哀世<lb
 n="0358c13" ed="T"/>間人故；九者、世間有狂亂者，亦現狂身安隱<lb
 n="0358c14" ed="T"/>度之；十者、若有亂心煩憒，隨其煩憒為說經<lb
 n="0358c15" ed="T"/>道；十一者、隨十方人所喜持法往度之；十二<lb
 n="0358c16" ed="T"/>者、持禁戒百歲、若千歲，若有人所欲喜捨戒<lb
 n="0358c17" ed="T"/>往教度之；十三者、隨人所好喜被服、諸音伎<lb
 n="0358c18" ed="T"/>樂持施與之人得，莫不歡喜，因持經法往教<lb
 n="0358c19" ed="T"/>之；十四者、頭陀、沙門各異志行，隨其法行往<lb
 n="0358c20" ed="T"/>教之；十五者、尼揵波和及餘外道，隨其種類<lb
 n="0358c21" ed="T"/>而入教之，引著佛道中；十六者、於諸婬女人<lb
 n="0358c22" ed="T"/>中示現端正化婬女人獨尊，悉教諸婬女人<lb
 n="0358c23" ed="T"/>令不婬，及復化作男子稍稍內佛道中；十七<lb
 n="0358c24" ed="T"/>者、若大會作諸音樂，時有觀者聽音樂之聲<lb
 n="0358c25" ed="T"/>一切人大歡喜，持諸音樂聲說經法，其有聞<lb
 n="0358c26" ed="T"/>者莫不得度；十八者、世間工師伎道化身，<lb
 n="0358c27" ed="T"/>悉入其中教化令為佛道；十九者、示現般遮<lb
 n="0358c28" ed="T"/>旬世間有貧窮羸劣者，指示地中伏藏財物<lb
 n="0358c29" ed="T"/>施與貧窮人，竟為說經法，皆令發意；二十者、<pb n="0359a" ed="T" id="T15.0624.0359a"/><lb
 n="0359a01" ed="T"/>世間有死喪號哭愁毒者，亦復化現威神，亦<lb
 n="0359a02" ed="T"/>復愁毒化教愁毒人令為經道；二十一者、世<lb
 n="0359a03" ed="T"/>間亡財物，菩薩化示伏藏財物，教令為道；二<lb
 n="0359a04" ed="T"/>十二者、若有侯王、若有傍臣、若有迦羅越，<lb
 n="0359a05" ed="T"/>儻有無子愁毒者，便化入腹中作子，各為<lb
 n="0359a06" ed="T"/>父母家室，說經令得度脫；二十三者、於賈人<lb
 n="0359a07" ed="T"/>中最尊貴，中道資糧乏絕，便現威神，給與伴<lb
 n="0359a08" ed="T"/>人漿水、飲食令飽滿，以為說經道；二十四者、<lb
 n="0359a09" ed="T"/>若有人墮地生盲，若百人、若千人、若萬人，亦<lb
 n="0359a10" ed="T"/>復持威神現盲人悉復給示，與衣被、飲食<lb
 n="0359a11" ed="T"/>所當得，悉使盲人得眼視，莫不歡喜，如是稍<lb
 n="0359a12" ed="T"/>稍為說經法，皆使發意求佛道；二十五者、於<lb
 n="0359a13" ed="T"/>大城中，若有見囚徒拘繫牢獄，亦復化現作<lb
 n="0359a14" ed="T"/>囚徒，亦復各各在其中持威神之力，悉使繫<lb
 n="0359a15" ed="T"/>者得洗沐、衣被、飲食，悉為說經，皆令發意索<lb
 n="0359a16" ed="T"/>佛；二十六者、若有死罪將詣城外，菩薩便<lb
 n="0359a17" ed="T"/>持威神之力，隨其人數以化人補其處，將人<lb
 n="0359a18" ed="T"/>持去，其人得脫，大歡大喜，便飲食令飽與衣<lb
 n="0359a19" ed="T"/>被，為說經道，其人得脫喜樂，皆發意求佛<lb
 n="0359a20" ed="T"/>道；二十七者、若有鬪諍變訟，若諍錢財、若諍<lb
 n="0359a21" ed="T"/>田宅，菩薩於中央兩分和解，若有不足，持錢<lb
 n="0359a22" ed="T"/>財義為和解，給足與却，後為說經道，令發意<lb
 n="0359a23" ed="T"/>索佛道；二十八者、漚和拘舍羅，菩薩常端正<lb
 n="0359a24" ed="T"/>示現於人作醜惡；二十九者、現身作可憐沙門<lb
 n="0359a25" ed="T"/>教人，轉復作白衣行教人；三十者、菩薩行漚<lb
 n="0359a26" ed="T"/>和拘舍羅，遠離在外餘道，隨其被服言語於<lb
 n="0359a27" ed="T"/>其眾中誹謗佛、誹謗法、誹謗比丘僧，稍稍持<lb
 n="0359a28" ed="T"/>經法，教化引著佛道中；三十一者、稍稍教人<lb
 n="0359a29" ed="T"/>般泥洹亦復隨之，般泥洹即復化出異方現；<pb n="0359b" ed="T" id="T15.0624.0359b"/><lb
 n="0359b01" ed="T"/>三十二者、行漚和拘舍羅，菩薩自在所喜而<lb
 n="0359b02" ed="T"/>化現，若化出作羅漢、若復化出作辟支佛、若<lb
 n="0359b03" ed="T"/>復現作菩薩、若復化現作佛。是為漚和拘舍<lb
 n="0359b04" ed="T"/>羅三十二事清淨如是。」佛說般若波羅蜜時，<lb
 n="0359b05" ed="T"/>伅真陀羅及眷屬，及諸天、龍、閱叉、犍陀羅，九<lb
 n="0359b06" ed="T"/>萬三千人悉發阿耨多羅三藐三菩提心，與<lb
 n="0359b07" ed="T"/>佛俱來者八千菩薩悉得無所從生法樂忍。<lb
 n="0359b08" ed="T"/>伅真陀羅王得明慧三昧，聞佛所說，歡喜踊<lb
 n="0359b09" ed="T"/>躍，則以天繒貢上於佛，是間不能平其價<lb
 n="0359b10" ed="T"/>數。則時伅真陀羅宮室八千人，以千葉華蓋<lb
 n="0359b11" ed="T"/>以貢上佛，佛以威神令華蓋悉在虛空，置<lb
 n="0359b12" ed="T"/>佛頭上合為一華蓋，縱廣四千里。伅真陀<lb
 n="0359b13" ed="T"/>羅子及諸夫人見是威神變化，悉發阿耨<lb
 n="0359b14" ed="T"/>多羅三藐三菩提心，皆對佛：「惟怛薩阿竭教<lb
 n="0359b15" ed="T"/>照吾等，令成阿耨多羅三藐三菩提。」作是言<lb
 n="0359b16" ed="T"/>時，佛則離地百四十丈坐於虛空，從身放光<lb
 n="0359b17" ed="T"/>明照三千大千之剎土。伅真陀羅摩休勒、諸<lb
 n="0359b18" ed="T"/>所有眷屬、及諸欲天子、諸色天子所有唱<lb
 n="0359b19" ed="T"/>伎樂不鼓而自鳴，於香華之山諸華果樹悉<lb
 n="0359b20" ed="T"/>作琴聲，其音甚好。佛舉身毛，一一毛皆放<lb
 n="0359b21" ed="T"/>光明有蓮華，一一蓮華有菩薩坐，皆有三十<lb
 n="0359b22" ed="T"/>二相。用佛威神故，諸伎樂聲但聞說經，皆<lb
 n="0359b23" ed="T"/>作難經之音——如人所疑——諸蓮華上坐菩薩皆<lb
 n="0359b24" ed="T"/>發遣難經之問，決諸狐疑。<lb
 n="0359b25" ed="T"/>諸音而作聲：「云何發菩薩心行而不忘，自致<lb
 n="0359b26" ed="T"/>坐於佛樹？」菩薩報言：「其心歡，於一切便有<lb
 n="0359b27" ed="T"/>無極大慈，以是之故不忘。」其音復作問：<lb
 n="0359b28" ed="T"/>「其意云何？所因云何？云何已無極大慈而生<lb
 n="0359b29" ed="T"/>？」菩薩報言：「其意不諂，所因如慧，無極大慈<lb
 n="0359b30" ed="T"/>者致於泥洹。」其音復問：「所施與，云何已與？<pb n="0359c" ed="T" id="T15.0624.0359c"/><lb
 n="0359c01" ed="T"/>云何從而不悔所作？云何不求有所生？云何<lb
 n="0359c02" ed="T"/>作菩薩願？」菩薩報言：「所有物而不愛惜，既<lb
 n="0359c03" ed="T"/>與便無有悔意。常念菩薩道故，不求有所生<lb
 n="0359c04" ed="T"/>處。」其音復問：「所作淨戒，云何於戒而不自貢<lb
 n="0359c05" ed="T"/>高？云何教失戒者？何從自致至摩訶衍？」菩<lb
 n="0359c06" ed="T"/>薩報言：「其有善心便有淨戒。知一切法空，故<lb
 n="0359c07" ed="T"/>不貢高。作無極大慈故，能教失戒者。」其音<lb
 n="0359c08" ed="T"/>復問：「若有罵詈、撾捶、欲殺者，當云何有忍辱？<lb
 n="0359c09" ed="T"/>其意云何不起而有悅？」菩薩報言：「當念：『我作<lb
 n="0359c10" ed="T"/>佛時，為一切人作醫王，其病者我當愈之。』以<lb
 n="0359c11" ed="T"/>是故能忍辱。其有罵詈、撾捶、欲殺者，其意不起<lb
 n="0359c12" ed="T"/>而有悅。」其音復問：「精進云何而有究？云何不<lb
 n="0359c13" ed="T"/>殆成菩薩行？」菩薩報言：「精進者，用法故、欲<lb
 n="0359c14" ed="T"/>護一切故而有究，曉了空事故不殆。」諸音<lb
 n="0359c15" ed="T"/>復問：「其意當云何而令備足其心如深入？云<lb
 n="0359c16" ed="T"/>何於禪而自知無所希望？」菩薩報言：「其心不<lb
 n="0359c17" ed="T"/>迷，故能備足；其心不諂，故如深入；用漚惒拘<lb
 n="0359c18" ed="T"/>舍羅，故能禪。以是故，無所希望。」諸音復問：<lb
 n="0359c19" ed="T"/>「云何得智慧所見而直行？云何具法慧業？<lb
 n="0359c20" ed="T"/>當云何而決疑？」菩薩報言：「憙學問者增於智<lb
 n="0359c21" ed="T"/>慧，曉知十二因緣，故能直行。憙以法施與，故<lb
 n="0359c22" ed="T"/>決諸疑，曉知其本。」諸音復問：「云何而多智，<lb
 n="0359c23" ed="T"/>能自致是以聞？云何而教人而自致得尊？」菩<lb
 n="0359c24" ed="T"/>薩報言：「常謙損故多智，所聞如作乃能致<lb
 n="0359c25" ed="T"/>是，以法施無所悕望故能至尊。」諸音復問：<lb
 n="0359c26" ed="T"/>「其慈者，而云何乃至無極之大哀？云何具護<lb
 n="0359c27" ed="T"/>等？云何得至梵天？」菩薩報言：「其等心是則<lb
 n="0359c28" ed="T"/>慈、不厭極是則護，因是其心歡喜悅，故能至<lb
 n="0359c29" ed="T"/>梵天。」諸音復問：「云何菩薩能見佛？見已，云<pb n="0360a" ed="T" id="T15.0624.0360a"/><lb
 n="0360a01" ed="T"/>何而歡喜？云何聞法而不疑？」菩薩報言：「其<lb
 n="0360a02" ed="T"/>心常念佛故，能致得見聞法；其心而淨潔故，<lb
 n="0360a03" ed="T"/>能無疑。」諸音復問：「云何功德而可集？云何<lb
 n="0360a04" ed="T"/>其慧而可合？云何向觀而可知？如是之事云<lb
 n="0360a05" ed="T"/>何求？」菩薩報言：「於功德無厭足，是故集<lb
 n="0360a06" ed="T"/>學問無有厭，故能致其慧。其心不亂，無所<lb
 n="0360a07" ed="T"/>念，是故為向觀。」諸音復問：「臧者，云何其<lb
 n="0360a08" ed="T"/>處？云何其行？云何所緣？」菩薩報言：「臧<lb
 n="0360a09" ed="T"/>者，空無所有。其處者，波羅蜜四禪是其行，所<lb
 n="0360a10" ed="T"/>緣度一切。」諸音復問：「何謂魔事？何謂佛<lb
 n="0360a11" ed="T"/>事？云何所作至菩薩？」菩薩報言：「無有膽<lb
 n="0360a12" ed="T"/>而怯弱，是故為魔事。隨摩訶衍心，是故佛<lb
 n="0360a13" ed="T"/>事。悉捨眾惡，故致菩薩。」諸音復問：「云何<lb
 n="0360a14" ed="T"/>當親近於迦羅蜜？云何離於惡師？云何<lb
 n="0360a15" ed="T"/>而等住？云何而捨？」菩薩報言：「其教導菩<lb
 n="0360a16" ed="T"/>薩道，是則為迦羅蜜；令離菩薩心，是則為惡<lb
 n="0360a17" ed="T"/>師。所作而自知，是故為等住；捨外道諸邪，<lb
 n="0360a18" ed="T"/>是則為政。」諸音復問：「云何可護諸法？云何<lb
 n="0360a19" ed="T"/>可教一切人？云何為漚和拘舍羅令成菩薩<lb
 n="0360a20" ed="T"/>道？」菩薩報言：「精進故，能護法；漚和拘舍<lb
 n="0360a21" ed="T"/>羅故，能教人。隨人有無——若道、若俗——而為開導<lb
 n="0360a22" ed="T"/>故，成至菩薩道。」諸音復問：「云何所作而用<lb
 n="0360a23" ed="T"/>慧？云何是魔事？云何而謹勅不失時？」菩<lb
 n="0360a24" ed="T"/>薩報言：「所作令無罪，是故慧所作而非法是為<lb
 n="0360a25" ed="T"/>魔事。常隨其教，是則為謹勅，常有謙損，為<lb
 n="0360a26" ed="T"/>人之所敬。」諸音復問：「其道者云何？非道<lb
 n="0360a27" ed="T"/>者云何？云何造人令入道？」菩薩報言：「六<lb
 n="0360a28" ed="T"/>波羅蜜是故道。其急者是聲聞、辟支佛事，是<lb
 n="0360a29" ed="T"/>故非菩薩道。曉了般若波羅蜜、漚和拘舍羅<pb n="0360b" ed="T" id="T15.0624.0360b"/><lb
 n="0360b01" ed="T"/>故，能造人令入道。」諸音復問：「何謂為利？<lb
 n="0360b02" ed="T"/>云何是鎮？云何能令勤苦人而令得歡喜？」<lb
 n="0360b03" ed="T"/>菩薩報言：「其得者七覺意，其法者是則利，其<lb
 n="0360b04" ed="T"/>鎮者是則陀隣尼。所教已，法無飢渴，是則為<lb
 n="0360b05" ed="T"/>歡喜。」其音復問：「何所是菩薩父母？何所<lb
 n="0360b06" ed="T"/>是親屬？何所是眷屬？何所而有好？」菩薩報<lb
 n="0360b07" ed="T"/>言：「慧則為母、法則為父、三十七品是親屬、<lb
 n="0360b08" ed="T"/>其功德是則為眷屬，故能於一切而有好<lb
 n="0360b09" ed="T"/>。」諸音復問：「何從可知無我？何從可知慈<lb
 n="0360b10" ed="T"/>而念一切無我與慈？云何等令如稱？」菩<lb
 n="0360b11" ed="T"/>薩報言：「曉了空事乃知無我，是則為大慈，知<lb
 n="0360b12" ed="T"/>一切人皆空故。「一切生死無有生死法令<lb
 n="0360b13" ed="T"/>然，其知是者亦復生死。「其諦者，亦無有往、<lb
 n="0360b14" ed="T"/>無有還者、亦無有住，其作是者便能至道。<lb
 n="0360b15" ed="T"/>「空、無有相、無有願，已去求則為一相。已知者<lb
 n="0360b16" ed="T"/>曉了五陰空，故無有想；無有想故無願，一<lb
 n="0360b17" ed="T"/>相而無數。「事五陰則空，已知觀故，五陰<lb
 n="0360b18" ed="T"/>亦知，觀一切人悉空，亦不有、亦不無。「智慧<lb
 n="0360b19" ed="T"/>則為護空，漚和拘舍羅護一切人，已無極大<lb
 n="0360b20" ed="T"/>慈而教人，已故可至泥洹。」諸音復問：「無有<lb
 n="0360b21" ed="T"/>生故無所有，一切諸法如是，何所生知<lb
 n="0360b22" ed="T"/>微妙而生死？」菩薩報言：「無所生故無所有，<lb
 n="0360b23" ed="T"/>是故慧之滅，用漚和拘舍羅微妙故有生死<lb
 n="0360b24" ed="T"/>。」諸音復問：「何謂而得決？何謂不復還？云<lb
 n="0360b25" ed="T"/>何而得忍？云何而無疑？」菩薩報言：「等住而<lb
 n="0360b26" ed="T"/>得決，已入法身不復還，已得無所從生法樂<lb
 n="0360b27" ed="T"/>忍，便無疑。」諸音復問：「何謂佛樹？何謂菩薩<lb
 n="0360b28" ed="T"/>相？何緣佛名為佛？何謂名為怛薩阿竭？」<lb
 n="0360b29" ed="T"/>菩薩報言：「佛樹者普若天，無所不覆。習諸<pb n="0360c" ed="T" id="T15.0624.0360c"/><lb
 n="0360c01" ed="T"/>法是菩薩相，是故名曰佛。以智故於心無所<lb
 n="0360c02" ed="T"/>希望，其身亦爾，故名怛薩阿竭。」<lb
 n="0360c03" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>佛說伅真陀羅所問如來三昧經卷中</ab><lb
 n="0360c04" ed="T"/><lb
 n="0360c05" ed="T"/><lb
 n="0360c06" ed="T"/><lb
 n="0360c07" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說伅真陀羅所問如來三<lb
 n="0360c08" ed="T"/>昧經卷下</ab><lb
 n="0360c09" ed="T"/><lb
 n="0360c10" ed="T"/><byline>後漢月氏三藏支婁迦讖譯</byline><lb
 n="0360c11" ed="T"/><ab type='prose'>伅真陀羅諸子聞是法得歡喜信忍，各各解<lb
 n="0360c12" ed="T"/>身上珍寶以供養上佛，各各說言：「今用吾等<lb
 n="0360c13" ed="T"/>故以是所有上佛，今還得聞諸法。」各各<lb
 n="0360c14" ed="T"/>白佛：「甚可奇。是伎樂之音乃作是問，諸坐<lb
 n="0360c15" ed="T"/>化菩薩悉決其難，其在會者皆無狐疑，為我<lb
 n="0360c16" ed="T"/>等開無央數冥而令得明。是者誰之所致，令<lb
 n="0360c17" ed="T"/>諸伎樂音乃作是難問，諸坐化菩薩而皆<lb
 n="0360c18" ed="T"/>發遣，悉為解之？」佛言：「皆怛薩阿竭之所致。若<lb
 n="0360c19" ed="T"/>我欲令空而作音聲常可致，何況伎樂及諸<lb
 n="0360c20" ed="T"/>樹？以是故，怛薩阿竭所作不可計。」伅真陀羅<lb
 n="0360c21" ed="T"/>諸子皆言：「令一切人皆如怛薩阿竭。」及伅真<lb
 n="0360c22" ed="T"/>陀羅八萬四千夫人，各各持天珠而奉上佛，<lb
 n="0360c23" ed="T"/>則時散佛頭上，便化作八萬四千交露帳。其<lb
 n="0360c24" ed="T"/>中悉有床，具足皆珍寶，皆布天繒以為綩綖。<lb
 n="0360c25" ed="T"/>諸交露帳中悉有坐佛，其佛皆三十二相、諸<lb
 n="0360c26" ed="T"/>種好悉具。八萬四千夫人見是變化莫不歡<lb
 n="0360c27" ed="T"/>喜，皆發阿耨多羅三耶三菩提心，皆踊躍<lb
 n="0360c28" ed="T"/>合作一音，而嘆：「怛薩阿竭已自淨復淨他人，<lb
 n="0360c29" ed="T"/>悉去諸垢，無所著、無所污，其明甚好，其眼如<pb n="0361a" ed="T" id="T15.0624.0361a"/><lb
 n="0361a01" ed="T"/>優鉢華。今自歸明若如月。「其歡者莫若如<lb
 n="0361a02" ed="T"/>見佛，佛為一切莫不斷其罪，所語其聞者<lb
 n="0361a03" ed="T"/>莫不歡悅，常愛樂於廬野，以眾寶而合成，<lb
 n="0361a04" ed="T"/>悉覽持法寶藏。今自歸無所不度者。「若度<lb
 n="0361a05" ed="T"/>水以到岸，却外道、伏諸邪，其淨於蓮華，以<lb
 n="0361a06" ed="T"/>空率化、以諦教道。今自歸歡喜者。「度四<lb
 n="0361a07" ed="T"/>竇，已四諦而率人，於世間行與人眼，足下<lb
 n="0361a08" ed="T"/>輪有千好。今自歸音安好。「其身過於人，<lb
 n="0361a09" ed="T"/>為一切而說之。其有力無與佛等。今自歸<lb
 n="0361a10" ed="T"/>十種力。「而斷欲，有所得而不喜、無所得不<lb
 n="0361a11" ed="T"/>已憂。於世間開盲者如冥中然燈火。「已伏<lb
 n="0361a12" ed="T"/>心致十種力而施與，自娛樂身已伏寂而度。<lb
 n="0361a13" ed="T"/>今自歸而無何。「其相者而甚尊，在於一切<lb
 n="0361a14" ed="T"/>為之上，為一切示現，莫不得其本。其忍及<lb
 n="0361a15" ed="T"/>慈已自娛樂。今自歸為尊所敬。「若船師無<lb
 n="0361a16" ed="T"/>所不度，佛者是即尊。燒三毒、壞絕眾冥，一<lb
 n="0361a17" ed="T"/>切愚闇皆蒙其恩莫不來供。今自歸寂諸惡<lb
 n="0361a18" ed="T"/>已盡。「光而七尺，色若如金，其音甚大，聲而<lb
 n="0361a19" ed="T"/>清淨，於人之上是則為尊。今自歸為一切而<lb
 n="0361a20" ed="T"/>作本者。「貢高諸冥已悉除去，度於一切，自守<lb
 n="0361a21" ed="T"/>如道，為眾作導，所語悉諦而無有異。今自歸<lb
 n="0361a22" ed="T"/>於冥而作明。「其祠祀而甚大，故名字而悉<lb
 n="0361a23" ed="T"/>聞其法。說如所言，其所聞莫不遍。今自歸歡<lb
 n="0361a24" ed="T"/>喜。「大已住其處，降伏貢高自用者，於一<lb
 n="0361a25" ed="T"/>切而無所著，故知而極尊。今自歸脫人之欲<lb
 n="0361a26" ed="T"/>者。「其聲甚好，音聞梵天。悉知罪福，去人之<lb
 n="0361a27" ed="T"/>垢。曉知五陰，所作得重莫能等者。今自歸去<lb
 n="0361a28" ed="T"/>諸穢垢。「其心悉等，將護一切，已率其意，其知<lb
 n="0361a29" ed="T"/>無所不曉。已住於道，所作悉正、所教皆諦，莫<lb
 n="0361a30" ed="T"/>不得脫。今自歸所知而時。「為人示導。其德<pb n="0361b" ed="T" id="T15.0624.0361b"/><lb
 n="0361b01" ed="T"/>軟好，其聞音者莫不解釋。眾魔甚多，莫不而<lb
 n="0361b02" ed="T"/>伏。一切悉過自用、諸所貢高。今自歸已去眾<lb
 n="0361b03" ed="T"/>惡。「諸有附者莫不隨教，皆而來敬，莫不供<lb
 n="0361b04" ed="T"/>者。其佛難值，所入微妙，其來問者，莫不喜悅。<lb
 n="0361b05" ed="T"/>今自歸其德無輩。「其意己力無所不曉，於<lb
 n="0361b06" ed="T"/>好、於醜其心適等，已堅住其處，莫能動者。今<lb
 n="0361b07" ed="T"/>自歸已總諸力。「其手足而有網、足下有輪，<lb
 n="0361b08" ed="T"/>脫諸生老死，常勝一切。今自歸其德如天無<lb
 n="0361b09" ed="T"/>所不蓋。」則時伅真陀羅夫人讚嘆已竟，各<lb
 n="0361b10" ed="T"/>各復問：「雖發阿耨多羅三藐三菩提心，難以<lb
 n="0361b11" ed="T"/>母人自致阿耨多羅三耶三菩提。」佛言：<lb
 n="0361b12" ed="T"/>「以一事離於母人，疾得男子，至阿耨多羅三<lb
 n="0361b13" ed="T"/>耶三菩提。何謂一事？以發薩芸，若作無央數<lb
 n="0361b14" ed="T"/>功德而不忘，是為一事。「復有二事，母人疾<lb
 n="0361b15" ed="T"/>得男子，自致阿耨多羅。何謂二事？所作如所<lb
 n="0361b16" ed="T"/>語，不事諸天，但歸於佛；所作如正，不信於邪，<lb
 n="0361b17" ed="T"/>是為二事。「復有三事，母人疾得男子，自致阿<lb
 n="0361b18" ed="T"/>耨多羅。何謂三事？護身三事而淨、護口四事、<lb
 n="0361b19" ed="T"/>護意三事，是為三事。「復有四事，母人疾得男<lb
 n="0361b20" ed="T"/>子，自致阿耨多羅。何謂四事？所施與不諛諂、<lb
 n="0361b21" ed="T"/>於戒而不諛諂、常自守護亦不諛諂、聽聞其<lb
 n="0361b22" ed="T"/>法亦不諛諂，是為四事。「復有五事，母人疾得<lb
 n="0361b23" ed="T"/>男子，自致阿耨多羅。何謂五事？用法故、所<lb
 n="0361b24" ed="T"/>作如法、聞法而直住、不樂於母人、常念作<lb
 n="0361b25" ed="T"/>男子，是為五事。「復有六事，母人疾得男子，自<lb
 n="0361b26" ed="T"/>致阿耨多羅。何謂六事？不懈怠、所作不忘、其<lb
 n="0361b27" ed="T"/>心柔軟、質朴而不諛諂、亦無姿態、所作至<lb
 n="0361b28" ed="T"/>誠，是為六事。「復有七事，母人疾得男子，自致<lb
 n="0361b29" ed="T"/>阿耨多羅。何謂七事？常念佛得法身、常念法<pb n="0361c" ed="T" id="T15.0624.0361c"/><lb
 n="0361c01" ed="T"/>得佛慧、常念僧欲令來屬、常念戒欲淨之所<lb
 n="0361c02" ed="T"/>求、常念施與去諸垢、常念天上欲令如菩薩<lb
 n="0361c03" ed="T"/>心、常念人欲度生死故，是為七事。「復有八事，<lb
 n="0361c04" ed="T"/>母人疾得男子，自致阿耨多羅。何謂八事？<lb
 n="0361c05" ed="T"/>不以飲食而自樂、亦不華、亦不香、亦不眾<lb
 n="0361c06" ed="T"/>好雜色、亦不至戲觀之廬、亦不倡伎而為樂、<lb
 n="0361c07" ed="T"/>亦不歌、舞，是為八事。「復有九事，母人疾得男<lb
 n="0361c08" ed="T"/>子，自致阿耨多羅。何謂為九？亦無所斷、亦無<lb
 n="0361c09" ed="T"/>所著、亦不念有我、亦不念有人、亦不念有壽、<lb
 n="0361c10" ed="T"/>亦不念有命、亦不念有所生、亦不念無所生、<lb
 n="0361c11" ed="T"/>而信因緣，是為九事。「復有十事，母人疾得男<lb
 n="0361c12" ed="T"/>子，自致阿耨多羅。何謂為十？為一切而有慈、<lb
 n="0361c13" ed="T"/>不貪利、一切物亦不念他、男子身命盡而不<lb
 n="0361c14" ed="T"/>欺眾、不兩舌而憙罵、亦不妄語、其有作倡<lb
 n="0361c15" ed="T"/>伎樂其心不以為樂、亦不起意、亦無所恨而<lb
 n="0361c16" ed="T"/>正住、不以邪罪福事而索知，是為十事，母人<lb
 n="0361c17" ed="T"/>可得為男子，疾得阿耨多羅三藐三菩提。「母<lb
 n="0361c18" ed="T"/>人有施心、有法心，視諸色若水中之聚沫，自<lb
 n="0361c19" ed="T"/>於色不貢高。於安、於苦，視若雨中之泡，若得<lb
 n="0361c20" ed="T"/>安不以為愛、若得痛而不怒。於安隱亦不<lb
 n="0361c21" ed="T"/>喜、於痛亦不憂，視而知思想若野馬。其心亦<lb
 n="0361c22" ed="T"/>不在男、亦不在女。生死譬如芭蕉，知生死<lb
 n="0361c23" ed="T"/>無有可，於生死亦不念有、亦不念無。其識譬<lb
 n="0361c24" ed="T"/>如幻，視其心意若幻無有異。於諸法無有著，<lb
 n="0361c25" ed="T"/>以四大——地、水、火、風——而知一切。若舍以三事而<lb
 n="0361c26" ed="T"/>得成——有草、有土、有木。人者，亦無吾、無我、無命<lb
 n="0361c27" ed="T"/>所作，如所為無崖閡，是則本。眼已自然而有<lb
 n="0361c28" ed="T"/>所視。眼者，如水中泡，但怙以肉而裏空，本<lb
 n="0361c29" ed="T"/>空而淨；耳、鼻、口、身、意亦爾。視其身若如影、其<pb n="0362a" ed="T" id="T15.0624.0362a"/><lb
 n="0362a01" ed="T"/>聲者譬若嚮、知其心如幻，其作是者，疾離<lb
 n="0362a02" ed="T"/>母人而得男子，自致阿耨多羅三藐三菩提。」<lb
 n="0362a03" ed="T"/>佛說是時，諸夫人皆歡喜，已頭面著佛足。<lb
 n="0362a04" ed="T"/>應時佛笑，無央數色光明而從口出，遍十方<lb
 n="0362a05" ed="T"/>還，繞身三匝還從頂入。阿難從坐起，正衣服，<lb
 n="0362a06" ed="T"/>長跪已，讚嘆而問：「面明如月，其光甚尊，其色<lb
 n="0362a07" ed="T"/>如火中之金。今笑，願聞其緣，今欲所問。「總<lb
 n="0362a08" ed="T"/>持尊慧，為一切悉作本，其因地之者莫不供<lb
 n="0362a09" ed="T"/>事。屬之所笑會有歡者，今欲而問。「已法施<lb
 n="0362a10" ed="T"/>自樂、已清淨之戒、忍辱之力，屬之所笑是誰<lb
 n="0362a11" ed="T"/>之本，今欲所問。「精進而根得成之力，以<lb
 n="0362a12" ed="T"/>禪惟務以自娛樂，其慧若天，無所不遍。屬之<lb
 n="0362a13" ed="T"/>所笑而為誰本，今欲所問。「常若有慈，加<lb
 n="0362a14" ed="T"/>之於哀護，壽適平而無奇特。屬之所笑，誰<lb
 n="0362a15" ed="T"/>當得本？今欲所問。「已斷三毒而有三眼，所<lb
 n="0362a16" ed="T"/>語法譬若甘露。屬之所笑，誰當值本？今欲<lb
 n="0362a17" ed="T"/>所問。「降伏眾魔，却於外道，已四諦而教。屬<lb
 n="0362a18" ed="T"/>之所笑，誰當致本？今欲所問。「尊於十力，決<lb
 n="0362a19" ed="T"/>斷眾疑，其德無數。屬之所笑，誰當得本？今欲<lb
 n="0362a20" ed="T"/>所問。」佛語阿難：「乃見伅真陀羅諸夫人眷<lb
 n="0362a21" ed="T"/>屬為我作禮者不？」阿難白言：「已見。」佛謂阿難：<lb
 n="0362a22" ed="T"/>「諸夫人因是歡喜為我作禮，而自發心合會<lb
 n="0362a23" ed="T"/>功德。壽終已後離於母人，當得男子，便生兜<lb
 n="0362a24" ed="T"/>術天上，當與彌勒相見，講議菩薩之事。彌勒<lb
 n="0362a25" ed="T"/>佛時皆當供養，是波羅劫其當作佛者皆悉<lb
 n="0362a26" ed="T"/>來而供養，稍稍於是劫中當成菩薩行。伅真<lb
 n="0362a27" ed="T"/>陀羅自致至成佛，是諸夫人皆當生彼佛剎，<lb
 n="0362a28" ed="T"/>悉作菩薩道。」<lb
 n="0362a29" ed="T"/>伅真陀羅白佛：「今吾等所作已若如佛，生死<pb n="0362b" ed="T" id="T15.0624.0362b"/><lb
 n="0362b01" ed="T"/>已盡，但住於天及人，已住於佛道。今已具法<lb
 n="0362b02" ed="T"/>藏、已住其慧地、已治於功德、已現於諦道、<lb
 n="0362b03" ed="T"/>已說漚惒拘舍羅、已造菩薩心，開決眾法說<lb
 n="0362b04" ed="T"/>所說而得、依歡喜而聞法。」時眾會及諸菩薩各<lb
 n="0362b05" ed="T"/>各有念：「伅真陀羅能至久如而成佛，號字云<lb
 n="0362b06" ed="T"/>何？及其剎土有眾菩薩及其所有？」佛應時悉<lb
 n="0362b07" ed="T"/>知諸菩薩所念，便呼阿難，謂：「伅真陀羅王却<lb
 n="0362b08" ed="T"/>後七萬四千八百劫當為佛，號字群那羅耶<lb
 n="0362b09" ed="T"/>波披沙，其剎土名栴陀惟摩羅，其劫名羅陀那三披。其地平等，悉白<lb
 n="0362b11" ed="T"/>琉璃；其地之明，譬若如日；其地甚淨，無有塵<lb
 n="0362b12" ed="T"/>垢。在於虛空而有交露之帳，皆悉眾寶，諸菩<lb
 n="0362b13" ed="T"/>薩悉坐其中。所行徑處，諸菩薩各見佛，見已<lb
 n="0362b14" ed="T"/>便念：『我之所見若如是。』化諸菩薩所疑，所見<lb
 n="0362b15" ed="T"/>佛則當開解其疑，皆當得無所從生法樂忍。<lb
 n="0362b16" ed="T"/>「爾時，剎土無有城郭、丘聚、縣邑、王者之土，一切<lb
 n="0362b17" ed="T"/>人皆在交露帳中，不見母人、亦不聞母人，其<lb
 n="0362b18" ed="T"/>往生者皆悉而化在蓮華師子之座。眾菩薩<lb
 n="0362b19" ed="T"/>以禪為樂、以法歡喜為食。亦無異道，不聞異<lb
 n="0362b20" ed="T"/>道一切，但有眾菩薩悉摩訶衍。無有邪道、不<lb
 n="0362b21" ed="T"/>信佛者，亦無眾魔、亦無魔民。亦無求者、亦無<lb
 n="0362b22" ed="T"/>苦者，以好之藏、以空印而封。彼聞諸天及<lb
 n="0362b23" ed="T"/>人等無異，但有名字。「其佛壽十小劫，當以無<lb
 n="0362b24" ed="T"/>央數眾菩薩以為僧，悉當得不可議惟務。是<lb
 n="0362b25" ed="T"/>佛欲般泥洹時，先當授菩薩決。其菩薩名曰<lb
 n="0362b26" ed="T"/>漚多惟授，後當作佛，號字摩訶惟授，是<lb
 n="0362b27" ed="T"/>劫羅陀羅三披——於佛、於法、於僧無有盡時，<lb
 n="0362b28" ed="T"/>故名曰羅陀那三披。」伅真陀羅於佛前受決，<lb
 n="0362b29" ed="T"/>即時歡喜踊躍，飛上去地百四十丈而住——欲<pb n="0362c" ed="T" id="T15.0624.0362c"/><lb
 n="0362c01" ed="T"/>令一切在會者而歡喜。自用功德、因佛威神<lb
 n="0362c02" ed="T"/>而說嘆：「諸法本淨若空，自然無有，自然故無<lb
 n="0362c03" ed="T"/>垢。其知是者，則佛之上子。「若夢之所見不<lb
 n="0362c04" ed="T"/>可得，故不可持，若如虛空。其知諸法如夢，不<lb
 n="0362c05" ed="T"/>以死生為勤苦。「如幻師有所現，於其中無<lb
 n="0362c06" ed="T"/>所得。其五陰，若如幻。「其色本，若水中之沫；痛<lb
 n="0362c07" ed="T"/>痒者，若水中之泡；而自然思想者，若野馬、如<lb
 n="0362c08" ed="T"/>芭蕉，無所得。生死無所得。心意所知，但有<lb
 n="0362c09" ed="T"/>字。」佛言：「若如幻，知五陰本如空，於生死不已<lb
 n="0362c10" ed="T"/>等已四大，等如稱，所已等如毒故。「六衰者<lb
 n="0362c11" ed="T"/>如空野，已如法持佛威神。「自伏者乃施與，<lb
 n="0362c12" ed="T"/>為是者即之安；其已淨，是即戒；想已盡，則忍<lb
 n="0362c13" ed="T"/>辱；能自制而寂為精進。所作而無異，是<lb
 n="0362c14" ed="T"/>則之為禪；如所緣無所礙，故慧；持是學則波<lb
 n="0362c15" ed="T"/>羅蜜。「無我、無人則善慈，清淨者是為哀，其<lb
 n="0362c16" ed="T"/>寂者若護，等作是行上梵天。以四事雜施<lb
 n="0362c17" ed="T"/>與受佛。忍以不怒，貪已無，過所有。無我、壽<lb
 n="0362c18" ed="T"/>命亦爾，六衰空而悉寂。其知者則菩薩。菩<lb
 n="0362c19" ed="T"/>薩者不希望，不想有人、無人，亦不想有我、無<lb
 n="0362c20" ed="T"/>我，其心不二，故無所著。「法無所有、而無所<lb
 n="0362c21" ed="T"/>依，去無所至、來無所從，住法身無所閡。怛<lb
 n="0362c22" ed="T"/>薩者與佛等。亦不有、亦不無，因法緣所因<lb
 n="0362c23" ed="T"/>便有。若電現則滅，心者亦爾。於生死而有<lb
 n="0362c24" ed="T"/>行，其心不可見。心者如風，無所著。「其心者為<lb
 n="0362c25" ed="T"/>本淨，已知心本淨，於生死無所沾污。「若垣<lb
 n="0362c26" ed="T"/>壁牆，因土、草木而得成，其身無知。譬若石本<lb
 n="0362c27" ed="T"/>之淨，身者無所希望。「若風不可得，其聲亦<lb
 n="0362c28" ed="T"/>爾。若山中有妓樂之響，其知是聲之亦淨，於<lb
 n="0362c29" ed="T"/>是響亦不作欲。「若虛空而不墮，無所住、無<pb n="0363a" ed="T" id="T15.0624.0363a"/><lb
 n="0363a01" ed="T"/>有處；盡知諸法若虛空，無所住、無所止，如是<lb
 n="0363a02" ed="T"/>知者已為等住。「若有大火，不能焦燒其虛空；<lb
 n="0363a03" ed="T"/>其知諸法淨若空，若異方剎土而有大火，往<lb
 n="0363a04" ed="T"/>到彼間，其火亦不能害。已知是法，不已須彌、<lb
 n="0363a05" ed="T"/>遮迦和山之為礙；其知是者，能遍諸剎土。其<lb
 n="0363a06" ed="T"/>四大——地、水、火、風——悉平等，用空故。其知是者，能<lb
 n="0363a07" ed="T"/>到億億剎土。「於三界而有聲——上、中、下——於百億<lb
 n="0363a08" ed="T"/>劫而有聲，無有竟，本自然故。「佛色心等如<lb
 n="0363a09" ed="T"/>稱而微妙，用淨故。諸佛平等若稱。「菩薩行<lb
 n="0363a10" ed="T"/>已，合會無央數之功德。已知善心諸法悉平<lb
 n="0363a11" ed="T"/>等，後能便受其決。「菩薩者，自己界於法身<lb
 n="0363a12" ed="T"/>而甚淨。其知是者，後乃受決。「於色不想、於<lb
 n="0363a13" ed="T"/>想亦不想，於痛痒、思想、生死、識亦不想，以法<lb
 n="0363a14" ed="T"/>故而受決。受決者不以陰四大故，空者盡平<lb
 n="0363a15" ed="T"/>若稱，已知是者為無所從生，後乃受決。<lb
 n="0363a16" ed="T"/>「盡者，不能自知；不盡者，不能知盡；已向盡者，<lb
 n="0363a17" ed="T"/>諸法忍後乃受決。無想者，若直之道；有想者，<lb
 n="0363a18" ed="T"/>若入邪道；於諸法無所著，已過三世，其知是<lb
 n="0363a19" ed="T"/>者乃得決。「自知我而自然，諸法悉自然；<lb
 n="0363a20" ed="T"/>無我而自然，用空故而自然；空者自然無所<lb
 n="0363a21" ed="T"/>有，其知三蓋心等而空，是故曰自然。其知<lb
 n="0363a22" ed="T"/>受決者，不當作是知，為有希望故。其知不心、<lb
 n="0363a23" ed="T"/>不意受決者，是則為受決。」伅真陀羅謂<lb
 n="0363a24" ed="T"/>諸會者：「若等悉住在地，而我在虛空。其知在<lb
 n="0363a25" ed="T"/>地、於虛空，心適等，遍於三世而無所著。」伅真陀羅讚歎說是，從虛空來下，前到佛<lb
 n="0363a27" ed="T"/>所而白曰：「今佛者用我故於世而有，佛盡<lb
 n="0363a28" ed="T"/>為我說。吾之願已從無央數阿僧祇劫而行<lb
 n="0363a29" ed="T"/>菩薩道，不忘功德，今悉得聞。」時會諸菩薩各<pb n="0363b" ed="T" id="T15.0624.0363b"/><lb
 n="0363b01" ed="T"/>有是念：「伅真陀羅已從本何過去佛而發心？」<lb
 n="0363b02" ed="T"/>佛則知諸菩薩所念，欲決其疑，故喚提無離<lb
 n="0363b03" ed="T"/>菩薩言：「過去不可勝數阿僧祇劫，<lb
 n="0363b04" ed="T"/>爾時有佛號字羅陀那吱頭，其剎<lb
 n="0363b05" ed="T"/>土名曰首呵，其劫名波羅林。爾時，怛薩阿竭有十二億菩薩，皆精進、<lb
 n="0363b07" ed="T"/>悉得忍、皆阿惟越致。其佛壽六十億歲。其剎<lb
 n="0363b08" ed="T"/>土莊嚴，無所不辦。其地悉琉璃，無種諸穀者。<lb
 n="0363b09" ed="T"/>其有飢渴，名美飲食盡悉在前。其土者無有<lb
 n="0363b10" ed="T"/>異道，皆悉摩訶衍。「爾時之世有遮迦越羅，名<lb
 n="0363b11" ed="T"/>曰尼彌陀羅，而主四方。是遮迦越羅供養佛、<lb
 n="0363b12" ed="T"/>六十億菩薩至千億萬歲，所作功德而無央<lb
 n="0363b13" ed="T"/>數。及夫人八萬四千，及子千人，及官屬八萬<lb
 n="0363b14" ed="T"/>四千人與俱發阿耨多羅三耶三菩提心，發<lb
 n="0363b15" ed="T"/>心復供事佛至億萬歲。却後以太子——名曰<lb
 n="0363b16" ed="T"/>和陀波利林——代而立為王，棄國行作沙門。其<lb
 n="0363b17" ed="T"/>太子立為王者亦供養佛如前數已，復立其<lb
 n="0363b18" ed="T"/>子而為王，便棄國行作沙門。如是展轉相傳<lb
 n="0363b19" ed="T"/>如前法，乃至盡于佛壽。其佛般泥洹已。最後<lb
 n="0363b20" ed="T"/>末王而制持法。」佛語提無離菩薩：「汝乃知時<lb
 n="0363b21" ed="T"/>遮迦越羅尼彌陀羅不？今現伅真陀羅是。」提<lb
 n="0363b22" ed="T"/>無離則言：「善哉，善哉。佛之智以不可計盡久<lb
 n="0363b23" ed="T"/>遠悉知而說之。」佛言：「是智不足言。所以故？<lb
 n="0363b24" ed="T"/>能知一切人已過去、當來、今現在心所行，有<lb
 n="0363b25" ed="T"/>所因、無所因，有功德、無功德，是故怛薩阿竭<lb
 n="0363b26" ed="T"/>智無所罣礙。」佛說無所罣礙時，八萬四千人<lb
 n="0363b27" ed="T"/>悉發阿耨多羅三耶三菩提心。伅真陀羅與宮<lb
 n="0363b28" ed="T"/>室眷屬供養佛七日已，便持所有國土悉奉<lb
 n="0363b29" ed="T"/>上佛：「是者皆怛薩阿竭所有。時時抂尊來到<pb n="0363c" ed="T" id="T15.0624.0363c"/><lb
 n="0363c01" ed="T"/>是間，當用哀一切故。」伅真陀羅太子——名曰遺<lb
 n="0363c02" ed="T"/>摩羅涅——以摩尼珠交露以奉上佛，白言：「今吾<lb
 n="0363c03" ed="T"/>伅真陀羅者於伎樂而有大欲，唯願佛以法<lb
 n="0363c04" ed="T"/>教照吾等，令於伎樂而無欲心。」佛言：「從今<lb
 n="0363c05" ed="T"/>已去我為若心作護，有伎樂之音時，令若聞<lb
 n="0363c06" ed="T"/>六十四法聲當所向。何謂六十四法？但聞無<lb
 n="0363c07" ed="T"/>常聲、苦聲、空聲、無我聲、寂聲、清淨聲、無生<lb
 n="0363c08" ed="T"/>死聲、本淨聲、無所從生聲、如其本聲、本際聲、<lb
 n="0363c09" ed="T"/>本無聲、法身聲、怛薩阿竭聲、無人聲、無壽<lb
 n="0363c10" ed="T"/>聲、無命聲、無來聲、無當來聲、無過去聲、無<lb
 n="0363c11" ed="T"/>現在聲、無處所聲、無所得聲、無所上聲、布<lb
 n="0363c12" ed="T"/>施聲、淨戒聲、忍辱聲、精進聲、一心聲、智慧<lb
 n="0363c13" ed="T"/>聲、慈聲、哀聲、護聲、等聲、佛聲、法聲、僧聲、不<lb
 n="0363c14" ed="T"/>忘菩薩聲、意止聲、意斷聲、神足聲、根聲、力<lb
 n="0363c15" ed="T"/>聲、覺意聲、道所入聲、響聲、觀聲、漚和拘舍<lb
 n="0363c16" ed="T"/>羅聲、四事雜布施聲、教一切聲、護法聲、降伏<lb
 n="0363c17" ed="T"/>魔聲、幻聲、夢所見聲、若日明聲、若響聲、若<lb
 n="0363c18" ed="T"/>水中影聲、不壞法身聲、十種力聲、四無所<lb
 n="0363c19" ed="T"/>畏聲、十八法不共聲、阿耨多羅三耶三菩提<lb
 n="0363c20" ed="T"/>聲、阿惟越致聲、莊嚴國土聲，是為六十四事。<lb
 n="0363c21" ed="T"/>諸所伎樂以佛威神但聞法聲，已入是者便<lb
 n="0363c22" ed="T"/>得三十七品。」時會者莫不歡喜，皆以頭面著<lb
 n="0363c23" ed="T"/>地，各各悉言：「菩薩甚尊，已住法者皆為佛所<lb
 n="0363c24" ed="T"/>護。」佛語：「諸會者！如若之言：『菩薩已住法者，皆<lb
 n="0363c25" ed="T"/>為佛所護。』所以者何？以護菩薩者，為護一切<lb
 n="0363c26" ed="T"/>人。所以者何？菩薩發心用一切故，所以為僧<lb
 n="0363c27" ed="T"/>那，將護愚冥脫於生死，皆至泥洹。」佛言：「其知<lb
 n="0363c28" ed="T"/>護菩薩者，是人已為護一切人。以其有、以鉢、<lb
 n="0363c29" ed="T"/>震越衣被所當得者而與菩薩已，為施與一<pb n="0364a" ed="T" id="T15.0624.0364a"/><lb
 n="0364a01" ed="T"/>切已。所以者何？菩薩出息、入息而得生活。譬<lb
 n="0364a02" ed="T"/>若如人有出息、入息，因是而得住足，欲饒益<lb
 n="0364a03" ed="T"/>一切故。」一切眾會諸欲天子、諸色天子、清淨<lb
 n="0364a04" ed="T"/>天子、真陀羅、揵陀羅、摩休勒，皆讚歎勸助佛<lb
 n="0364a05" ed="T"/>之所言，皆持眾華而散佛上。伅真陀羅自念：<lb
 n="0364a06" ed="T"/>「諸比丘、菩薩、上至佛，皆當還去。」欲令因伅真<lb
 n="0364a07" ed="T"/>陀羅神足而還，便化作交露車，縱廣三百里，<lb
 n="0364a08" ed="T"/>皆悉眾寶，無央數寶以為諸樹。為怛薩阿竭<lb
 n="0364a09" ed="T"/>作師子座，高四丈九尺，以天繒、無央數色有<lb
 n="0364a10" ed="T"/>綩綖布其諸座，令諸比丘、菩薩各各就坐。為<lb
 n="0364a11" ed="T"/>諸帝釋、四梵天王作座如天座，則已成辦，<lb
 n="0364a12" ed="T"/>白佛：「已加哀，當就之。」佛與比丘僧、諸菩薩悉<lb
 n="0364a13" ed="T"/>就伅真陀羅車，則時因伅真陀羅神足去地<lb
 n="0364a14" ed="T"/>百四十丈，其車行於虛空，八千天子、其諸<lb
 n="0364a15" ed="T"/>伅真陀羅、揵陀羅皆共隨從。伅真陀羅以金<lb
 n="0364a16" ed="T"/>為繩，與眷屬俱挽交露車適當向道。佛放光<lb
 n="0364a17" ed="T"/>明，悉照三千大千剎土。王阿闍世及諸群臣、<lb
 n="0364a18" ed="T"/>比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷見光明，知佛當<lb
 n="0364a19" ed="T"/>來，悉持繒、蓋幡、花香出羅閱城，皆出而行<lb
 n="0364a20" ed="T"/>迎。伅真陀羅八萬四千伎樂皆作倡伎，鼓琴<lb
 n="0364a21" ed="T"/>瑟而行，其音先聞，伅真陀羅與子及眷屬挽<lb
 n="0364a22" ed="T"/>車送佛。至耆闍崛山中已到，佛從車已下自<lb
 n="0364a23" ed="T"/>就其座，諸比丘、菩薩皆在前而住。阿闍貰<lb
 n="0364a24" ed="T"/>王、比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷、諸一一尊者、<lb
 n="0364a25" ed="T"/>及散王屬阿闍貰者，皆持繒蓋、華香，悉以供<lb
 n="0364a26" ed="T"/>養佛作禮，各各問言怛薩阿竭。提無離菩薩<lb
 n="0364a27" ed="T"/>問佛：「伅真陀羅與諸眷屬以車送佛到是，當<lb
 n="0364a28" ed="T"/>得何功德？」佛言：「伅真陀羅及眷屬其發阿耨<lb
 n="0364a29" ed="T"/>多羅三耶三菩心者，因是功德皆當得五旬，<pb n="0364b" ed="T" id="T15.0624.0364b"/><lb
 n="0364b01" ed="T"/>乃至成佛而不忘。從一剎到一剎供養諸佛，<lb
 n="0364b02" ed="T"/>聞其法亦供。視諸比丘僧皆當知宿命，悉當<lb
 n="0364b03" ed="T"/>成無極之大哀，常當護法、常當教化一切<lb
 n="0364b04" ed="T"/>人。」王阿闍貰語伅真陀羅：「善哉，仁者！為佛所<lb
 n="0364b05" ed="T"/>譽。」阿闍貰復報語伅真陀羅：「仁所作功德，願<lb
 n="0364b06" ed="T"/>分我少所，令我得其功德。」伅真陀羅則答言：<lb
 n="0364b07" ed="T"/>「若可意者，持是功德而相與及一切人。何以<lb
 n="0364b08" ed="T"/>故？菩薩諸所作功德皆為一切故，不於中<lb
 n="0364b09" ed="T"/>有所貪。諸所作功德不念獨是我所作，一切<lb
 n="0364b10" ed="T"/>人許；菩薩有所作，為一切當蒙其福祐。何以<lb
 n="0364b11" ed="T"/>故？菩薩者是一切之因緣，稍而自習故能<lb
 n="0364b12" ed="T"/>益於人。」伅真陀羅謂阿闍貰：「善哉，仁者！而得<lb
 n="0364b13" ed="T"/>二加羅蜜：一者、是佛，二者、是文殊尸利。蒙<lb
 n="0364b14" ed="T"/>是恩，所作非法其狐疑悉得解除。」阿闍貰王<lb
 n="0364b15" ed="T"/>言：「菩薩所作甚善，已意作法器，諸所聞法其<lb
 n="0364b16" ed="T"/>心不疑、亦不念、亦不忘。」提無離菩薩問佛：「何<lb
 n="0364b17" ed="T"/>謂菩薩能作法器？」佛言：「以三十二事為法器。<lb
 n="0364b18" ed="T"/>何謂三十二事？菩薩堅住為佛所護，是為法<lb
 n="0364b19" ed="T"/>器；其意不諂，所語無異，於功德有信，是為<lb
 n="0364b20" ed="T"/>法器；以習菩薩事，是為法器；所聞用意，<lb
 n="0364b21" ed="T"/>是為法器；已入意稍欲至道，是為法器；入<lb
 n="0364b22" ed="T"/>知諸本，是為法器；布施得尊，是為法器；淨<lb
 n="0364b23" ed="T"/>戒具足所願，是為法器；忍辱者致三十二<lb
 n="0364b24" ed="T"/>相，是為法器；精進者一切諸佛法，是為<lb
 n="0364b25" ed="T"/>法器；一心者療治其病，是為法器；智慧<lb
 n="0364b26" ed="T"/>者無所罣礙，是為法器；慈者為一切人而<lb
 n="0364b27" ed="T"/>等，是為法器；其哀者護一切貧窮，是為法<lb
 n="0364b28" ed="T"/>器；其護者為哀一切人，是為法器；等心者<lb
 n="0364b29" ed="T"/>為一切其心無有異，是為法器；為人作<pb n="0364c" ed="T" id="T15.0624.0364c"/><lb
 n="0364c01" ed="T"/>迦羅蜜，是為一切功德之法器；所聞不厭足，<lb
 n="0364c02" ed="T"/>是為般若波羅蜜法器；作沙門，雖離父母親<lb
 n="0364c03" ed="T"/>屬，其心不已為勤苦，是為法器；樂在山間，<lb
 n="0364c04" ed="T"/>而自獨處其心專一，是為法器；能忍空閑，可<lb
 n="0364c05" ed="T"/>得禪旬，是為法器；其無者，己所有而與<lb
 n="0364c06" ed="T"/>之，便教導人，是為法器；護諸法，使盲冥<lb
 n="0364c07" ed="T"/>而得明，是則為法器；知陀隣尼，曉了<lb
 n="0364c08" ed="T"/>其事能開導人，是為法器；在所欲為一切<lb
 n="0364c09" ed="T"/>人能決其疑，是為法器；其念佛者疾得見<lb
 n="0364c10" ed="T"/>佛，是為法器。；其無瞋怒、其<lb
 n="0364c11" ed="T"/>心不恨，其功德不知盡，是為法器；已知<lb
 n="0364c12" ed="T"/>空事，不慕所有，是為法器；曉了十二因緣<lb
 n="0364c13" ed="T"/>過著，斷上而去，是為法器；已得法忍者，是<lb
 n="0364c14" ed="T"/>為法器；今受決不久，是為法器；於阿惟<lb
 n="0364c15" ed="T"/>越致前其力故不動轉，是為法器。是為<lb
 n="0364c16" ed="T"/>三十二事菩薩法器。」說是時，萬人皆發阿耨<lb
 n="0364c17" ed="T"/>多羅三耶三菩心，皆舉言：「令一切悉得是法<lb
 n="0364c18" ed="T"/>器，令吾等逮得如佛所說法器。」佛謂伅真陀<lb
 n="0364c19" ed="T"/>羅：「可還處所，勿令人勤勞。」伅真陀羅言：「其心<lb
 n="0364c20" ed="T"/>念勞者，是非菩薩；其不念勞者，是為菩薩。」伅<lb
 n="0364c21" ed="T"/>真陀羅復問佛：「何所菩薩念勞？何所菩薩而<lb
 n="0364c22" ed="T"/>不念勞？」佛言：「菩薩以四事可知有勞。何謂四<lb
 n="0364c23" ed="T"/>事可知有勞？聞無央數人，其心恐怖，是為一<lb
 n="0364c24" ed="T"/>勞；聞不可度生死，其心恐怖，是為二勞；聞不<lb
 n="0364c25" ed="T"/>可限諸佛智，其心恐怖，是為三勞；聞無央數<lb
 n="0364c26" ed="T"/>功德而成一相，其心恐怖，是為四事知而有<lb
 n="0364c27" ed="T"/>勞。「菩薩以四事知而不勞。何謂四事？欲度一<lb
 n="0364c28" ed="T"/>切人皆令至泥洹，是為一事不以為勞；欲自<lb
 n="0364c29" ed="T"/>護無央數生死蓋，欲作功德，其心不恐，是<pb n="0365a" ed="T" id="T15.0624.0365a"/><lb
 n="0365a01" ed="T"/>則不為勞；聞無央數佛智，欲悉具足，其心不<lb
 n="0365a02" ed="T"/>恐，是則不難；聞無央數功德而成一相，其心<lb
 n="0365a03" ed="T"/>不恐，續作功德不以為難，是為四事知菩薩<lb
 n="0365a04" ed="T"/>而不為勤勞。「復有四事知而計勤勞。何謂四<lb
 n="0365a05" ed="T"/>事？中間中間愛樂聲聞之事而往附覲；中間<lb
 n="0365a06" ed="T"/>中間樂辟支佛法而往親近；諸法欲盡時而<lb
 n="0365a07" ed="T"/>不用意，亦無有護；亦不教人發菩薩心。是為<lb
 n="0365a08" ed="T"/>四事知菩薩而計勤勞。「復有四事不可計有<lb
 n="0365a09" ed="T"/>勞。何謂四事？不於羅漢、辟支佛法而自娛樂；<lb
 n="0365a10" ed="T"/>聽亡身命不離其法；若聞有好人可發菩薩<lb
 n="0365a11" ed="T"/>心，故往教不避大遠。是為四事知菩薩而不<lb
 n="0365a12" ed="T"/>為勞。「復有四事可知有勞。何謂四事？若沙門、<lb
 n="0365a13" ed="T"/>婆羅門、貧窮乞丐者，如有所求輒瞋怒向之；<lb
 n="0365a14" ed="T"/>但憂食飲臥起得安，而不念餘人；不念學問；<lb
 n="0365a15" ed="T"/>我當多知，時時所聞慧急去而不欲教人向。<lb
 n="0365a16" ed="T"/>是為四事知菩薩而計有勞。「復有四事知而<lb
 n="0365a17" ed="T"/>不計勞。何謂四事？其乞丐者有所求則而施<lb
 n="0365a18" ed="T"/>與，視之如迦羅蜜，其心柔軟，好顏向一切；不<lb
 n="0365a19" ed="T"/>自念身安，但欲安他人；於學不以厭足；如所<lb
 n="0365a20" ed="T"/>聞教化一切人，無所希望。是為四事知菩薩<lb
 n="0365a21" ed="T"/>不計有勞。「復有四事菩薩計而有勞。何謂<lb
 n="0365a22" ed="T"/>四事？不求波羅蜜道；不以四事而有所施；於<lb
 n="0365a23" ed="T"/>一切人不精進而欲教其趣；可所聞念已為<lb
 n="0365a24" ed="T"/>足，不念菩薩道。是為四事知計有勞。「復有四<lb
 n="0365a25" ed="T"/>事可知菩薩不計有勞。何謂四事？若身被火<lb
 n="0365a26" ed="T"/>不已為劇，求諸波羅蜜亦如是不以懈怠；以<lb
 n="0365a27" ed="T"/>四事施與常以備足，不逆求者；以精進欲於<lb
 n="0365a28" ed="T"/>人歡喜；欲具諸功德，知而不厭。是為四事菩<lb
 n="0365a29" ed="T"/>薩知不計勞。」佛謂阿闍貰：「聞菩薩而不計勞？」<pb n="0365b" ed="T" id="T15.0624.0365b"/><lb
 n="0365b01" ed="T"/>則答言：「已聞。」佛言：「已聞者，從今已去，其有<lb
 n="0365b02" ed="T"/>行菩薩者，所作勿厭，極而計勞。」王阿闍貰問<lb
 n="0365b03" ed="T"/>佛：「何謂菩薩行？」佛則於伅真陀羅、揵陀羅諸<lb
 n="0365b04" ed="T"/>會中而言：「各各得所。其阿闍貰聞佛所說菩<lb
 n="0365b05" ed="T"/>薩行，如所行聞法則作行，於菩薩不計勤苦<lb
 n="0365b06" ed="T"/>而行。於一切等心行、堅固行、諦行，其意所<lb
 n="0365b07" ed="T"/>作而淨行，於菩薩法而不諂行。布施行、與行、<lb
 n="0365b08" ed="T"/>所有無所惜行。其作菩薩行、不作有所依淨<lb
 n="0365b09" ed="T"/>戒行。寂行、身口意淨行，菩薩已心常念而行<lb
 n="0365b10" ed="T"/>忍辱行，棄捨眾恨而行。其作菩薩行者，不起<lb
 n="0365b11" ed="T"/>其意精進行。有所致行，於生死不以勤劇而<lb
 n="0365b12" ed="T"/>行，其作菩薩行其心不怯弱。禪行、知行、安<lb
 n="0365b13" ed="T"/>身心而行，其作菩薩行心而不亂。菩薩者，以<lb
 n="0365b14" ed="T"/>智慧行當如法行，其行菩薩不計有所得。慈<lb
 n="0365b15" ed="T"/>行、柔心行、常作哀行、菩薩所作行無有恚<lb
 n="0365b16" ed="T"/>行，空行、以意行、無有想清淨行，其菩薩行<lb
 n="0365b17" ed="T"/>無所願，菩薩行是當行，具足意智慧行。「菩薩<lb
 n="0365b18" ed="T"/>所行，無所礙信行、精進行、用意安三昧行。其<lb
 n="0365b19" ed="T"/>菩薩行無所斷神足行、惟務行、以五旬行。菩<lb
 n="0365b20" ed="T"/>薩所作而不罪行，平實行、乘法行、欲教一<lb
 n="0365b21" ed="T"/>切而行。其如菩薩行所作而不藉因緣行、<lb
 n="0365b22" ed="T"/>如作行、斷絕眾冥行。於菩薩所作而不錯淨<lb
 n="0365b23" ed="T"/>行、清淨行、脫眾垢行，菩薩其作是行。無有悔<lb
 n="0365b24" ed="T"/>安行、護一切令無畏行，菩薩其作是行，為<lb
 n="0365b25" ed="T"/>悉具足所欲。如日行、如月行、如蓮花不污行，<lb
 n="0365b26" ed="T"/>菩薩作是行，為諸天一切之所敬。如釋行、<lb
 n="0365b27" ed="T"/>如梵行、具足道行，菩薩其作是行眾魔悉恐。<lb
 n="0365b28" ed="T"/>「持行、尊行、盡婬怒癡行，菩薩作是行者，無央<lb
 n="0365b29" ed="T"/>數諸天皆讚歎之。「所行、久長行、智慧眼清淨<pb n="0365c" ed="T" id="T15.0624.0365c"/><lb
 n="0365c01" ed="T"/>行，菩薩作是行者無所希望。「寂行、肅行、於<lb
 n="0365c02" ed="T"/>名色無所著行，菩薩其作是行無有罪。菩薩<lb
 n="0365c03" ed="T"/>所作如是行，為諸天所歎。「所語柔軟行、如<lb
 n="0365c04" ed="T"/>平等行、捨邪道行，菩薩之所行。以慧為本<lb
 n="0365c05" ed="T"/>行、勇猛行、動眾魔行、會當坐佛樹無有異<lb
 n="0365c06" ed="T"/>行，得陀隣尼行者，菩薩在所作而不厭行。「山<lb
 n="0365c07" ed="T"/>間行、能忍行、常愛樂欲作沙門行，菩薩所行。<lb
 n="0365c08" ed="T"/>如所因欲脫行而心行、於一切而尊行、菩薩<lb
 n="0365c09" ed="T"/>所緣所而不失辯行、漚和拘舍羅行、於禪旬<lb
 n="0365c10" ed="T"/>而不希望行、其作菩薩無所法行、於俗行、非<lb
 n="0365c11" ed="T"/>俗行、欲色無色行，菩薩作是行無所畏，一切<lb
 n="0365c12" ed="T"/>無所不行，盡知一切人行。「菩薩所行譬若如<lb
 n="0365c13" ed="T"/>天，無所不覆。」佛說菩薩行時，五百菩薩<lb
 n="0365c14" ed="T"/>皆得無所從生法樂忍。於眾會八千人皆<lb
 n="0365c15" ed="T"/>發阿耨多羅三耶三菩心，悉對佛言：「吾等悉<lb
 n="0365c16" ed="T"/>當奉行菩薩行，如所行。」佛作瑞應，欲令伅真<lb
 n="0365c17" ed="T"/>陀羅還歸其處。時伅真陀羅宮室眷屬遶佛<lb
 n="0365c18" ed="T"/>三匝，前長跪而辭，放身光明，皆作伎樂，鼓於<lb
 n="0365c19" ed="T"/>琴瑟，地六反為震動而雨天華，便還處所<lb
 n="0365c20" ed="T"/>歸其宮室。釋提桓因白佛言：「今伅真陀羅<lb
 n="0365c21" ed="T"/>供養佛、及法、比丘僧、諸菩薩，其功德已出我<lb
 n="0365c22" ed="T"/>上。」佛語釋提桓因：「不獨過若上，其德已過<lb
 n="0365c23" ed="T"/>三千大千剎土諸釋梵四天王、諸聲聞、辟支佛<lb
 n="0365c24" ed="T"/>上。所以過者何？菩薩一發心過諸聲聞、辟<lb
 n="0365c25" ed="T"/>支佛、一切人，當因其法得度脫故。「菩薩勝於<lb
 n="0365c26" ed="T"/>一切，莫能有勝於佛者，故知無能勝菩薩者。<lb
 n="0365c27" ed="T"/>所以者何？佛因菩薩心而自致成，諸聲聞悉<lb
 n="0365c28" ed="T"/>因佛法而得成。」佛說是語，釋提桓因則自<lb
 n="0365c29" ed="T"/>泣淚出，白佛：「今我有損，本不發菩薩心。」時<pb n="0366a" ed="T" id="T15.0624.0366a"/><lb
 n="0366a01" ed="T"/>座中有天子名曰懼或，謂釋提桓因：「佛法<lb
 n="0366a02" ed="T"/>而普天莫不發菩薩心。今若之悔，當復何<lb
 n="0366a03" ed="T"/>益？所以者何？焦燒菩薩種故，已不在菩薩法<lb
 n="0366a04" ed="T"/>器。」懼或說是語時，五百忉利天子皆發阿<lb
 n="0366a05" ed="T"/>耨多羅三耶三菩心。懼或天子白佛：「我見<lb
 n="0366a06" ed="T"/>佛從本行、菩薩從提和竭佛受決得無所從<lb
 n="0366a07" ed="T"/>生法忍，時今怛薩阿竭如所得法樂忍，惟<lb
 n="0366a08" ed="T"/>願說之，今吾等聞佛。」佛言：「無功德菩薩不<lb
 n="0366a09" ed="T"/>能得聞無所從生法樂忍。」佛語懼或：「菩薩以<lb
 n="0366a10" ed="T"/>四事得無所從生法忍。何謂四事？等知諸佛<lb
 n="0366a11" ed="T"/>以過去當來今現在無有、於諸法等無有<lb
 n="0366a12" ed="T"/>異、等諸剎土、等一切人，是為四事。「復<lb
 n="0366a13" ed="T"/>有四事。何謂四事？樂空而知四禪、以無極<lb
 n="0366a14" ed="T"/>哀樂於三活、以漚和拘舍羅樂六波羅蜜<lb
 n="0366a15" ed="T"/>、以智慧樂於五旬，是為四事。「復有四事。<lb
 n="0366a16" ed="T"/>何謂四事？於五陰求菩薩道，菩薩知五陰<lb
 n="0366a17" ed="T"/>而自然；於四大求菩薩以自然；信四大，<lb
 n="0366a18" ed="T"/>於六衰求菩薩，視六衰而自然；於諸法求<lb
 n="0366a19" ed="T"/>菩薩，於諸法自然而不疑。是為四事。「復有<lb
 n="0366a20" ed="T"/>四事。何謂四事？以住於本際而知諸法；已<lb
 n="0366a21" ed="T"/>住怛薩阿竭，於法無所不入，於三世而等；<lb
 n="0366a22" ed="T"/>入於法身，悉知諸法其相若空不可壞；視<lb
 n="0366a23" ed="T"/>諸法悉等無有異。是為四事。菩薩得無所從<lb
 n="0366a24" ed="T"/>生法樂忍。」說是時，五百菩薩悉得無所從生<lb
 n="0366a25" ed="T"/>法樂，懼或天子得法忍不疑。說是欲竟時，<lb
 n="0366a26" ed="T"/>佛呼阿難：「若悉得伅真陀羅所問不？」阿難白<lb
 n="0366a27" ed="T"/>言：「悉得，甚善。是法快哉無比，甚深微妙如<lb
 n="0366a28" ed="T"/>本所說。以是而知本，曉了諸法。」阿難白佛：「如<lb
 n="0366a29" ed="T"/>本所聞法，今聞是者可悉曉了。今我聲聞聞<pb n="0366b" ed="T" id="T15.0624.0366b"/><lb
 n="0366b01" ed="T"/>是，悉曉了是法，何況菩薩其智無極，其心<lb
 n="0366b02" ed="T"/>若海，無所不受；其智甚廣，無所不苞。於諸法<lb
 n="0366b03" ed="T"/>無所不總、於眾寶而為大器、於一切無倩者<lb
 n="0366b04" ed="T"/>而為作倩，若視厚其慧不可度。」阿難復問<lb
 n="0366b05" ed="T"/>佛：「其後聞是者，當得向法明？」佛言：「今怛薩<lb
 n="0366b06" ed="T"/>阿竭一毛光明悉覆三千大千日月之明，如<lb
 n="0366b07" ed="T"/>怛薩阿竭舉身毛光明，不如得是法明，其決<lb
 n="0366b08" ed="T"/>無所不過。所以者何？諸明者皆因智慧而得。<lb
 n="0366b09" ed="T"/>法明者而知一切人，故尊而無蓋者一。其後<lb
 n="0366b10" ed="T"/>聞是者皆得慧明，便持、諷、誦、讀、教人，為其<lb
 n="0366b11" ed="T"/>法智不離菩薩，用一切故，於無極哀以為<lb
 n="0366b12" ed="T"/>摩呵僧那僧涅，以慈而為鎧以降伏眾魔，稍<lb
 n="0366b13" ed="T"/>近佛樹下。」阿難白言：「今我承佛威神而持是<lb
 n="0366b14" ed="T"/>法，其諷、誦、讀、為一切人廣說，其福云何？」佛<lb
 n="0366b15" ed="T"/>言：「若有人以七寶滿三千大千剎土，施與須<lb
 n="0366b16" ed="T"/>陀洹、斯陀含、阿那含、阿羅漢、辟支佛、上至佛，<lb
 n="0366b17" ed="T"/>所作功德至千歲。」佛問阿難：「其德甚多不？」阿<lb
 n="0366b18" ed="T"/>難白言：「甚多，甚多。天中天！」佛言：「不如男子、<lb
 n="0366b19" ed="T"/>女人奉行菩薩事而晝夜各三諷、誦、讀。若為<lb
 n="0366b20" ed="T"/>人說是法中事，其德出彼上，何況說如是法<lb
 n="0366b21" ed="T"/>者？何以故？菩薩以經中四事為人說解中<lb
 n="0366b22" ed="T"/>義，是故為法施——眾施中之尊——於是為極上<lb
 n="0366b23" ed="T"/>之恩，法施者是為極上之護。何以故？其法施<lb
 n="0366b24" ed="T"/>者，聞聽心垢則除，便得脫。其所有物而施與，<lb
 n="0366b25" ed="T"/>但長養於生死，其欲度於生死者，當以法而<lb
 n="0366b26" ed="T"/>施與。是為隨佛教法施者，一切人因是中而<lb
 n="0366b27" ed="T"/>得德。「菩薩法施時，得三十二事。何謂三十<lb
 n="0366b28" ed="T"/>二事？用意安；所作安；於行安；於愛欲<lb
 n="0366b29" ed="T"/>少；於怒尠；癡亦爾；自就脫復脫人<pb n="0366c" ed="T" id="T15.0624.0366c"/><lb
 n="0366c01" ed="T"/>度生死；為人所愛；為諸天所歎；為龍、閱<lb
 n="0366c02" ed="T"/>叉、犍陀羅所護；因所作而分越；便得衣鉢、<lb
 n="0366c03" ed="T"/>震越、床臥具、病瘦醫藥；名聲遠近莫不聞<lb
 n="0366c04" ed="T"/>者，終不為邪之所得；為諸佛之所讚，便<lb
 n="0366c05" ed="T"/>能行護法；因是而得法身，不畏於惡道；<lb
 n="0366c06" ed="T"/>於諸天及人不以為難；所生不離諸佛法；<lb
 n="0366c07" ed="T"/>所生便知宿命；所生愛；身而不缺減；<lb
 n="0366c08" ed="T"/>便逮得三十二相；得陀隣尼所破壞欲<lb
 n="0366c09" ed="T"/>；而知諸因緣以禪自養；以大慧治道<lb
 n="0366c10" ed="T"/>路；於冥疾明；其心不邪念；俗事之<lb
 n="0366c11" ed="T"/>所施與而過上；於法藏不可盡在所欲，是為三十二。」釋提桓因白<lb
 n="0366c13" ed="T"/>佛：「我奉行持是法。若佛般泥洹以後，其有人<lb
 n="0366c14" ed="T"/>應法器者，我當擁護，令得聞是法。所以者何？<lb
 n="0366c15" ed="T"/>如是經中所說功德，用功德歡喜故。」佛言：「善<lb
 n="0366c16" ed="T"/>哉，善哉。釋提桓因！於我前而勇猛若師子，說<lb
 n="0366c17" ed="T"/>後當護是法。用是功德故，若阿須倫欲以兵<lb
 n="0366c18" ed="T"/>而來，不敢當若。所以者何？是法要無能得者。<lb
 n="0366c19" ed="T"/>而若欲護之，其有所畏者所見不邪故。於法<lb
 n="0366c20" ed="T"/>無所希望，是故為護。」梵天白佛：「其有郡國、縣<lb
 n="0366c21" ed="T"/>邑、聚落其說是法，吾等自當捨其處所，當往<lb
 n="0366c22" ed="T"/>擁護。所以故？聲聞、辟支佛、釋、梵因是法而得<lb
 n="0366c23" ed="T"/>自成致。」四天王白佛：「吾等是佛弟子，皆當<lb
 n="0366c24" ed="T"/>奉行是法，當擁護之，令得久住。其吾等所部<lb
 n="0366c25" ed="T"/>主不信佛法者，若龍、閱叉、犍陀羅、真陀羅、摩<pb n="0367a" ed="T" id="T15.0624.0367a"/><lb
 n="0367a01" ed="T"/>休勒，其有不信者，我當令信。」則皆言：「隨其<lb
 n="0367a02" ed="T"/>習俗，說呪曰：</ab>
<ab type='dharani'>「多錍唵錍阿獵錍婆少獵錍<lb
 n="0367a03" ed="T"/>休晏摩休晏伊晏牽晏阿和𡄷惟越𡄷波利<lb
 n="0367a04" ed="T"/>眄陀那尼蚊眄波袈散那吚和吚和惟<lb
 n="0367a05" ed="T"/>利頞眄妲眄妲摩羅伊陀</ab>
<ab type='prose'>「悉當令信向佛法。<lb
 n="0367a06" ed="T"/>其有邪意者，皆令正心；其有閱叉自用者，皆<lb
 n="0367a07" ed="T"/>不自貢高，皆當令讚歎佛而擁護法。是要，佛<lb
 n="0367a08" ed="T"/>之所說。」四天王呪是言：「其有求人短者，皆<lb
 n="0367a09" ed="T"/>得不勝。」佛語彌勒、提無離菩薩：「我從阿僧<lb
 n="0367a10" ed="T"/>祇劫而行菩薩道，今以法而相屬，累令得久<lb
 n="0367a11" ed="T"/>住。」彌勒菩薩謂提無離菩薩：「佛般泥洹已後，<lb
 n="0367a12" ed="T"/>吾等當護是法，當教告人，廣說其事。後世若<lb
 n="0367a13" ed="T"/>有菩薩有功德者，當逮得是經卷，我等當勸<lb
 n="0367a14" ed="T"/>助而擁護之。若後世其逮得是經者，有書、諷、<lb
 n="0367a15" ed="T"/>誦、讀皆得安隱，當知彌勒、提無離菩薩之所<lb
 n="0367a16" ed="T"/>擁護。」時於會中魔來而白佛：「佛為聲聞說<lb
 n="0367a17" ed="T"/>法時，我不恐懼、亦無所憂。佛今所說菩薩<lb
 n="0367a18" ed="T"/>印、住怛薩阿竭、稍近菩薩道、為一切作護，<lb
 n="0367a19" ed="T"/>我今聞是愁憂。譬若如老，今以羸極，若欲<lb
 n="0367a20" ed="T"/>躄地，惟怛薩阿竭加哀而哀。所以者何？<lb
 n="0367a21" ed="T"/>聞是甚愁、甚憂，從今已去莫復說是。」佛謂：「魔<lb
 n="0367a22" ed="T"/>莫復啼哭、亦勿致愁，今若伴者亦甚眾多。<lb
 n="0367a23" ed="T"/>其有不聞是法者悉是其伴，信樂者少少<lb
 n="0367a24" ed="T"/>耳。」佛以取土著爪甲上：「其有信向是法，其數<lb
 n="0367a25" ed="T"/>若爪上之土；其有不信者之數，譬若地之土。<lb
 n="0367a26" ed="T"/>如地土之數，不信者悉若之侶也，用是故且<lb
 n="0367a27" ed="T"/>自歡喜。」無央數一切人界，說是法時悉發阿<lb
 n="0367a28" ed="T"/>耨多羅三耶三菩提心，九萬二千菩薩皆得<lb
 n="0367a29" ed="T"/>無所從生法忍，八萬四千人皆得須陀洹道，<pb n="0367b" ed="T" id="T15.0624.0367b"/><lb
 n="0367b01" ed="T"/>八千比丘皆得阿羅漢。爾時，三千大千剎土<lb
 n="0367b02" ed="T"/>而為六反震動，其光明無所不照，普雨於天<lb
 n="0367b03" ed="T"/>華，其琴瑟倡伎樂不鼓而自鳴。諸天無央數<lb
 n="0367b04" ed="T"/>輩在虛空中，皆言：「善哉，善哉。吾等於閻浮<lb
 n="0367b05" ed="T"/>利再見法輪而轉。如怛薩阿竭於波羅那<lb
 n="0367b06" ed="T"/>界轉於法輪多得安隱，不如今之所說復<lb
 n="0367b07" ed="T"/>增加轉倍。其有持、諷、誦、讀是經者，所說以為<lb
 n="0367b08" ed="T"/>助法輪轉。」彌勒、提無離菩薩及阿難問佛：<lb
 n="0367b09" ed="T"/>「是法為何等？當云何行？」佛言：「是名『伅真陀羅<lb
 n="0367b10" ed="T"/>所問諸波羅蜜解諸法寶品』。」佛說是經，彌勒、<lb
 n="0367b11" ed="T"/>提無離菩薩、比丘僧、諸天、人、犍陀羅、鬼神、龍，<lb
 n="0367b12" ed="T"/>莫不歡喜，前為佛作禮而去。<lb
 n="0367b13" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>佛說伅真陀羅經卷下</ab></div>
</body></text></TEI>