<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">佛說大淨法門經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T17</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T17n0817</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><pb n="0817a" ed="T" id="T17.0817.0817a"/><lb
 n="0817a01" ed="T"/><lb
 n="0817a02" ed="T"/><lb
 n="0817a03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>佛說大淨法門經</ab><lb
 n="0817a04" ed="T"/><lb
 n="0817a05" ed="T"/><byline>西晉月支三藏竺法護譯</byline><lb
 n="0817a06" ed="T"/><div type='jing' level='1'><ab type='prose'>聞如是：一時，佛遊王舍城靈鷲山，與大比丘<lb
 n="0817a07" ed="T"/>眾俱，比丘五百，菩薩八千，一切大聖悉得總<lb
 n="0817a08" ed="T"/>持，辯才無量。其所建立分別聖慧，解三脫門，<lb
 n="0817a09" ed="T"/>於三世慧無所罣礙，得三昧定不可轉移，十<lb
 n="0817a10" ed="T"/>力、無畏一切具足。爾時，王舍大城有逸女人，<lb
 n="0817a11" ed="T"/>名曰上金光首，端正殊妙見莫不悅，色像清<lb
 n="0817a12" ed="T"/>淨威耀如華，往古所修德本之報，形體自然<lb
 n="0817a13" ed="T"/>紫磨金色。所可遊居、臥寐、住立、坐起、經行，其<lb
 n="0817a14" ed="T"/>地變現亦如身像，設著綵帛其服自然轉為金<lb
 n="0817a15" ed="T"/>色，無央數人莫不敬重。見此女者視之無厭，<lb
 n="0817a16" ed="T"/>言辭不麁柔和美麗，顏貌光澤無有憔悴。其<lb
 n="0817a17" ed="T"/>於王舍大城之中，國王、太子、大臣、長者、居士<lb
 n="0817a18" ed="T"/>諸子，興貪愛心、志欲得見，隨其所遊園觀、<lb
 n="0817a19" ed="T"/>河側、里巷、樹間，便就從之，男女大小無央數<lb
 n="0817a20" ed="T"/>人，悉追其後欲觀察之。爾時，上金光首在於<lb
 n="0817a21" ed="T"/>異日，與畏間長者子俱，市買好物而相貢上，<lb
 n="0817a22" ed="T"/>供辦美食至遊觀園，駕駟馬車幢蓋珍寶、明<lb
 n="0817a23" ed="T"/>月之珠、紫金校飾，布好座具齎持雜香、思夷<lb
 n="0817a24" ed="T"/>之華，從諸妓人至遊觀園而相娛樂，音聲唱<lb
 n="0817a25" ed="T"/>和鼓樂前導，供養之具載從其後，不可計人<lb
 n="0817a26" ed="T"/>逐而觀之。文殊師利者，於時從燕室出，<lb
 n="0817a27" ed="T"/>常發大哀愍傷群生：「何所人者可以勸化令<lb
 n="0817a28" ed="T"/>發大乘，以三品法興隆道慧——神足變化、說法<lb
 n="0817a29" ed="T"/>變化、教授變化——導利入律？」時，文殊師利見上<pb n="0817b" ed="T" id="T17.0817.0817b"/><lb
 n="0817b01" ed="T"/>金光首與畏間長者子俱侶，共載乘行詣遊<lb
 n="0817b02" ed="T"/>觀園，知女往昔本行根源宿世有德。「吾應化<lb
 n="0817b03" ed="T"/>之，當為說法，必令解達。」文殊師利尋時變身<lb
 n="0817b04" ed="T"/>化為少年，端正絕妙顏貌踰天，見者喜悅莫<lb
 n="0817b05" ed="T"/>不欣戴，姿容威曜蔽日月光，被服像類現於<lb
 n="0817b06" ed="T"/>人間。其所被服照四十里，自現其身如有所<lb
 n="0817b07" ed="T"/>好。文殊師利被服嚴訖，觀察逸女所遊之路，<lb
 n="0817b08" ed="T"/>尋在彼路而於前立。適在前立，其長者子所<lb
 n="0817b09" ed="T"/>乘，及上金光首車馬、被服，尋則覆蔽遏不復<lb
 n="0817b10" ed="T"/>現、光曜滅盡，猶如聚墨在明珠邊。上金光首<lb
 n="0817b11" ed="T"/>遊逸之女，時見文殊師利顏貌英妙猶如天<lb
 n="0817b12" ed="T"/>子，身體之明煒煒難及，肌色悅澤被服有異，<lb
 n="0817b13" ed="T"/>光曜灼灼從其身出。適見此已，則自察己，不<lb
 n="0817b14" ed="T"/>以為奇，貪其被服，心自念言：「今欲捨此長者<lb
 n="0817b15" ed="T"/>之子下車棄去，當與斯人共相娛樂。又願吾<lb
 n="0817b16" ed="T"/>身得是衣服、形貌、光像。」適念此已，文殊師利<lb
 n="0817b17" ed="T"/>建立威神，令息意天王化作男子，謂彼女曰：<lb
 n="0817b18" ed="T"/>「且止，且止！用為發是遊逸之心？所以者何？如<lb
 n="0817b19" ed="T"/>斯人者不志色欲。」女曰：「何故？」息意天王報<lb
 n="0817b20" ed="T"/>言：「是者名為文殊師利菩薩也。」女又問曰：「何<lb
 n="0817b21" ed="T"/>因作字正謂菩薩？為是天子乎？為龍、鬼神、犍<lb
 n="0817b22" ed="T"/>沓和、迦留羅、真陀羅、摩休勒、釋、梵、四天王耶？」<lb
 n="0817b23" ed="T"/>息意報曰：「女欲知之，非天、龍、神，亦非釋、梵。斯<lb
 n="0817b24" ed="T"/>者名曰為菩薩矣。又，能充足一切人願，見眾<lb
 n="0817b25" ed="T"/>生心有所求索，不逆人意，故謂菩薩也。」女心<lb
 n="0817b26" ed="T"/>念言：「如今所聞，必當施我妙好之服。」即下車<lb
 n="0817b27" ed="T"/>往白言：「仁者！願以此衣而見惠施。」文殊師<lb
 n="0817b28" ed="T"/>利答曰：「大姊！若能發無上正真道意，吾身爾<lb
 n="0817b29" ed="T"/>乃以衣相惠。」女言：「唯然。何謂為道？」答曰：「欲知，<pb n="0817c" ed="T" id="T17.0817.0817c"/><lb
 n="0817c01" ed="T"/>汝則為道。」女言：「云何？文殊師利！設不廣演分<lb
 n="0817c02" ed="T"/>別誼者，吾不解也。何謂我身則為道者？」爾<lb
 n="0817c03" ed="T"/>時，上金光首即說頌曰：<lb
 n="0817c04" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「軟首願以，　　衣服相施，　　乃知仁者，　　<lb
 n="0817c05" ed="T"/>志弘佛道。　　如天不雨，　　久遠之旱，　　<lb
 n="0817c06" ed="T"/>若貪惜者，　　非真菩薩。」　　
</ab><lb
 n="0817c07" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，文殊師利以偈頌曰：<lb
 n="0817c08" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「假使女能，　　發道意者，　　吾乃當以，　　<lb
 n="0817c09" ed="T"/>衣相惠施。　　若有堅心，　　住於道意，　　<lb
 n="0817c10" ed="T"/>天上世間，　　悉為作禮。」　　
</ab><lb
 n="0817c11" ed="T"/><ab type='prose'>上金光首以偈重問：<lb
 n="0817c12" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「所謂道者，　　為何句誼？　　孰為說者，　　<lb
 n="0817c13" ed="T"/>誰得道者？　　志趣經業，　　當何所習？　　<lb
 n="0817c14" ed="T"/>得成佛道，　　開化未悟？」　　
</ab><lb
 n="0817c15" ed="T"/><ab type='prose'>文殊師利答曰：「大姊！欲知有如來、至真、等正<lb
 n="0817c16" ed="T"/>覺，名釋迦文，今現在說法，演身平等，等奉行<lb
 n="0817c17" ed="T"/>道。於姊心中所念云何？豈不從己而生陰種<lb
 n="0817c18" ed="T"/>諸入事乎？」女聞此言，蒙宿德本所積善行，逮<lb
 n="0817c19" ed="T"/>法光明，尋即啟言：「如是，如是！誠如所云。因吾<lb
 n="0817c20" ed="T"/>我身致陰種諸入耳。」「姊意云何？色有所念，有<lb
 n="0817c21" ed="T"/>所知乎？」女答：「不也。」文殊師利報曰：「姊亦當知，<lb
 n="0817c22" ed="T"/>道無所念，無所分別。以是之故，色則平等，道<lb
 n="0817c23" ed="T"/>亦平等。吾故說此——汝則為道。姊意云何？痛、想、<lb
 n="0817c24" ed="T"/>行、識，為有所念，有所別乎？」女答：「不也。」文殊師<lb
 n="0817c25" ed="T"/>利報曰：「道亦無念，亦無所分別；痛、想、行、識則<lb
 n="0817c26" ed="T"/>亦平等，道亦平等，故說此言——汝則為道。姊意<lb
 n="0817c27" ed="T"/>云何？豈可見色處內、若外及中間耶？豈青、赤、<lb
 n="0817c28" ed="T"/>黃、白、黑、紫、紅，為在某處，某方面乎？」女答：「不也。」<lb
 n="0817c29" ed="T"/>文殊師利報曰：「道亦無見，無內、無外亦無中<pb n="0818a" ed="T" id="T17.0817.0818a"/><lb
 n="0818a01" ed="T"/>間；紫、紅之貌，亦無某處、方面之土。色已平等，<lb
 n="0818a02" ed="T"/>道則平等，故說此言——汝則為道。姊意云何？痛、<lb
 n="0818a03" ed="T"/>想、行、識，豈可見處內、外、中間、五色之貌某方<lb
 n="0818a04" ed="T"/>面乎？」女答：「不也。」文殊師利報曰：「道亦如是。不<lb
 n="0818a05" ed="T"/>處內、外、中間、五色，無彼、無此，亦無方面也。痛、<lb
 n="0818a06" ed="T"/>想、行、識則亦平等，道亦平等，故說此言——汝則為<lb
 n="0818a07" ed="T"/>道。五陰若幻、虛偽、顛倒，因從斯生；道亦如幻，<lb
 n="0818a08" ed="T"/>假音聲耳。幻為平等，五陰平等；幻已平等，道<lb
 n="0818a09" ed="T"/>亦平等，故說此言——汝則為道。五陰如夢，無有<lb
 n="0818a10" ed="T"/>本末，道亦如夢，本無處所。夢以平等，道亦平<lb
 n="0818a11" ed="T"/>等，故說此言——汝則為道。計於五陰，猶如野馬，<lb
 n="0818a12" ed="T"/>迷惑之業從虛偽興，道如野馬自然之數，亦<lb
 n="0818a13" ed="T"/>無有造，亦無報應，是故野馬、五陰平等。野馬<lb
 n="0818a14" ed="T"/>已等，道亦平等，故說此言——汝則為道。五陰鏡<lb
 n="0818a15" ed="T"/>像，像無所有，道如鏡像亦無所有；以是鏡像、<lb
 n="0818a16" ed="T"/>五陰平等。鏡像平等，道亦平等，故說此言——汝則<lb
 n="0818a17" ed="T"/>為道。五陰假名而為行耳，道亦假名而為道<lb
 n="0818a18" ed="T"/>耳。五陰平等，道亦平等，故說此言——汝則是道。」<lb
 n="0818a19" ed="T"/>文殊師利謂言：「更聽！五陰無造，道亦無造；<lb
 n="0818a20" ed="T"/>陰無自然，道無自然；陰無所有，道無所生；五<lb
 n="0818a21" ed="T"/>陰無常，道曉無常；五陰無安，道解苦義；五陰<lb
 n="0818a22" ed="T"/>空無，道曉了空；五陰無我，了無我義則為道<lb
 n="0818a23" ed="T"/>矣。諸陰寂然，了澹泊者，則為道也。諸陰無<lb
 n="0818a24" ed="T"/>受，無所受義則為道矣。諸陰無住亦無所著，<lb
 n="0818a25" ed="T"/>無住、無著則為道矣。諸陰無來亦無有往，無<lb
 n="0818a26" ed="T"/>來、無往則為道矣。有五陰者計於聖法，為假<lb
 n="0818a27" ed="T"/>音聲言曰賢聖，而於道法言為友矣，其所言<lb
 n="0818a28" ed="T"/>辭而無言辭。五陰悉無，本皆清淨，如來如是<lb
 n="0818a29" ed="T"/>悉了本淨，得成正覺，故名曰道。是故五陰本<pb n="0818b" ed="T" id="T17.0817.0818b"/><lb
 n="0818b01" ed="T"/>淨，道亦本淨；道以清淨，諸法本淨。如今大姊<lb
 n="0818b02" ed="T"/>諸陰本淨，諸佛世尊道亦本淨，一切本淨亦<lb
 n="0818b03" ed="T"/>復自然，眾生五陰本淨亦然，故說此言——汝則<lb
 n="0818b04" ed="T"/>為道。已了五陰，則便解道為諸佛道。又諸佛<lb
 n="0818b05" ed="T"/>者，不離五陰乃成佛道。道不離陰，覺了五陰<lb
 n="0818b06" ed="T"/>乃號為佛。「是故大姊！當作此觀：一切眾生皆<lb
 n="0818b07" ed="T"/>處在道，道亦處在一切眾生，道無緣辭。故<lb
 n="0818b08" ed="T"/>說此言——汝則為道。彼從吾我而生四種。何謂<lb
 n="0818b09" ed="T"/>四種？地、水、火、風也。其地種者，無我、無人、無壽、<lb
 n="0818b10" ed="T"/>無命。等於地種，道則平等，本無所受，故謂平<lb
 n="0818b11" ed="T"/>等。水種亦等，道亦究竟，本末自然。火種平等，<lb
 n="0818b12" ed="T"/>道為究竟，本末無瑕。風種平等，道之本末而<lb
 n="0818b13" ed="T"/>無所見。大姊欲知，如地種者，則以此種，如來<lb
 n="0818b14" ed="T"/>成道。水、火、風種，如來種者亦復如是，以此得<lb
 n="0818b15" ed="T"/>道。曉了地種，水、火、風種，則成為佛，故說此誼——<lb
 n="0818b16" ed="T"/>汝則為道。地、水、火、風諸種無想，於此四大能<lb
 n="0818b17" ed="T"/>無思想，故曰為道，以是之故說汝是道。<lb
 n="0818b18" ed="T"/>「彼因吾我，便則有眼，耳、鼻、口、身、意亦復如是。<lb
 n="0818b19" ed="T"/>其眼則空，了眼自然分別空者，則為道矣。耳、<lb
 n="0818b20" ed="T"/>鼻、口、身、意亦復如是，意則為空，解自然空則<lb
 n="0818b21" ed="T"/>為道矣。眼以空者不知求色，色自然空則為<lb
 n="0818b22" ed="T"/>道矣。耳、鼻、口、身、意亦復如是，意以空者則不<lb
 n="0818b23" ed="T"/>識求，諸法無著，法自然空則為道矣。眼不<lb
 n="0818b24" ed="T"/>受色，道亦如是。眼無有色，六情亦爾，悉無所<lb
 n="0818b25" ed="T"/>受。又計道者則無心法。如是大姊！其眼識界，<lb
 n="0818b26" ed="T"/>彼於色界則無所住；眼識、色界，道無所住。耳<lb
 n="0818b27" ed="T"/>之識界、鼻之識界、口之識界、身之識界、意之<lb
 n="0818b28" ed="T"/>識界，不住法界，道亦不住。心法、識界，道無所<lb
 n="0818b29" ed="T"/>受。猶是之故，道與眼識界無有二。耳、鼻、口、<pb n="0818c" ed="T" id="T17.0817.0818c"/><lb
 n="0818c01" ed="T"/>身、意識界，道與意識無有二界，故說此言——汝<lb
 n="0818c02" ed="T"/>則為道。<lb
 n="0818c03" ed="T"/>「復次，大姊！分別了眼則為道矣。眼本空淨，若<lb
 n="0818c04" ed="T"/>能解了自然空者，則為道矣。耳、鼻、口、身、意亦<lb
 n="0818c05" ed="T"/>復如是，本自然空，覺了分別本淨自然空者，<lb
 n="0818c06" ed="T"/>則為道矣。眼自然空，則無所染亦無結恨，不<lb
 n="0818c07" ed="T"/>見侵欺，除婬、怒、癡，則為道矣。耳、鼻、口、身、意亦<lb
 n="0818c08" ed="T"/>復如是，意則自然，其自然者則無所染亦無<lb
 n="0818c09" ed="T"/>結恨，不見侵欺，除婬、怒、癡，則為道矣。眼則無<lb
 n="0818c10" ed="T"/>主則無吾我，亦無所受；道亦無主則無吾我，亦<lb
 n="0818c11" ed="T"/>無所受。耳、鼻、口、身、意亦復如是，則無有主亦<lb
 n="0818c12" ed="T"/>無吾我，亦無所受；道亦無主則無吾我，亦無<lb
 n="0818c13" ed="T"/>所受。又計眼者，無男子法、無女人法。已解了<lb
 n="0818c14" ed="T"/>道，無男、女法，無男、無女則為道矣。耳、鼻、口、身、<lb
 n="0818c15" ed="T"/>意亦無男法亦無女法；道亦如是無男、無女。<lb
 n="0818c16" ed="T"/>如來覺了眼色無本，了無本者則為道矣。耳、<lb
 n="0818c17" ed="T"/>鼻、口、身、意亦復如是，如來覺了意則無本，覺<lb
 n="0818c18" ed="T"/>了如是則為道矣。故說此言——汝則為道。「復次，<lb
 n="0818c19" ed="T"/>大姊！其己身者則無吾我，無我、無人、無壽、無<lb
 n="0818c20" ed="T"/>命、無形、無意、無作、無受、無見、無聞、無取、無放、無<lb
 n="0818c21" ed="T"/>得、無知；道亦無我、無人、無壽、無命、無男、無女、<lb
 n="0818c22" ed="T"/>無身、無造亦無所見，亦復無有色、聲、香、味、細<lb
 n="0818c23" ed="T"/>滑之識，制一切法乃為道耳。今姊身者，愚朴<lb
 n="0818c24" ed="T"/>無智，身為現在，猶如草木、牆壁瓦石，其內地<lb
 n="0818c25" ed="T"/>種及外地種；如來則以聖達之慧，了是地種，<lb
 n="0818c26" ed="T"/>逮致正覺。故說此言——汝則為道。「復次，大姊！其<lb
 n="0818c27" ed="T"/>心意識諸思想念，心使意者而有此法。無去、<lb
 n="0818c28" ed="T"/>無來，身無所至，教無所到，亦無津流，亦無筋<lb
 n="0818c29" ed="T"/>脈，亦無骨節、髮毛，亦不住腦亦不住髓，亦不<pb n="0819a" ed="T" id="T17.0817.0819a"/><lb
 n="0819a01" ed="T"/>住內亦不住外、亦不住中亦無內外；眼亦不<lb
 n="0819a02" ed="T"/>住，耳、鼻、口、身、意亦復不住，亦無所住，亦非不<lb
 n="0819a03" ed="T"/>住，亦不建立、亦不離立，亦無處所，亦無土地，<lb
 n="0819a04" ed="T"/>亦無方面；無色、無見，無授、無受，無使、無教，無<lb
 n="0819a05" ed="T"/>餘、無著，清淨鮮潔則為顯耀。其心意識亦無<lb
 n="0819a06" ed="T"/>欲著亦無淨者，無有塵倚，本際清淨。以是之<lb
 n="0819a07" ed="T"/>故，亦無欲著、無有淨者，則為顯耀便無有<lb
 n="0819a08" ed="T"/>身。以是之故，亦無欲著、無有淨者。如是大姊，<lb
 n="0819a09" ed="T"/>陰種諸入，自然為道，道亦自然，曉了分別陰<lb
 n="0819a10" ed="T"/>種諸入。設於己身能除陰種諸入事者，則為<lb
 n="0819a11" ed="T"/>道矣。所以者何？道無憂慼，無所危害，心了此<lb
 n="0819a12" ed="T"/>者即便是道；覺了諸法一切平等，則為道矣。」<lb
 n="0819a13" ed="T"/>文殊師利於遊觀園說此語時，虛空中五百<lb
 n="0819a14" ed="T"/>天子皆發無上正真道意；男女大小隨逐上<lb
 n="0819a15" ed="T"/>金光首者，於彼眾中有二百人發大道意，六<lb
 n="0819a16" ed="T"/>十天與人遠塵離垢諸法眼淨。爾時，上金光<lb
 n="0819a17" ed="T"/>首歡喜悅豫五體投地，稽首文殊師利足下，<lb
 n="0819a18" ed="T"/>歸命佛法及與聖眾，淨修梵行奉持五戒，其<lb
 n="0819a19" ed="T"/>心質直乃發無上正真道意，口宣斯言：「從仁<lb
 n="0819a20" ed="T"/>之教。文殊師利愍傷一切眾生之類，不斷佛<lb
 n="0819a21" ed="T"/>教。其有人發大道意者，亦當如是。道所建立<lb
 n="0819a22" ed="T"/>興設法施，開化黎庶，又說經法，當為洗除惡<lb
 n="0819a23" ed="T"/>穢罪業使得清淨，一切諸法乃能寂然而悉<lb
 n="0819a24" ed="T"/>澹泊。隨順思惟本悉無異，自依貪身為顛倒<lb
 n="0819a25" ed="T"/>事，不了平等而習婬色，欲從身出，眾生因欲<lb
 n="0819a26" ed="T"/>便有塵勞。「文殊師利！猶如今者，諸法、非法一<lb
 n="0819a27" ed="T"/>切本淨，迷惑致令從因緣會而有貪欲。我<lb
 n="0819a28" ed="T"/>則能成，合集諸法，立於無上正真之道。所以<lb
 n="0819a29" ed="T"/>者何？一切塵欲從其思想因虛偽起，已能曉了<pb n="0819b" ed="T" id="T17.0817.0819b"/><lb
 n="0819b01" ed="T"/>知虛偽者，則能蠲除虛偽之事。又聞文殊師<lb
 n="0819b02" ed="T"/>利說誼，分別所趣塵欲之事，猶如雲霧自然<lb
 n="0819b03" ed="T"/>無實。欲如㷿電，即尋消化。欲者如風，察於<lb
 n="0819b04" ed="T"/>本末而無所倚。欲如虛空，度一切界。欲如水<lb
 n="0819b05" ed="T"/>泡，不得久立。欲如鬼變於其中間不正之念。<lb
 n="0819b06" ed="T"/>欲如熱病，恍惚妄語。欲而無實，從緣想興。欲<lb
 n="0819b07" ed="T"/>如繫縛，計吾我故。欲無有形，計著身故。欲如<lb
 n="0819b08" ed="T"/>客來，不從本起。欲衒因想，隨眾念故。欲如曉<lb
 n="0819b09" ed="T"/>觀，從若干種而發生故。欲無所生，從貪羨起。<lb
 n="0819b10" ed="T"/>欲無所知，從彼我生。欲之所生，為因諸陰。欲<lb
 n="0819b11" ed="T"/>界如鍜，因意境興。欲如諸陰，用諸入故。欲如<lb
 n="0819b12" ed="T"/>若影，假名色耳。欲不覺了，違正念故。「又復，文<lb
 n="0819b13" ed="T"/>殊師利！計於欲者，若能覺了疲懈之句，則能<lb
 n="0819b14" ed="T"/>知道。所以者何？道無動轉，眾生塵勞。欲如破<lb
 n="0819b15" ed="T"/>壞，分別道故。欲者為心，心覺了故。欲如琴瑟，<lb
 n="0819b16" ed="T"/>曉了之故。所以者何？有道之誼，不壞欲塵，以<lb
 n="0819b17" ed="T"/>能不壞，便順道也。若覩欲者，則為道矣。所以<lb
 n="0819b18" ed="T"/>者何？欲入諸界，靡所不至。假使佛乘無所有<lb
 n="0819b19" ed="T"/>者而無有形，塵勞之欲亦復如是無有形像。<lb
 n="0819b20" ed="T"/>欲於諸有而無所有、住無所住，這發起已，尋<lb
 n="0819b21" ed="T"/>則便滅。心則自然，塵勞亦然。所以者何？心不<lb
 n="0819b22" ed="T"/>可察。誰言能令心結染癡？假使彼心不可覩<lb
 n="0819b23" ed="T"/>者，塵欲如是亦不可見，無積聚處、無有方面<lb
 n="0819b24" ed="T"/>也。菩薩大士若能曉了塵勞之法，為貪欲人<lb
 n="0819b25" ed="T"/>開化說法不以為厭，若教愚恚及等分人，誘<lb
 n="0819b26" ed="T"/>導說法不以懈惓。「設使，文殊師利！如我身欲，<lb
 n="0819b27" ed="T"/>諸貪欲者亦復如是。如我瞋恚及與愚癡，一<lb
 n="0819b28" ed="T"/>切瞋恚、愚癡之事亦復如是；如我塵勞，眾生<lb
 n="0819b29" ed="T"/>塵勞亦復如是。譬如大火悉燒草木，賢聖慧<pb n="0819c" ed="T" id="T17.0817.0819c"/><lb
 n="0819c01" ed="T"/>火燒除塵勞。譬如日光照明眾冥、不與冥合；<lb
 n="0819c02" ed="T"/>聖慧如是，蠲除塵勞不與俱合。譬如風行，不<lb
 n="0819c03" ed="T"/>著一切山與樹木；行智菩薩亦復如是，不著<lb
 n="0819c04" ed="T"/>一切塵勞之欲。譬如劫盡燒諸有形、不燒虛<lb
 n="0819c05" ed="T"/>空；行慧菩薩亦復如是，燒諸愛欲，不與一切<lb
 n="0819c06" ed="T"/>塵勞俱合。譬如淨水不與穢合；菩薩如是不<lb
 n="0819c07" ed="T"/>與塵俱。譬如虛空受持於地；智慧如是不與<lb
 n="0819c08" ed="T"/>欲雜。譬如大風壞鐵圍山；菩薩如是，以智慧<lb
 n="0819c09" ed="T"/>事吹散諸欲。譬如有象名究焰氣，乳與水合，<lb
 n="0819c10" ed="T"/>則為一類；菩薩如是，以聖智慧，遊除塵勞，化<lb
 n="0819c11" ed="T"/>令明哲合為一慧。譬如須彌北方天下，與諸<lb
 n="0819c12" ed="T"/>親里不為放逸，在於樹下而自分別；菩薩如<lb
 n="0819c13" ed="T"/>是，智慧之明見眾人根而為分別。「文殊師利！<lb
 n="0819c14" ed="T"/>吾身如今不畏欲塵，亦無所難。所以者何？我<lb
 n="0819c15" ed="T"/>曉欲塵本悉淨故，又被菩薩大德之鎧，勇猛<lb
 n="0819c16" ed="T"/>精進無所󰒆難。譬如怯人求於救者，如此之<lb
 n="0819c17" ed="T"/>類不為勇猛；開士大士亦復如是，離於欲者<lb
 n="0819c18" ed="T"/>不為菩薩。譬如有人為賊所壞，不為猛將；開<lb
 n="0819c19" ed="T"/>士如是，壞愛欲者不為菩薩。譬如人以清水<lb
 n="0819c20" ed="T"/>明珠著濁河中，尋時即清，不為垢濁之所染<lb
 n="0819c21" ed="T"/>污；菩薩如是，在於愛欲塵勞之中，不為瑕穢<lb
 n="0819c22" ed="T"/>之所染污。」爾時，上金光首嘆說此已，復問文<lb
 n="0819c23" ed="T"/>殊師利：「何謂菩薩無有塵勞？」答曰：「假使菩薩<lb
 n="0819c24" ed="T"/>見於起意、若見滅意，不當謂之為菩薩也。譬<lb
 n="0819c25" ed="T"/>如有限，覩總持者，不當謂之獲於無量。如是<lb
 n="0819c26" ed="T"/>菩薩，若覩塵勞意有起、滅，非是菩薩無塵之<lb
 n="0819c27" ed="T"/>謂。無塵欲者，不見有塵、不見結恨，無見不<lb
 n="0819c28" ed="T"/>見、遠離想念乃謂無塵。設使行者其心意識<lb
 n="0819c29" ed="T"/>而得自在，一切所有無泥洹想。所以者何？心<pb n="0820a" ed="T" id="T17.0817.0820a"/><lb
 n="0820a01" ed="T"/>無欲塵想念之緣，便得自恣也。於諸善、惡亦<lb
 n="0820a02" ed="T"/>復如是，所行、無行，有為、無為，有形、無形，一切<lb
 n="0820a03" ed="T"/>知之。生死塵勞有餘之垢，目察於色、耳聽音<lb
 n="0820a04" ed="T"/>聲、鼻香、舌味、身更、心法，若得定意志在澹<lb
 n="0820a05" ed="T"/>泊，於愛欲塵則無垢穢，爾乃名曰無有放逸，<lb
 n="0820a06" ed="T"/>號曰無業而無所習，斯之謂也。無塵勞者，離<lb
 n="0820a07" ed="T"/>於有為及無為哉，乃無瘕疵。復次，大姊！假<lb
 n="0820a08" ed="T"/>使菩薩身無塵勞，則能度脫他人欲垢，如來<lb
 n="0820a09" ed="T"/>說此為無塵勞。救濟他人塵勞之欲，遵修菩<lb
 n="0820a10" ed="T"/>薩乃為精進。」女又問言：「何謂菩薩現在目前<lb
 n="0820a11" ed="T"/>精進者乎？」文殊師利答曰：「觀於空無而不退<lb
 n="0820a12" ed="T"/>轉，眾生邪見則興大哀。觀於無相而不退轉，<lb
 n="0820a13" ed="T"/>眾生有相則以愍濟。觀於無願而不退轉，眾<lb
 n="0820a14" ed="T"/>生貪願則以愍濟。觀無所行而不退轉，眾生<lb
 n="0820a15" ed="T"/>著行則以愍濟。觀無所生而不退轉，眾生生<lb
 n="0820a16" ed="T"/>死則以愍濟。觀無所起而不退轉，眾生起滅<lb
 n="0820a17" ed="T"/>則以愍濟。觀聲聞乘獲聲聞果使不退轉；觀<lb
 n="0820a18" ed="T"/>緣覺乘獲緣覺果使不退轉；觀菩薩乘則以<lb
 n="0820a19" ed="T"/>愍哀一切群生，是為菩薩習平等、行精進之<lb
 n="0820a20" ed="T"/>事。譬如丈夫行入巨海，超進極遠乃致眾寶。<lb
 n="0820a21" ed="T"/>如是大姊！正諦觀察空無相願及無所行，不<lb
 n="0820a22" ed="T"/>生不起聲聞之乘、緣覺之乘，令難進者至不<lb
 n="0820a23" ed="T"/>退轉，乃離因緣。又如有人入大戰中，使難進<lb
 n="0820a24" ed="T"/>者將護忿諍，令無所害致為難也。如是大姊！<lb
 n="0820a25" ed="T"/>其諦觀察三脫門者，不失善權，其難亦爾。」<lb
 n="0820a26" ed="T"/>女復問言：「何謂菩薩為權方便？」文殊師利答<lb
 n="0820a27" ed="T"/>曰：「權方便者，知其時節不捨恐畏生死分部<lb
 n="0820a28" ed="T"/>泥洹伴黨。權方便者，示恐懼門，謂生死門、泥<pb n="0820b" ed="T" id="T17.0817.0820b"/><lb
 n="0820b01" ed="T"/>洹之門、空無之門、所見之門、無相之門、無願<lb
 n="0820b02" ed="T"/>之門、彼所想門、無所行門、精進本德遵行<lb
 n="0820b03" ed="T"/>之門、無所出門、現世之門、無所立門、陰種諸<lb
 n="0820b04" ed="T"/>入無所起門、無所滅門、典所行門、澹泊之<lb
 n="0820b05" ed="T"/>門、開化眾生導示之門、法界之門、護正法門、<lb
 n="0820b06" ed="T"/>聲聞之門、緣覺之門、說佛道門、度佛道門。若<lb
 n="0820b07" ed="T"/>使菩薩見恐懼門者，於一切門而無所著，是<lb
 n="0820b08" ed="T"/>則名曰善權方便。取要言之：貪欲門哉，離諸<lb
 n="0820b09" ed="T"/>愛故；瞋怒門哉，離於結恨；愚癡門哉，離於不<lb
 n="0820b10" ed="T"/>明；塵勞門哉，離於穢濁；諸趣門哉，無往來<lb
 n="0820b11" ed="T"/>故，是為菩薩善權方便。至於一切愚夫行門，<lb
 n="0820b12" ed="T"/>所學、無學、緣覺、菩薩、如來之門，其能曉了此<lb
 n="0820b13" ed="T"/>諸門者，是則名為善權方便。」<lb
 n="0820b14" ed="T"/>爾時，世尊在靈鷲山遊泉水邊而以經行，賢<lb
 n="0820b15" ed="T"/>者阿難侍從俱焉。於是世尊則以遙讚：「善哉，<lb
 n="0820b16" ed="T"/>善哉！文殊師利！是為菩薩奉習平等現在目<lb
 n="0820b17" ed="T"/>前善權方便精進之行，如仁所云等無差特<lb
 n="0820b18" ed="T"/>也。」於時，以此善哉之音，即得普告三千世界，<lb
 n="0820b19" ed="T"/>其聲悉周六反震動，則無央數天、龍、鬼神、犍<lb
 n="0820b20" ed="T"/>沓惒、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人與非<lb
 n="0820b21" ed="T"/>人、釋、梵、四王聞善哉音，皆受告勅，往詣佛所，<lb
 n="0820b22" ed="T"/>稽首足下退住一面，各白佛言：「向者大聖為<lb
 n="0820b23" ed="T"/>何所讚，乃告三千悉見蒙勅，大千世界六反<lb
 n="0820b24" ed="T"/>震動？」世尊答曰：「天子欲知，歎文殊師利有所<lb
 n="0820b25" ed="T"/>勸化也。」又問：「今者所遊？」佛言：「於王舍城東門<lb
 n="0820b26" ed="T"/>之下在中街路，為上金光首廣說經法談論<lb
 n="0820b27" ed="T"/>所趣。天子！汝等往求法誼。」時，天、龍、神、犍沓惒、<lb
 n="0820b28" ed="T"/>阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人與非人、釋、<pb n="0820c" ed="T" id="T17.0817.0820c"/><lb
 n="0820c01" ed="T"/>梵、四王一切僉然，共詣文殊師利談所，自現<lb
 n="0820c02" ed="T"/>半身而雨天花，悉皆周遍王舍大城。於彼世<lb
 n="0820c03" ed="T"/>時，諸天見人，人見諸天，各自安隱無諍訟者。<lb
 n="0820c04" ed="T"/>又王舍城無數千人，各取諸天所散之花，齎<lb
 n="0820c05" ed="T"/>詣文殊師利。時，阿闍世王與四部兵、後宮婇<lb
 n="0820c06" ed="T"/>女、大臣百官，從諸小王俱，共往詣文殊師利。<lb
 n="0820c07" ed="T"/>又諸尊者及長者子、太子、群臣，見上金光首<lb
 n="0820c08" ed="T"/>威儀耀赫諸根澹怕，破壞塵勞離於顛倒，<lb
 n="0820c09" ed="T"/>殊妙之德而自莊嚴，見已如是，不復興發貪<lb
 n="0820c10" ed="T"/>欲之想。<lb
 n="0820c11" ed="T"/>爾時，文殊師利告上金光首：「今者眾人普來<lb
 n="0820c12" ed="T"/>集會，以何等故無復染著？前所欲塵今為安<lb
 n="0820c13" ed="T"/>在？」女白文殊師利：「一切眾生塵勞之欲，則建<lb
 n="0820c14" ed="T"/>立志慧脫本際，住於法界無本之處。無本如<lb
 n="0820c15" ed="T"/>此而無差特，無生、無滅亦無所處。又彼塵欲<lb
 n="0820c16" ed="T"/>則為本淨，分別平等。」又問女曰：「何謂塵欲而<lb
 n="0820c17" ed="T"/>為本淨？」答曰：「無想不想、無應不應，以此塵欲<lb
 n="0820c18" ed="T"/>則為本淨；塵從順行而無所起，則為本淨。當<lb
 n="0820c19" ed="T"/>知塵欲因客遊來，曉了空慧與道同居，無相<lb
 n="0820c20" ed="T"/>之慧、無願之慧、本淨之明而俱同居，察此一<lb
 n="0820c21" ed="T"/>切悉無所有。譬如蛇虺含毒害人，若有人來<lb
 n="0820c22" ed="T"/>而齎良藥能消恚毒。蛇這見藥，毒即滅除；男<lb
 n="0820c23" ed="T"/>女大小知毒歇盡，悉共戲弄著械膝上，無所<lb
 n="0820c24" ed="T"/>傷害亦不螫人。如是人者，本未曾聞法律之<lb
 n="0820c25" ed="T"/>時，念於不順所見顛倒，處於塵欲為之所燒，<lb
 n="0820c26" ed="T"/>己身貪欲自著顏色。已能觀了色如聚沫，則<lb
 n="0820c27" ed="T"/>知身法猶如幻化，分別戲樂若如於夢。已解<lb
 n="0820c28" ed="T"/>愛欲若如水泡，命如朝露，萬物無常。曉了諸<pb n="0821a" ed="T" id="T17.0817.0821a"/><lb
 n="0821a01" ed="T"/>陰皆同惱患，知身不淨，悉為空無。觀一切法<lb
 n="0821a02" ed="T"/>皆無吾我，正諦思惟本末悉虛，不毀他人、不<lb
 n="0821a03" ed="T"/>自稱譽，亦不自縛、不縛他餘。今我從仁聞所<lb
 n="0821a04" ed="T"/>說法，尋即信樂便得解脫，是故眼視無所染<lb
 n="0821a05" ed="T"/>著。所以者何？省仁之說，應其所作而處塵勞，<lb
 n="0821a06" ed="T"/>如是計塵亦無欲垢，誰能見者？」<lb
 n="0821a07" ed="T"/>爾時，上金光首白文殊師利：「一切大會諸天、<lb
 n="0821a08" ed="T"/>人民將無恐懼，唯為分別如應說法，令諸天、<lb
 n="0821a09" ed="T"/>人曉了塵欲本悉清淨，愍哀一切，使發無上<lb
 n="0821a10" ed="T"/>正真道意。」文殊師利答曰：「欲塵本淨，信樂者<lb
 n="0821a11" ed="T"/>希。所以者何？用不覺故。覺塵清淨則成道矣。<lb
 n="0821a12" ed="T"/>譬如無生之火不能燒人。如是當知：無想之<lb
 n="0821a13" ed="T"/>念，不行吾我也；如所興火還自燒己。如是當<lb
 n="0821a14" ed="T"/>知：思想之念、塵勞貪欲造生死身；如木生火<lb
 n="0821a15" ed="T"/>其焰遂盛。如是當知：邪見顛倒興起塵勞，三<lb
 n="0821a16" ed="T"/>界然熾；如火滅後無復焰光。如是當知：倒見<lb
 n="0821a17" ed="T"/>已止塵則不起，即於三界不興勞垢；如百千<lb
 n="0821a18" ed="T"/>歲火滅不然，人不疑恐畏於冷灰。如是當知：<lb
 n="0821a19" ed="T"/>雖若干劫習欲塵穢，已解觀之無所積聚；如<lb
 n="0821a20" ed="T"/>火滅盡不可施用，慧明澹怕塵勞不興。如身<lb
 n="0821a21" ed="T"/>中火，溫熱雖盛則無所燒。如是計之：其心本<lb
 n="0821a22" ed="T"/>淨顯耀之明，客塵欲起，終不染污心之源際<lb
 n="0821a23" ed="T"/>也。」於是文殊師利復問其女：「又當云何觀于<lb
 n="0821a24" ed="T"/>色身？」答曰：「猶如水中之月影也。」又問：「云何觀<lb
 n="0821a25" ed="T"/>五陰體？」答曰：「猶如無化如來之化也。」又問：「諸<lb
 n="0821a26" ed="T"/>種當云何觀？」答曰：「猶如水、火二界也。」又問：<lb
 n="0821a27" ed="T"/>「云何觀諸入事乎？」答曰：「猶如無施因緣罪福<lb
 n="0821a28" ed="T"/>所行也。」又問：「云何觀此諸會？」答曰：「而悉照曜<lb
 n="0821a29" ed="T"/>會者心性。」又問：「云何還觀爾身？」答曰：「猶如<pb n="0821b" ed="T" id="T17.0817.0821b"/><lb
 n="0821b01" ed="T"/>吾之父母，平等定者而無有二也。」又問：「云何<lb
 n="0821b02" ed="T"/>以觀吾身？」答曰：「猶如生盲不見諸色。」又問：「云<lb
 n="0821b03" ed="T"/>何曾聽此法乎？」答曰：「已聞是法，如幻師化化<lb
 n="0821b04" ed="T"/>人所聽也。」又問：「云何汝豈為發無上正真道<lb
 n="0821b05" ed="T"/>乎？」答曰：「吾則是道，無所志求。」又問：「云何為奉<lb
 n="0821b06" ed="T"/>行於施度無極乎？」答曰：「修一切度，捨諸塵勞<lb
 n="0821b07" ed="T"/>也。」又問：「為具足戒度無極乎？」答曰：「所具足者<lb
 n="0821b08" ed="T"/>周滿如空也。」又問：「為奉行於忍辱乎？」答曰：「所<lb
 n="0821b09" ed="T"/>可遵修一切諸法無起、無生。」又問：「為慇懃精<lb
 n="0821b10" ed="T"/>進行乎？」答曰：「修行諸法無所至湊也。」又問：「以<lb
 n="0821b11" ed="T"/>為建立寂度無極乎？」答曰：「建於法界，住無所<lb
 n="0821b12" ed="T"/>住也。」又問：「為已具足智度無極乎？」答曰：「志無<lb
 n="0821b13" ed="T"/>憍慢，心不自大也。」又問：「為行慈乎？」答曰：「以為<lb
 n="0821b14" ed="T"/>曉了一切眾生悉無所有。」又問：「當於何求大<lb
 n="0821b15" ed="T"/>哀菩薩乎？」答曰：「當於眾生塵勞中求。所以者<lb
 n="0821b16" ed="T"/>何？大哀菩薩欲得制御眾生塵勞，則發無上<lb
 n="0821b17" ed="T"/>正真道意也。」又問：「行喜菩薩當復何求？」答曰：<lb
 n="0821b18" ed="T"/>「己心真實、志性清淨、化諸憂慼是菩薩喜也。」<lb
 n="0821b19" ed="T"/>又問：「菩薩行護，云何具足乎？」答曰：「眾生所諍<lb
 n="0821b20" ed="T"/>變鬪之事，具足化之使至安和。」又問：「何謂為<lb
 n="0821b21" ed="T"/>諍？」答曰：「蠲除無實虛偽塵勞，志建佛道者也。」<lb
 n="0821b22" ed="T"/>又問：「與誰共諍？」答曰：「與外眾邪異學，心不同<lb
 n="0821b23" ed="T"/>者也。」又問：「眾邪異學，為何所是？」答曰：「見他所<lb
 n="0821b24" ed="T"/>興，不能忍辱而自隨者也。」又問：「菩薩忍辱何<lb
 n="0821b25" ed="T"/>所志趣？」答曰：「開化一切眾生之故也。所以者<lb
 n="0821b26" ed="T"/>何？若不開導，何謂忍辱化眾生者？無瞋結恨<lb
 n="0821b27" ed="T"/>亦不憂慼，則為忍辱。」又問：「何謂危害？」答曰：<lb
 n="0821b28" ed="T"/>「積累德本為憂惱事，是為危害。」又問：「何謂無<lb
 n="0821b29" ed="T"/>害乎？」答曰：「諸界不憂，則為守仁，此謂無害也。」<pb n="0821c" ed="T" id="T17.0817.0821c"/><lb
 n="0821c01" ed="T"/>又問：「何謂菩薩選擇戰鬪？」答曰：「選擇諸法，無<lb
 n="0821c02" ed="T"/>所獲故。」又問：「云何菩薩降伏眾魔？」答曰：「無所<lb
 n="0821c03" ed="T"/>著故，不滅塵勞。所以者何？菩薩降伏五陰，不<lb
 n="0821c04" ed="T"/>與塵俱，以此勝魔。菩薩降塵，不污本淨，究竟<lb
 n="0821c05" ed="T"/>本末曉了諸法，開化眾生除老死患。告諸天<lb
 n="0821c06" ed="T"/>子：文殊師利菩薩者，則為已離一切之智、諸<lb
 n="0821c07" ed="T"/>通、慧想也。」又問女言：「云何菩薩開化眾生？」答<lb
 n="0821c08" ed="T"/>曰：「專秉善權，修行智慧。」又問：「云何菩薩建立<lb
 n="0821c09" ed="T"/>群生？」答曰：「建立己心之慧，聖達菩薩乃能開<lb
 n="0821c10" ed="T"/>化一切群生。」又問：「今女說法，此之眾會悉善<lb
 n="0821c11" ed="T"/>聽受也。」答曰：「此不為善聽受者也。所以者何？<lb
 n="0821c12" ed="T"/>有彼、我想，而反勸耳，立於識故也。」又問：「云何<lb
 n="0821c13" ed="T"/>聞法為善聽者？」答曰：「設能信己如夢，其說經<lb
 n="0821c14" ed="T"/>法如幻師化，了聽假音，不著其聲、不造解脫，<lb
 n="0821c15" ed="T"/>有二事者，是乃名為善聽受法也。」又問：「云何<lb
 n="0821c16" ed="T"/>聽承法理？」答曰：「文殊師利歸命法者也。」<lb
 n="0821c17" ed="T"/>爾時，上金光首承文殊師利童真建立威神，<lb
 n="0821c18" ed="T"/>亦已本德所修智慧，於眾會中如應說法。萬<lb
 n="0821c19" ed="T"/>二千人皆發無上正真道意。五百天子，宿<lb
 n="0821c20" ed="T"/>殖德本志菩薩乘者，得不起法忍。三萬二千<lb
 n="0821c21" ed="T"/>天與人，遠塵離垢諸法，得法眼淨。女說法已，<lb
 n="0821c22" ed="T"/>心懷欣豫，則自逮得柔順法忍，即便投身文<lb
 n="0821c23" ed="T"/>殊師利足下自歸：「唯願至聖，聽我之身得為<lb
 n="0821c24" ed="T"/>沙門，加哀濟脫不順之念，眾人所行皆非賢<lb
 n="0821c25" ed="T"/>觀也。」時，文殊師利言：「菩薩不以除己髮者為<lb
 n="0821c26" ed="T"/>是出家也。所以者何？其能斷滅眾生欲塵，使<lb
 n="0821c27" ed="T"/>修精進，乃是菩薩之出家矣。菩薩不以自被<lb
 n="0821c28" ed="T"/>袈裟為是出家也；袈裟名者，晉曰去穢，當去<lb
 n="0821c29" ed="T"/>眾生婬、怒、癡垢，令無瑕玼、常行精進，乃是菩<pb n="0822a" ed="T" id="T17.0817.0822a"/><lb
 n="0822a01" ed="T"/>薩之出家矣。菩薩不以自奉禁戒為是出家；<lb
 n="0822a02" ed="T"/>謂化眾生令守謹慎，乃是菩薩之出家矣。菩<lb
 n="0822a03" ed="T"/>薩不以自處閑居為是出家也；假使五趣隨<lb
 n="0822a04" ed="T"/>諸群類，悉能建之立慧閑居，乃是菩薩之出<lb
 n="0822a05" ed="T"/>家矣。菩薩不以顏貌形容、威儀禮節為是出<lb
 n="0822a06" ed="T"/>家也；化諸黎庶，勸立慈哀，乃是菩薩之出家<lb
 n="0822a07" ed="T"/>矣。菩薩不以興己功德為是出家也；勸顯滋<lb
 n="0822a08" ed="T"/>茂一切眾生殖德本者，乃是菩薩之出家矣。<lb
 n="0822a09" ed="T"/>菩薩不以濟己志於滅度為是出家也；解脫一<lb
 n="0822a10" ed="T"/>切眾生心性，令致滅度，乃是菩薩之出家矣。<lb
 n="0822a11" ed="T"/>菩薩不以除己塵勞，為是出家也；滅去一切<lb
 n="0822a12" ed="T"/>眾生塵勞，乃是菩薩之出家矣。菩薩不以偏<lb
 n="0822a13" ed="T"/>護己身、獨守其心為是出家也；將護一切群<lb
 n="0822a14" ed="T"/>萌心志，乃是菩薩之出家矣。菩薩不以自脫<lb
 n="0822a15" ed="T"/>己者為是出家也；度脫一切群萌往反，乃是<lb
 n="0822a16" ed="T"/>菩薩之出家矣。菩薩不以濟己生死之患為<lb
 n="0822a17" ed="T"/>是出家也；度脫一切生死之患，乃是菩薩之<lb
 n="0822a18" ed="T"/>出家矣。菩薩不以志樂泥洹為是出家也；具<lb
 n="0822a19" ed="T"/>足一切諸佛之法，乃是菩薩之出家矣，加以<lb
 n="0822a20" ed="T"/>大哀愍濟眾生，不見他短，不說其闕，讚敘彼<lb
 n="0822a21" ed="T"/>人篤信之德，開示信行以施一切，此之謂也。<lb
 n="0822a22" ed="T"/>其出家者依倚他人，為菩薩者無所依倚。」女<lb
 n="0822a23" ed="T"/>問文殊師利：「何謂出家依倚他人？」則答女曰：<lb
 n="0822a24" ed="T"/>「其出家者依倚禁戒，不以緣戒為出家也。女<lb
 n="0822a25" ed="T"/>欲知之，志於禪定，意不放逸，出家依慧不隨<lb
 n="0822a26" ed="T"/>惡友，遵修脫門是為出家。心未解脫，不為出<lb
 n="0822a27" ed="T"/>家。」又問：「何謂菩薩不依他人？」答曰：「不信異人，<lb
 n="0822a28" ed="T"/>則為無倚，亦不消息察他顏色：有何智慧從<lb
 n="0822a29" ed="T"/>其受明？彼等之人有何異德？當從獲致諸通<pb n="0822b" ed="T" id="T17.0817.0822b"/><lb
 n="0822b01" ed="T"/>大慧；亦於己身無所悕求。此則名曰不倚<lb
 n="0822b02" ed="T"/>他人。」文殊師利說此出家品時，五百菩薩各<lb
 n="0822b03" ed="T"/>脫身衣珍寶、瓔珞，悉共奉上文殊師利，皆<lb
 n="0822b04" ed="T"/>說此言：「聞尊所論出家善教，吾等亦當從此<lb
 n="0822b05" ed="T"/>正義，尋如是行，具足出家。」<lb
 n="0822b06" ed="T"/>於是文殊師利謂上金光首：「若當還復上駟<lb
 n="0822b07" ed="T"/>馬車，與畏間長者子俱，為開化說此，則是汝<lb
 n="0822b08" ed="T"/>出家之行也。」時，大眾人各心念言：「豈離欲者<lb
 n="0822b09" ed="T"/>與有欲人而俱處乎？」女尋則知眾人心念，便<lb
 n="0822b10" ed="T"/>答大眾為分別說：「離欲菩薩與有欲人眾生<lb
 n="0822b11" ed="T"/>之類而俱出生，欲以開化令清白故。諸人欲<lb
 n="0822b12" ed="T"/>知，菩薩離於瞋恚、愚癡，便與瞋恚、愚癡群黎<lb
 n="0822b13" ed="T"/>而俱遊生，欲以開化施慈與明。設使菩薩已<lb
 n="0822b14" ed="T"/>離塵勞，便與貪欲群萌俱生，開化一切遊逸<lb
 n="0822b15" ed="T"/>之類。喻如人者，母子共處無所染污；菩薩如<lb
 n="0822b16" ed="T"/>是，常與一切眾生俱會，無所染污。譬鼓琴人<lb
 n="0822b17" ed="T"/>及神呪師，雖習所欲，則無有欲；菩薩如是，處<lb
 n="0822b18" ed="T"/>於三界想念之中，如神呪術無所染著。」於時，<lb
 n="0822b19" ed="T"/>上金光首逮得時節獲致法誼，至於光明離<lb
 n="0822b20" ed="T"/>諸窈冥，覩見塵勞開示真諦，則前稽首文殊<lb
 n="0822b21" ed="T"/>師利足下，繞之三匝還復上車，則說頌曰：<lb
 n="0822b22" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「本性為清淨，　　貪欲不能污，　　<lb
 n="0822b23" ed="T"/>則無有瞋恚，　　常遵修慈心，　　<lb
 n="0822b24" ed="T"/>亦不有愚冥，　　起智慧光明，　　<lb
 n="0822b25" ed="T"/>至德以如是，　　然後乃上車。　　<lb
 n="0822b26" ed="T"/>前隨畏間子，　　而習為放逸，　　<lb
 n="0822b27" ed="T"/>吾本貪欲意，　　今者為所湊。　　<lb
 n="0822b28" ed="T"/>諸恐畏難者，　　財利之貪欲，　　<lb
 n="0822b29" ed="T"/>上車以離此，　　故舉聲歌頌。　　<pb n="0822c" ed="T" id="T17.0817.0822c"/><lb
 n="0822c01" ed="T"/>譬如純厚陰，　　降雨潤於地，　　<lb
 n="0822c02" ed="T"/>則蔽日宮殿，　　使人眼不見。　　<lb
 n="0822c03" ed="T"/>其耀不為冥，　　亦無奪明者，　　<lb
 n="0822c04" ed="T"/>客雲之所為，　　令光不顯現。　　<lb
 n="0822c05" ed="T"/>愚者心本淨，　　客塵亦如是，　　<lb
 n="0822c06" ed="T"/>由想不覺了，　　覆蔽智慧光。　　<lb
 n="0822c07" ed="T"/>計彼明達者，　　不為有處所，　　<lb
 n="0822c08" ed="T"/>已蠲除塵勞，　　則號為智慧。　　<lb
 n="0822c09" ed="T"/>智慧不憍慢，　　心淨無損減，　　<lb
 n="0822c10" ed="T"/>推之無從來，　　去亦無所到。　　<lb
 n="0822c11" ed="T"/>從念不順正，　　則有塵勞欲，　　<lb
 n="0822c12" ed="T"/>已應如法念，　　便趣無所至。　　<lb
 n="0822c13" ed="T"/>名無有處所，　　而無有受者，　　<lb
 n="0822c14" ed="T"/>則亦無所生，　　亦無有滅者；　　<lb
 n="0822c15" ed="T"/>不施無所斷，　　亦不依他人，　　<lb
 n="0822c16" ed="T"/>快哉此正法，　　微妙甚清淨。　　<lb
 n="0822c17" ed="T"/>譬如油然燈，　　照入諸窈冥，　　<lb
 n="0822c18" ed="T"/>計彼闇昧者，　　不知所歸趣。　　<lb
 n="0822c19" ed="T"/>智慧亦如是，　　滅除眾愚冥，　　<lb
 n="0822c20" ed="T"/>不覩塵勞處，　　順念成所來。　　<lb
 n="0822c21" ed="T"/>猶如有良醫，　　療治於眾病，　　<lb
 n="0822c22" ed="T"/>不令身增減，　　亦無所忘失。　　<lb
 n="0822c23" ed="T"/>病則是遊客，　　其疾已滅除，　　<lb
 n="0822c24" ed="T"/>亦無有異習，　　不知疹去處。　　<lb
 n="0822c25" ed="T"/>溥首亦如是，　　上軟之音聲，　　<lb
 n="0822c26" ed="T"/>覩眾生厄疾，　　若干以療治；　　<lb
 n="0822c27" ed="T"/>除垢令清淨，　　趣之智慧門，　　<lb
 n="0822c28" ed="T"/>有所造變者，　　非法不為論。　　<lb
 n="0822c29" ed="T"/>今此五陰者，　　及與諸種大，　　<pb n="0823a" ed="T" id="T17.0817.0823a"/><lb
 n="0823a01" ed="T"/>衰入已顯現，　　本無有差特。　　<lb
 n="0823a02" ed="T"/>是輩這前時，　　有毒瞋恚俱，　　<lb
 n="0823a03" ed="T"/>今則無傷害，　　亦無若干變。」　　
</ab><lb
 n="0823a04" ed="T"/><ab type='prose'>於是上金光首，在於車上與長者子畏間俱，<lb
 n="0823a05" ed="T"/>如是比像詣於清淨遊觀之園。文殊師利而<lb
 n="0823a06" ed="T"/>說經典，一切眾會歡喜踊躍，其心開解亘然<lb
 n="0823a07" ed="T"/>明達，咸悉言曰：「當共俱往，奉詣如來聽所說<lb
 n="0823a08" ed="T"/>法，捨遊觀處，至佛精舍。」<lb
 n="0823a09" ed="T"/>爾時，上金光首與長者子畏間俱，在遊觀園<lb
 n="0823a10" ed="T"/>散花燒香，莊嚴寶蓋辦飲食饌，作倡妓樂而<lb
 n="0823a11" ed="T"/>相娛樂，雜和擣香以自芬薰。於時彼女，觀長<lb
 n="0823a12" ed="T"/>者子及來會人意以滿足，神通之力自化其<lb
 n="0823a13" ed="T"/>身，應時終亡。顏色變惡猶如死人，眼耳鼻口<lb
 n="0823a14" ed="T"/>膿血流出，身體𭼣爛不可復視，口中臭氣浡<lb
 n="0823a15" ed="T"/>浡腥穢，一切毛孔惡露皆出，其腹潰壞，腸胃、<lb
 n="0823a16" ed="T"/>肝、肺、脾、腎五臟，屎尿、髓腦悉為流溢，青蠅飛<lb
 n="0823a17" ed="T"/>集周匝共食。時，長者子見此女身變狀如<lb
 n="0823a18" ed="T"/>是，怖懅不安，欲求自歸，濟脫是患：「今遭難<lb
 n="0823a19" ed="T"/>難，無極之恐。當從何所，免大憂煩？」各懷二難。<lb
 n="0823a20" ed="T"/>「凡夫之士見眾瑕穢，己之罪咎，將無帝王阿<lb
 n="0823a21" ed="T"/>闍世知，危害我命？」一切眷屬及諸會人，悉共<lb
 n="0823a22" ed="T"/>驚怖，志懷戰慄，各各誼言：「當於何求天、龍、鬼<lb
 n="0823a23" ed="T"/>神，若犍沓惒、沙門、梵志救脫大厄？其長者子<lb
 n="0823a24" ed="T"/>德本不純，已聞文殊師利說經，當所施行而<lb
 n="0823a25" ed="T"/>不曉了。」於時，文殊師利童真威神所立，令園<lb
 n="0823a26" ed="T"/>樹木自然聲出，讚說頌曰：<lb
 n="0823a27" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「如今年少見，　　諸法自然數，　　<lb
 n="0823a28" ed="T"/>三界虛無實，　　如幻師現化。　　<lb
 n="0823a29" ed="T"/>愚戇所迷惑，　　朽肉之塗覆，　　<pb n="0823b" ed="T" id="T17.0817.0823b"/><lb
 n="0823b01" ed="T"/>思想彼虛偽，　　愚者生染污。　　<lb
 n="0823b02" ed="T"/>譬之如畫瓶，　　中滿盛不淨，　　<lb
 n="0823b03" ed="T"/>而人不分別，　　戴著頭上行。　　<lb
 n="0823b04" ed="T"/>已知中所有，　　破壞則悉現，　　<lb
 n="0823b05" ed="T"/>不淨自流出，　　無奇乃迸走。　　<lb
 n="0823b06" ed="T"/>無智亦如是，　　志染著女色，　　<lb
 n="0823b07" ed="T"/>覩見像顏貌，　　思想以自污。　　<lb
 n="0823b08" ed="T"/>年少今當觀，　　開化自然身，　　<lb
 n="0823b09" ed="T"/>明者豈著此，　　瑕穢之臭惡？　　<lb
 n="0823b10" ed="T"/>年少莫恐懼，　　無得畏虛偽，　　<lb
 n="0823b11" ed="T"/>仁者前所集，　　諸法自然爾。　　<lb
 n="0823b12" ed="T"/>世尊之興出，　　施恐使無畏，　　<lb
 n="0823b13" ed="T"/>號謂釋師子，　　講說上妙法。　　<lb
 n="0823b14" ed="T"/>愛欲非常久，　　猶如電忽現，　　<lb
 n="0823b15" ed="T"/>雖覩無有實，　　慧者無所著。　　<lb
 n="0823b16" ed="T"/>譬如流河水，　　欲取上聚沫，　　<lb
 n="0823b17" ed="T"/>彼無有作者，　　亦不成報應。　　<lb
 n="0823b18" ed="T"/>名色亦如是，　　而無有造作，　　<lb
 n="0823b19" ed="T"/>因有罪福緣，　　便生報應果。　　<lb
 n="0823b20" ed="T"/>少童今自見，　　顏貌為所湊，　　<lb
 n="0823b21" ed="T"/>不淨何從來？　　令人懷恐懼。　　<lb
 n="0823b22" ed="T"/>此法無處所，　　去亦無方面，　　<lb
 n="0823b23" ed="T"/>無往亦無來，　　自然而化現。　　<lb
 n="0823b24" ed="T"/>彼無有作者，　　亦復無受者，　　<lb
 n="0823b25" ed="T"/>造法無所受，　　如幻無有形。　　<lb
 n="0823b26" ed="T"/>放逸於他身，　　年幼因生畏，　　<lb
 n="0823b27" ed="T"/>當自觀己體，　　亦是其比類。　　<lb
 n="0823b28" ed="T"/>猶如夢中戲，　　歡喜而踊躍，　　<lb
 n="0823b29" ed="T"/>一切諸所樂，　　如夢已便覺。　　<pb n="0823c" ed="T" id="T17.0817.0823c"/><lb
 n="0823c01" ed="T"/>年少便可往，　　詣於釋師子，　　<lb
 n="0823c02" ed="T"/>世尊大聖人，　　挽拔恐懼根。　　<lb
 n="0823c03" ed="T"/>計於父母者，　　親屬及知友，　　<lb
 n="0823c04" ed="T"/>不能為仁者，　　蠲除此患難。　　<lb
 n="0823c05" ed="T"/>唯有諸世尊，　　能加施無畏，　　<lb
 n="0823c06" ed="T"/>當至歸命佛，　　及法與聖眾。　　<lb
 n="0823c07" ed="T"/>諸天、犍沓惒、　　人民悉稽首，　　<lb
 n="0823c08" ed="T"/>則離一切難，　　便獲大利安。」　　
</ab><lb
 n="0823c09" ed="T"/><ab type='prose'>爾時，長者子聞斯頌已，歡喜踊躍善意生矣，<lb
 n="0823c10" ed="T"/>則以衣裓盛女死屍，棄叢樹間而捨之去。<lb
 n="0823c11" ed="T"/>於是世尊欲以開化彼長者子，從身放光，其<lb
 n="0823c12" ed="T"/>明普照摩竭國界。爾時，年少遙見如來與比<lb
 n="0823c13" ed="T"/>丘眾圍遶說法，如日出時，道路自然現若干<lb
 n="0823c14" ed="T"/>變微妙巍巍，寶為欄楯而散眾花。其天帝釋<lb
 n="0823c15" ed="T"/>則在前立，宣歎之曰：「年少善利為獲福慶，乃<lb
 n="0823c16" ed="T"/>能發心而懷歡豫。欲見如來具足佛身，如是<lb
 n="0823c17" ed="T"/>比類歸誠諦路。欲覩如來之光顏乎，故發行<lb
 n="0823c18" ed="T"/>也。」時，彼年少聞此勸讚，即與天帝俱詣佛所。<lb
 n="0823c19" ed="T"/>帝釋復以大意之花用與年少，言：「取此花散<lb
 n="0823c20" ed="T"/>如來上。」則便取花供散世尊，稽首佛足右繞<lb
 n="0823c21" ed="T"/>三匝，前住白言：「今自歸佛及法聖眾，以是德<lb
 n="0823c22" ed="T"/>本勸助無上正真之道。唯然，大聖！有放逸女<lb
 n="0823c23" ed="T"/>上金光首，國王所識，郡縣、州城尊者見知，實<lb
 n="0823c24" ed="T"/>與戲樂詣遊觀園。則於今日，顏貌變惡即時<lb
 n="0823c25" ed="T"/>壽終。捨諸一切宗室眷屬，發大恐懼，將無國<lb
 n="0823c26" ed="T"/>王推理問之？」佛言：「且止！爾以貪欲而懷恐懼，<lb
 n="0823c27" ed="T"/>吾當施汝至無畏難。歸命佛者不當復懼，所<lb
 n="0823c28" ed="T"/>由致恐，當斷其根。」又問：「恐懼何因致之？」世尊<lb
 n="0823c29" ed="T"/>答曰：「因婬、怒、癡而致恐懼。用是我身憍高自<pb n="0824a" ed="T" id="T17.0817.0824a"/><lb
 n="0824a01" ed="T"/>大，而覩顛倒與恩愛會，計于吾我，倚於所有，<lb
 n="0824a02" ed="T"/>眩愛慳貪招致鬪諍。自見其身為縛著故，無<lb
 n="0824a03" ed="T"/>常常想、苦為樂想、無身身想、空見實想，受於<lb
 n="0824a04" ed="T"/>五陰以為業故。觀四種大，求諸衰入悉處所<lb
 n="0824a05" ed="T"/>故。不察身瑕，樂壽命故。以是致恐，當蠲此意<lb
 n="0824a06" ed="T"/>也。汝見彼女身壞爛乎？」對曰：「已見。」佛言：「年<lb
 n="0824a07" ed="T"/>少！一切諸法皆當別離，為勤苦患，無有常者。<lb
 n="0824a08" ed="T"/>愚癡貪之亦不久固，如是成就便復散壞。罪<lb
 n="0824a09" ed="T"/>福報應多危少安，色如幻化亦復如夢；如野<lb
 n="0824a10" ed="T"/>馬現，渴者為惑；色猶如影，行照忽過，譬之鏡<lb
 n="0824a11" ed="T"/>像，因緣所合，罪福報應，便復滅沒。若水中月，<lb
 n="0824a12" ed="T"/>因成尋敗，如響無言，緣對致之。行若陰影，須<lb
 n="0824a13" ed="T"/>臾便消，猶如捲手屈即舒散，悉以本淨自恣<lb
 n="0824a14" ed="T"/>而興。譬若如風不可護持，虛偽無實亦無<lb
 n="0824a15" ed="T"/>所著，愰惚為虛，因意造名而共相成。一切<lb
 n="0824a16" ed="T"/>諸法如是無主，則當於彼莫樂貪著也。於年<lb
 n="0824a17" ed="T"/>少意所趣云何？貪欲之習思想所湊。」白世尊<lb
 n="0824a18" ed="T"/>曰：「愚人凡夫，思想端正淨妙姿顏，便起貪欲；<lb
 n="0824a19" ed="T"/>於賢聖律法教經誼，觀之瑕穢，無所貪羨。若<lb
 n="0824a20" ed="T"/>不思惟正諦真實，則習貪欲追逐放逸。」佛言：<lb
 n="0824a21" ed="T"/>「善哉！如年少言，貪欲之習志性若此。當棄邪<lb
 n="0824a22" ed="T"/>想心思如順，遵修其業莫復為也。已離我見，<lb
 n="0824a23" ed="T"/>觀彼平等。」又問：「世尊！何謂菩薩心思諸法，常<lb
 n="0824a24" ed="T"/>如應順？」佛言：「年少！若能思惟分別貪欲、瞋怒、<lb
 n="0824a25" ed="T"/>愚癡及諸塵勞本悉清淨，是則菩薩求佛道<lb
 n="0824a26" ed="T"/>也。譬如年少，有形之物為婬、怒、癡，菩薩如是<lb
 n="0824a27" ed="T"/>曉了一切分別諸法，自在所遊。其三毒者，則<lb
 n="0824a28" ed="T"/>無有本亦無所住，如無主屋，其屋內外澹泊<lb
 n="0824a29" ed="T"/>虛空。以離吾我——我、人、壽、命——便應無相，所著<pb n="0824b" ed="T" id="T17.0817.0824b"/><lb
 n="0824b01" ed="T"/>念者便蠲除矣。以去所著，即為無願。志所喜<lb
 n="0824b02" ed="T"/>樂、恩愛悉除，無有諸行亦無所造，婬、怒、癡性<lb
 n="0824b03" ed="T"/>本皆清淨。菩薩如是，能悉曉了一切諸法而<lb
 n="0824b04" ed="T"/>得自在。「假使菩薩習如應順遵修法者，諸所<lb
 n="0824b05" ed="T"/>發意則為道矣。所以者何？設了己心，則了如<lb
 n="0824b06" ed="T"/>心。覺了分別解一切法，則無有色亦無有影，<lb
 n="0824b07" ed="T"/>則無教令，自然如幻。其於內外而相依倚，亦<lb
 n="0824b08" ed="T"/>為道矣。為菩薩者無有異道，當所施行自曉<lb
 n="0824b09" ed="T"/>了心。所以者何？若能曉了覺己心者，則能解<lb
 n="0824b10" ed="T"/>知一切眾生心之所存。己心寂寞，眾生之心<lb
 n="0824b11" ed="T"/>則為澹泊。己心本淨，眾生之心亦復清淨。己<lb
 n="0824b12" ed="T"/>心鮮潔，眾生之心亦復鮮潔。己心離欲，眾生<lb
 n="0824b13" ed="T"/>之心則亦離欲。己心無怒，眾生之心則無恚<lb
 n="0824b14" ed="T"/>恨。己心無癡，眾生之心則明無癡。己心無塵，<lb
 n="0824b15" ed="T"/>眾生之心則無勞穢。若有曉了如此事者，是<lb
 n="0824b16" ed="T"/>為覺知諸通之慧、一切智矣。如是應順遵修<lb
 n="0824b17" ed="T"/>行者，為菩薩也。近於本淨，則知一切眾生<lb
 n="0824b18" ed="T"/>心念。假使復為有所好樂，客想塵勞依心為<lb
 n="0824b19" ed="T"/>垢，則不當厭修行法觀。設使有人曉了是者，<lb
 n="0824b20" ed="T"/>客塵勞想則無塵勞。」佛說是已，應時長者子<lb
 n="0824b21" ed="T"/>畏間逮得柔順法忍。上金光首見長者子以<lb
 n="0824b22" ed="T"/>蒙開化，順從律教，則與五百玉女眷屬，鼓天<lb
 n="0824b23" ed="T"/>琴瑟而作伎樂，往詣佛所稽首足下，右繞三<lb
 n="0824b24" ed="T"/>匝退住佛前。爾時，文殊師利謂畏間長者子：<lb
 n="0824b25" ed="T"/>「為識此姊不？」答曰：「已知之矣。」又問：「云何知<lb
 n="0824b26" ed="T"/>乎？」於是畏間長者子報文殊師利而說頌曰：<lb
 n="0824b27" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「色者如聚沫，　　痛痒泡起頃，　　<lb
 n="0824b28" ed="T"/>了想如野馬，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824b29" ed="T"/>行虛猶芭蕉，　　識者譬如幻，　　<pb n="0824c" ed="T" id="T17.0817.0824c"/><lb
 n="0824c01" ed="T"/>名號假客來，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c02" ed="T"/>身騃無可貪，　　等如草牆壁，　　<lb
 n="0824c03" ed="T"/>其心不可見，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c04" ed="T"/>彼無吾我人、　　無壽無有命，　　<lb
 n="0824c05" ed="T"/>諸種合為身，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c06" ed="T"/>無有此婬怒，　　愚癡則無處，　　<lb
 n="0824c07" ed="T"/>清淨無塵勞，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c08" ed="T"/>愚者作迷惑，　　逆念為顛倒，　　<lb
 n="0824c09" ed="T"/>明達無所染，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c10" ed="T"/>猶如叢樹間，　　女身之臭穢，　　<lb
 n="0824c11" ed="T"/>彼色為自然，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c12" ed="T"/>本無當來生，　　終沒與現在，　　<lb
 n="0824c13" ed="T"/>興起無所有，　　吾曉知如是。　　<lb
 n="0824c14" ed="T"/>軟首當聽之，　　誠諦解脫者，　　<lb
 n="0824c15" ed="T"/>則免濟瑕穢，　　乃為頗進退。　　<lb
 n="0824c16" ed="T"/>不始亦不終，　　而現於生死，　　<lb
 n="0824c17" ed="T"/>開化立眾生，　　誰不發道意？　　<lb
 n="0824c18" ed="T"/>如吾貪婬恚，　　不正諸塵勞，　　<lb
 n="0824c19" ed="T"/>一切法無本，　　善哉經之要。」　　
</ab><lb
 n="0824c20" ed="T"/><ab type='prose'>於是世尊應時而笑，口中則出五色之光，照<lb
 n="0824c21" ed="T"/>於無量諸佛國土，還繞三匝從頂上入。賢者<lb
 n="0824c22" ed="T"/>阿難即從座起，更整衣服，右膝著地叉手白<lb
 n="0824c23" ed="T"/>佛：「何因緣笑？諸如來、至真、等正覺未曾虛笑，<lb
 n="0824c24" ed="T"/>必當有意。」佛言：「阿難！汝為豈見上金光首乎？」<lb
 n="0824c25" ed="T"/>對曰：「已見。天中天！」佛告阿難：「文殊師利乃往<lb
 n="0824c26" ed="T"/>古世勸化此女使發道意，今於其所而還聞<lb
 n="0824c27" ed="T"/>法，尋則獲致柔順法忍。汝復見此長者子不？」<lb
 n="0824c28" ed="T"/>對曰：「唯然。」佛告阿難：「吾本前世而勸化之使<lb
 n="0824c29" ed="T"/>發道意，今復從佛而還聞法，尋即便致柔順<pb n="0825a" ed="T" id="T17.0817.0825a"/><lb
 n="0825a01" ed="T"/>法忍。」佛告阿難：「上金光首過九十二百千劫<lb
 n="0825a02" ed="T"/>已當得作佛，號寶光明如來、至真、等正覺、明<lb
 n="0825a03" ed="T"/>行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人師。<lb
 n="0825a04" ed="T"/>世界曰寶蓋，劫名寶成。爾時，國中飲食、衣服、<lb
 n="0825a05" ed="T"/>所居屋宅，猶如第二忉利天上。其佛國土無<lb
 n="0825a06" ed="T"/>復異寶而出生者，則以菩薩為珍寶矣。又彼<lb
 n="0825a07" ed="T"/>如來壽命無量。得佛道已，其時畏間長者之<lb
 n="0825a08" ed="T"/>子，當為菩薩，名德光曜，奉持世尊所演法教。<lb
 n="0825a09" ed="T"/>其寶光明如來未滅度時，授德光耀菩薩之<lb
 n="0825a10" ed="T"/>決，乃般泥洹：『是德光曜菩薩開士，吾去之後<lb
 n="0825a11" ed="T"/>當得作佛，號曰持焰如來、至真、等正覺。其佛<lb
 n="0825a12" ed="T"/>國土等無差特。』」尋適授此族姓子決，應時三<lb
 n="0825a13" ed="T"/>千大千世界六反震動，其大光明普照世間。<lb
 n="0825a14" ed="T"/>於是具足授諸決時，則八千人因發無上正<lb
 n="0825a15" ed="T"/>真道意。賢者阿難前白佛言：「唯然，大聖！斯經<lb
 n="0825a16" ed="T"/>典者名為何等？云何奉持？」世尊告曰：「名為『大<lb
 n="0825a17" ed="T"/>淨法門品文殊師利勸助戲變』，又名『上金光<lb
 n="0825a18" ed="T"/>首本之化』。應當奉持之，宣示一切。」佛說如是。<lb
 n="0825a19" ed="T"/>賢者阿難，年少男子及與女人，文殊師利童<lb
 n="0825a20" ed="T"/>真，諸天、龍、神、阿須倫，聞經莫不歡喜。</ab></div><lb
 n="0825a21" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>佛說大淨法門經</ab>
</body></text></TEI>