<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">諸佛要集經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T17</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T17n0810</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><lb
 n="0756b14" ed="T"/><lb
 n="0756b15" ed="T"/><lb
 n="0756b16" ed="T"/><div type='jing' level='1'><lb
 n="0756b17" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>諸佛要集經卷上</ab><lb
 n="0756b18" ed="T"/><lb
 n="0756b19" ed="T"/><byline>西晉月氏三藏竺法護譯</byline><lb
 n="0756b20" ed="T"/><ab type='prose'>聞如是：一時，佛遊摩竭國柰叢樹間，於其鄉<lb
 n="0756b21" ed="T"/>土北有山，名因沙舊，與大比丘眾俱，<lb
 n="0756b22" ed="T"/>比丘五千；菩薩二萬，皆不退轉不起法忍，身<lb
 n="0756b23" ed="T"/>口意定總攝三世，獨步三界開化眾生，應病<lb
 n="0756b24" ed="T"/>與藥各令得所，文殊師利、彌勒菩薩等；復有<lb
 n="0756b25" ed="T"/>諸天八萬四千，悉志佛道。爾時，四部各往詣<lb
 n="0756b26" ed="T"/>佛，雖欲聽經不能專精厭所講法，各各怱怱<lb
 n="0756b27" ed="T"/>多所務求，追逐五濁以為事業。佛心念言：<lb
 n="0756b28" ed="T"/>「眾人患厭所宣道教，不肯復來諮受法言，不<lb
 n="0756b29" ed="T"/>見如來，不聞正典，不入心耳，心不思惟不能<pb n="0756c" ed="T" id="T17.0810.0756c"/><lb
 n="0756c01" ed="T"/>修立。」佛自念言：「吾欲示現如像燕處，不自<lb
 n="0756c02" ed="T"/>現形到他方佛土，與諸佛俱宣講諸佛之要<lb
 n="0756c03" ed="T"/>集。」佛復觀之，諸佛世尊會於何方？輒覩東方<lb
 n="0756c04" ed="T"/>去是八萬四千億諸佛世界，國名普光，佛號<lb
 n="0756c05" ed="T"/>天王如來、至真、等正覺，現在說法，諸佛會彼。<lb
 n="0756c06" ed="T"/>佛告阿難：「如來當入因沙舊室燕坐三月，諸<lb
 n="0756c07" ed="T"/>天、龍、神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人與<lb
 n="0756c08" ed="T"/>非人，若有來者解喻其意，勿令入室。」阿難白<lb
 n="0756c09" ed="T"/>佛：「大聖垂恩，有尊巍巍，神妙諸天，其威洞徹，<lb
 n="0756c10" ed="T"/>身形微妙，心意叵見，往來周旋，不能將護。難<lb
 n="0756c11" ed="T"/>既弱劣，無神足力離大德鎧，神變所為不及<lb
 n="0756c12" ed="T"/>目連。大目連者，如來諮嗟神足第一，飛到十<lb
 n="0756c13" ed="T"/>方無所罣礙，獨可委付護於後事。」佛告阿難：<lb
 n="0756c14" ed="T"/>「勿有此言！如來至真不須人護。今佛觀察天<lb
 n="0756c15" ed="T"/>上世間，諸魔、梵天、沙門、梵志，諸天人民阿須<lb
 n="0756c16" ed="T"/>倫，無能作威動移如來無上至真之所建立<lb
 n="0756c17" ed="T"/>也。汝且默然，如來在眾能自將護，不須衛者。<lb
 n="0756c18" ed="T"/>「又若阿難！若有毀除士、毀除女，薰士、薰女、<lb
 n="0756c19" ed="T"/>諸天、龍、神、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人<lb
 n="0756c20" ed="T"/>若非人，來到爾所，如來至真如在燕坐，汝<lb
 n="0756c21" ed="T"/>當為說如是道教：『法難可遇，了義亦然，人身<lb
 n="0756c22" ed="T"/>難得，經道希有，如來興世劫數時出，能信如<lb
 n="0756c23" ed="T"/>來所宣經典，出家為道見善師友，能從啟受<lb
 n="0756c24" ed="T"/>精進愛樂，亦復難遭。若復蒙覩明經比丘講<lb
 n="0756c25" ed="T"/>清淨法，此不可得，心好放施。若遭眾祐授<lb
 n="0756c26" ed="T"/>於供養，受能淨畢，是亦難遇。假使孝順反復<lb
 n="0756c27" ed="T"/>報恩，又勤學問遵持經戒死死不毀，是亦難<lb
 n="0756c28" ed="T"/>值。若復有人愍哀眾生，而發無上正真道<lb
 n="0756c29" ed="T"/>意，適發心已尋能奉順隨佛之教，究竟菩薩，<pb n="0757a" ed="T" id="T17.0810.0757a"/><lb
 n="0757a01" ed="T"/>是最難矣。』」<lb
 n="0757a02" ed="T"/>佛告阿難：「如來燕坐，四部之眾，諸天、龍、神、阿<lb
 n="0757a03" ed="T"/>須倫等、人與非人，來到爾所欲聽經法，當為<lb
 n="0757a04" ed="T"/>宣傳如是法教。」佛復語阿難：「汝承佛教為宣<lb
 n="0757a05" ed="T"/>如斯：『如來至真無數方便隨時化人，棄捐非<lb
 n="0757a06" ed="T"/>法迷惑邪見，汝等承命修正真教。』「阿難！於彼<lb
 n="0757a07" ed="T"/>何謂邪見？謂禮他人妖偽之術，順於諸天奉<lb
 n="0757a08" ed="T"/>事鬼神、枯骨朽木山樹、江河泉原石神、天地<lb
 n="0757a09" ed="T"/>日月、東西南北北斗社君，蟒蛇鳥獸麋鹿蛟<lb
 n="0757a10" ed="T"/>龍，承事若干殊異魍魎，是謂邪見。「復次，阿<lb
 n="0757a11" ed="T"/>難！計受吾我，著人壽命，斷滅計常，是謂邪<lb
 n="0757a12" ed="T"/>見。舉要言之，當復為汝說微邪見，若族姓子<lb
 n="0757a13" ed="T"/>及族姓女，自起妄想，欲得聲聞緣覺之乘，若<lb
 n="0757a14" ed="T"/>復得佛當取滅度，是悉為邪見。「復次，阿難！<lb
 n="0757a15" ed="T"/>如來至真在於燕處，當為解說如斯法要：<lb
 n="0757a16" ed="T"/>『汝等學人，常當慕法義、樂於法樂，以法為上，<lb
 n="0757a17" ed="T"/>念修清淨，好於篤信多所歡悅，慚愧恭恪戰<lb
 n="0757a18" ed="T"/>戰恐畏。在於三界不疑解脫，慈悲喜護行四<lb
 n="0757a19" ed="T"/>等心，所逕歷處常能應時，忍辱和雅謙遜下<lb
 n="0757a20" ed="T"/>意，但歸於義不取嚴飾，唯歸於慧不取識著，<lb
 n="0757a21" ed="T"/>唯歸妙經不取綺辭，唯歸正法不取於人。』教<lb
 n="0757a22" ed="T"/>令遵修深妙法忍。所言解度謂三脫門，勤奉<lb
 n="0757a23" ed="T"/>空行不計吾我，修於無想棄捐希望，遵行無<lb
 n="0757a24" ed="T"/>願消除所誓。「當為眾生說十二因緣。一切諸<lb
 n="0757a25" ed="T"/>法從因緣起，設無因緣則無所起亦無所滅。<lb
 n="0757a26" ed="T"/>當審諦觀十二因緣起，察其根源而奉行<lb
 n="0757a27" ed="T"/>之；彼若不諦觀十二因緣而致此難。當云何<lb
 n="0757a28" ed="T"/>觀？阿難當知，十二牽連悉無所生，無所生者<lb
 n="0757a29" ed="T"/>不起法忍，若不生念是為審諦觀十二因緣。<pb n="0757b" ed="T" id="T17.0810.0757b"/><lb
 n="0757b01" ed="T"/>「當復分別賢聖正行，為眾說法。何謂聖諦？所<lb
 n="0757b02" ed="T"/>行誠信。其聖諦者，若以心聽計於聖諦，無誠<lb
 n="0757b03" ed="T"/>無欺；無誠無欺者，以是之故名曰聖諦。真<lb
 n="0757b04" ed="T"/>諦之義是謂誠信而無所生，其真諦者實為<lb
 n="0757b05" ed="T"/>真正，為離欲諦、為信解諦、無言辭諦、無所<lb
 n="0757b06" ed="T"/>行諦、不造苦諦、無所有諦、無應不應無舉<lb
 n="0757b07" ed="T"/>無下諦，則為一諦，無有罪諦、不滅度諦，則無<lb
 n="0757b08" ed="T"/>為諦。「假使，阿難！解一切法不起不滅，悉無所<lb
 n="0757b09" ed="T"/>住無異眾生，是謂賢聖諦。以故如來說如此<lb
 n="0757b10" ed="T"/>法，賢明弟子行於無為，欲曉了慧，令苦不起，<lb
 n="0757b11" ed="T"/>至無所生，是謂苦諦。若遭惱患在於苦痛，不<lb
 n="0757b12" ed="T"/>習諸行斷於因緣，因緣已斷，是曰棄捨於<lb
 n="0757b13" ed="T"/>習諦矣。若能永滅盡一切苦長無所生，是謂<lb
 n="0757b14" ed="T"/>盡諦。何謂道諦？若修道義不為二業，善不<lb
 n="0757b15" ed="T"/>善法入一品明，求如是路，是則名曰為三脫<lb
 n="0757b16" ed="T"/>門。諸過去佛及與弟子，由此道路至無所<lb
 n="0757b17" ed="T"/>至而取滅度，是為名曰八賢聖路：一曰、正見；<lb
 n="0757b18" ed="T"/>二曰、正念；三曰、正言；四曰、正業；五曰、正活；<lb
 n="0757b19" ed="T"/>六曰、正方便；七曰、正意；八曰、正定。以此護<lb
 n="0757b20" ed="T"/>意因說平等，性以平等則於諸法不懷妄<lb
 n="0757b21" ed="T"/>想，此乃名曰還入徑路。「又復，阿難！說法若<lb
 n="0757b22" ed="T"/>茲，汝等精勤歸四意止，為諸眾會頒宣解<lb
 n="0757b23" ed="T"/>說三十七品道行之法，使立法教。何謂於彼<lb
 n="0757b24" ed="T"/>三十七品？若住順義，悉達自然假文字耳。若<lb
 n="0757b25" ed="T"/>等文字，如來以此建立諸法。是諸文字亦自<lb
 n="0757b26" ed="T"/>然空，不生不壞。若有說者不說亦等，不增不<lb
 n="0757b27" ed="T"/>減，所以文字以等故等。假使，阿難！比丘等知<lb
 n="0757b28" ed="T"/>文字，是道品法所住順義。「又復，阿難！如來在<lb
 n="0757b29" ed="T"/>燕，若有天、龍、鬼神、犍沓惒、人非人來，當為<pb n="0757c" ed="T" id="T17.0810.0757c"/><lb
 n="0757c01" ed="T"/>講說三世平等。何謂為三？過去已滅、當來<lb
 n="0757c02" ed="T"/>不現、現在無住，墮在顛倒，是亦本淨。一切<lb
 n="0757c03" ed="T"/>諸法亦復悉空，無有三世，亦無所住，過去<lb
 n="0757c04" ed="T"/>已空，當來亦空，現在亦空，亦如空空，無空<lb
 n="0757c05" ed="T"/>亦空，如三世空，人空亦如是。三世空名曰<lb
 n="0757c06" ed="T"/>平等，入於一義無有若干，若為說法，能除三<lb
 n="0757c07" ed="T"/>界，乃為安耳。「何謂能除三界？若有比丘，應<lb
 n="0757c08" ed="T"/>時思惟而觀察之，欲界、色界、無色界者，心想<lb
 n="0757c09" ed="T"/>所生，其思想者亦無所有。其無所有了三界<lb
 n="0757c10" ed="T"/>已，無想而想，無進無怠，無所建立，亦不<lb
 n="0757c11" ed="T"/>誓願，不思不念，皆捨心念，得三脫門，慇懃<lb
 n="0757c12" ed="T"/>專精而修明證，奉三脫門空無相願。何謂三<lb
 n="0757c13" ed="T"/>脫？得至明證不捨平等，暢於諸法無作不作，<lb
 n="0757c14" ed="T"/>知一切法皆當歸盡，不入於禪意不墮落，不<lb
 n="0757c15" ed="T"/>計有一亦無若干，是三脫門而得明證。「又復，<lb
 n="0757c16" ed="T"/>阿難！當為說法使去五陰。何謂為五？色、痛、想、<lb
 n="0757c17" ed="T"/>行、識，是為五陰。若受此者則為盛陰，不受無<lb
 n="0757c18" ed="T"/>陰；假使修行處於閑居，當作此觀。如來常說，<lb
 n="0757c19" ed="T"/>色如聚沫，痛痒如泡，想如野馬，行如芭蕉，心<lb
 n="0757c20" ed="T"/>識如幻，佛光踰日，慧越虛空，親說言教<lb
 n="0757c21" ed="T"/>告修行者，當作此觀。如來所講可入義者，<lb
 n="0757c22" ed="T"/>吾不解了不即啟解，欲界如聚沫是亦空耳，<lb
 n="0757c23" ed="T"/>色界亦無，無色無處，不著三界，其不猗者<lb
 n="0757c24" ed="T"/>則無處所，聚沫無我無人壽命，以是之故，一<lb
 n="0757c25" ed="T"/>切諸法無人眾生，悉如聚沫水泡、野馬芭蕉。<lb
 n="0757c26" ed="T"/>識如幻化亦空，不著三界，若遊諸法不著三<lb
 n="0757c27" ed="T"/>界，無有處所則無所猗，其幻化者不復處當<lb
 n="0757c28" ed="T"/>我人壽命，其了實者亦無我人壽命之本，其<lb
 n="0757c29" ed="T"/>觀五陰如是無處，則無五陰。「又復，阿難！當復<pb n="0758a" ed="T" id="T17.0810.0758a"/><lb
 n="0758a01" ed="T"/>說法，分別消除內外六入，具分別之。何謂內<lb
 n="0758a02" ed="T"/>外六入？如來常說，其吾我空。所以者何？悉本<lb
 n="0758a03" ed="T"/>淨故，眼耳鼻口身意亦空，本淨無身。假使本<lb
 n="0758a04" ed="T"/>淨空無諸入，則無色、聲、香、味、細滑、法處。設無<lb
 n="0758a05" ed="T"/>眼、耳、鼻、口、身、意，無因緣識，無內外六入。何<lb
 n="0758a06" ed="T"/>謂外六入？於一切法悉無所受，亦無所捨，從<lb
 n="0758a07" ed="T"/>思想生外諸六入，不習諸入則無處所。」佛語<lb
 n="0758a08" ed="T"/>阿難：「如來燕坐，若有人來，當為解說如此<lb
 n="0758a09" ed="T"/>法義。佛建威神顯其變化，若有應器當應度<lb
 n="0758a10" ed="T"/>者，悉聞此法；其餘眾人都不見聞，覩佛默然<lb
 n="0758a11" ed="T"/>口無所說。」講是法時，五千比丘漏盡意解，四<lb
 n="0758a12" ed="T"/>萬二千天子遠塵離垢得法眼淨，三百比丘<lb
 n="0758a13" ed="T"/>尼得阿羅漢，七千眾人得離愛欲。<lb
 n="0758a14" ed="T"/>爾時，世尊教阿難已，復告阿難：「汝詣石室，當<lb
 n="0758a15" ed="T"/>為如來布其座席，唯用芻草，如來坐上三月<lb
 n="0758a16" ed="T"/>燕處。」阿難白佛：「當施床榻布令細濡，用<lb
 n="0758a17" ed="T"/>芻草為？」佛告阿難：「且止！且止！諸過去佛、如<lb
 n="0758a18" ed="T"/>來、至真、等正覺皆用芻草以為座席，不以柔<lb
 n="0758a19" ed="T"/>濡文飾重座為佳快也，修順道法乃為大<lb
 n="0758a20" ed="T"/>安。」阿難受教，即從坐起，捨於眾會，出外求<lb
 n="0758a21" ed="T"/>草。應時無數百千億天，各取柔濡天上好<lb
 n="0758a22" ed="T"/>草，著阿難前。阿難即取持詣石室，為佛敷<lb
 n="0758a23" ed="T"/>設芻草之座。敷這竟已，應時無數百千億<lb
 n="0758a24" ed="T"/>天，各取天衣敷著草上，所敷衣具其數甚<lb
 n="0758a25" ed="T"/>多，設著天下不能悉受；佛之威神變所敷衣，<lb
 n="0758a26" ed="T"/>高四寸耳。佛從座起入帝樹石室，無量妓<lb
 n="0758a27" ed="T"/>樂不鼓自鳴，天雨眾華大千世界積至于膝，<lb
 n="0758a28" ed="T"/>佛這燕坐三昧正受，化其石室皆如水精，三<lb
 n="0758a29" ed="T"/>千世界諸有眾生德本純淑，悉見如來坐於<pb n="0758b" ed="T" id="T17.0810.0758b"/><lb
 n="0758b01" ed="T"/>石室，猶如明鏡見其面像。佛演右掌百千億<lb
 n="0758b02" ed="T"/>光，其光普照三千大千世界，日月之光悉為<lb
 n="0758b03" ed="T"/>覆蔽。當爾之時，一切眾生除婬怒癡，不懷<lb
 n="0758b04" ed="T"/>自大貢高嫉妬，亦無勞倦鬪訟之患，慈心相<lb
 n="0758b05" ed="T"/>向如父如母、如兄如弟、如子如身等無<lb
 n="0758b06" ed="T"/>有異。世尊三昧，其行永定無住無業，自然如<lb
 n="0758b07" ed="T"/>空行無妄想。三千大千世界六反震動，應時<lb
 n="0758b08" ed="T"/>佛土見佛威神神力變化，二萬二千天子皆<lb
 n="0758b09" ed="T"/>發無上正真道意，各取天華散於石室以供<lb
 n="0758b10" ed="T"/>養佛，繞室三匝忽然不現。天所散華悉覆<lb
 n="0758b11" ed="T"/>山㵎化為佛寺，其香普周三千世界莫不<lb
 n="0758b12" ed="T"/>聞薰。佛便變身，詣於天王如來、至真、等正覺<lb
 n="0758b13" ed="T"/>所，至普光世界。爾時，十方江河沙等剎土諸<lb
 n="0758b14" ed="T"/>佛，因五濁世眾生難化故，皆現詣天王佛所，<lb
 n="0758b15" ed="T"/>亦如能仁如來至真，彼土若斯婬怒癡盛，自<lb
 n="0758b16" ed="T"/>大憍慢反逆不孝，諛諂邪念志在下度。所<lb
 n="0758b17" ed="T"/>以者何？本土眾生，不往見佛不肯啟受，既有<lb
 n="0758b18" ed="T"/>所聞不聽不入不思奉行。以故諸佛善權方<lb
 n="0758b19" ed="T"/>便而坐燕室，更化變形詣普光界天王佛<lb
 n="0758b20" ed="T"/>所，講說分別諸佛要集。<lb
 n="0758b21" ed="T"/>「何謂佛要集？諸佛世尊，所載眾行以備<lb
 n="0758b22" ed="T"/>無所，復進最後究竟，愍愛眾生故，名諸佛<lb
 n="0758b23" ed="T"/>要集經典之義。如來至真滅度之後，當為眾<lb
 n="0758b24" ed="T"/>生發去覆蓋，諸佛大聖則是法主，德過須彌、<lb
 n="0758b25" ed="T"/>智超江海、道越虛空，不可為喻，用一切愚人<lb
 n="0758b26" ed="T"/>懈怠放逸不順法教，復受經典。彼等何故<lb
 n="0758b27" ed="T"/>懈廢迷荒，纏綿陰蓋不免三趣？諸佛世尊<lb
 n="0758b28" ed="T"/>見此義故合要集法。「于時於彼普光世界，不<lb
 n="0758b29" ed="T"/>可計會無數諸佛，悉共集會其土。何故而謂<pb n="0758c" ed="T" id="T17.0810.0758c"/><lb
 n="0758c01" ed="T"/>普光？彼土純真無有聲聞緣覺之名，皆諸菩<lb
 n="0758c02" ed="T"/>薩充滿備悉，其土菩薩各各自有金色光明，<lb
 n="0758c03" ed="T"/>相好嚴身光燿普照靡不通遍，故謂普光。「何<lb
 n="0758c04" ed="T"/>謂諸佛要集？則如真諦遵崇諸法。何謂諸法？<lb
 n="0758c05" ed="T"/>何謂為崇？何謂為遵？一切諸法悉為一法，此<lb
 n="0758c06" ed="T"/>諸法者亦無有法，亦無非法，亦不可說。所以<lb
 n="0758c07" ed="T"/>者何？其無法者，則無所生亦無所起，而為說<lb
 n="0758c08" ed="T"/>法不久長存，以假言耳。內有六入外亦六入，<lb
 n="0758c09" ed="T"/>五陰諸種及與諸入，是謂一切所有，以假言<lb
 n="0758c10" ed="T"/>耳分別章句。一切諸法如真諦觀，則無五陰、<lb
 n="0758c11" ed="T"/>四種、諸入，無有斷滅亦無有常無有堅固，是<lb
 n="0758c12" ed="T"/>故言曰諸法無言。一切諸法本淨則空，無有<lb
 n="0758c13" ed="T"/>其名，其命所說亦無所有，一切諸法及與名<lb
 n="0758c14" ed="T"/>號，皆亦自然悉無所有，是諸佛要集。「何謂為<lb
 n="0758c15" ed="T"/>崇？謂崇澹泊悉無所生，崇於無欲、崇於真諦、<lb
 n="0758c16" ed="T"/>崇於無本，而崇法界、崇於本際，諸法悉空，崇<lb
 n="0758c17" ed="T"/>此真諦，一切諸法皆無所住，無所習行，無<lb
 n="0758c18" ed="T"/>行不行，威儀禮節，不取當來。無我所無諸<lb
 n="0758c19" ed="T"/>所受業，則無君主亦無被服，不可覩見，為究<lb
 n="0758c20" ed="T"/>竟盡故不可盡，假有文辭。其無盡者則無所<lb
 n="0758c21" ed="T"/>生，其為本淨，謂志澹泊亦無所生，捨離所生<lb
 n="0758c22" ed="T"/>及無所生，已所崇者無聲無寂，無能墮落亦<lb
 n="0758c23" ed="T"/>無退者，除諸勸助，則無有底亦不無底，不起<lb
 n="0758c24" ed="T"/>不生，講宣平等亦無想念，無近無遠亦無足<lb
 n="0758c25" ed="T"/>跡，故謂為崇。「是所崇者謂入法城，一切諸法<lb
 n="0758c26" ed="T"/>假有號耳，無來無往，無得無不得，無有將往<lb
 n="0758c27" ed="T"/>亦無還返，不正不邪，不聞不見，無念無知，不<lb
 n="0758c28" ed="T"/>恐不懼，無愛無處，無寂不寂，不麁不細，不長<lb
 n="0758c29" ed="T"/>不短，不中不彼，不來不藏，不得因緣，不安不<pb n="0759a" ed="T" id="T17.0810.0759a"/><lb
 n="0759a01" ed="T"/>危，悉不曉了亦無所行，無所興廢亦無蠲除，<lb
 n="0759a02" ed="T"/>不令發起，不養不眠，不思不想，不達不念。<lb
 n="0759a03" ed="T"/>無有限節，所念無量，無守無護，無所呼來，不<lb
 n="0759a04" ed="T"/>度彼岸，不有處不無處，不斷滅不計常，不<lb
 n="0759a05" ed="T"/>失不得，無去來今，無慧無不慧，不眾不寡，無<lb
 n="0759a06" ed="T"/>音不言，亦不所入，無恐無字，亦不入文。不<lb
 n="0759a07" ed="T"/>動不搖，不遠不近，無禮無不禮，不希名稱，亦<lb
 n="0759a08" ed="T"/>無吾我。無人壽命，不戒不犯，不忍不諍，不進<lb
 n="0759a09" ed="T"/>不怠，不可所不無所，非清非無清，非空<lb
 n="0759a10" ed="T"/>非無空，不身不無身，不講名號等如空空。<lb
 n="0759a11" ed="T"/>無畢無不畢，不教化，不願不離，不作無不<lb
 n="0759a12" ed="T"/>作，以無殃釁亦不除罪，無想無不想，不動不<lb
 n="0759a13" ed="T"/>捨，施亦不受之，初不與之，不調不寂，不滅<lb
 n="0759a14" ed="T"/>不等，不使灰盡，不塵不離塵，不墮不落，不<lb
 n="0759a15" ed="T"/>染無不染，不忘不念，亦不愁亦不憂慼。無思<lb
 n="0759a16" ed="T"/>無不思，無應無不應，無雙無隻，不遊不在，<lb
 n="0759a17" ed="T"/>不此際不彼岸，不彼不此，不臨岸不陸地，無<lb
 n="0759a18" ed="T"/>底無中，不住度，無能度者，不動跡不志願，<lb
 n="0759a19" ed="T"/>不退轉，不合會，不斷不壞，不還合，不相比，<lb
 n="0759a20" ed="T"/>不著不脫，不取無不取，不虛空無不空，光明<lb
 n="0759a21" ed="T"/>無底，不愛壽命，無人無教，常當講說捨諸處<lb
 n="0759a22" ed="T"/>所，是入法城。其不入者著菩薩字，說無著法<lb
 n="0759a23" ed="T"/>不見住處，斯曰為崇，是佛要集。<lb
 n="0759a24" ed="T"/>「何謂為遵？諸法常住住於法界，其能奉行如<lb
 n="0759a25" ed="T"/>是法者，是謂為遵。何謂為法？所名法者不念<lb
 n="0759a26" ed="T"/>於法，無所除毀，不懷希望，無不望，設無所<lb
 n="0759a27" ed="T"/>望亦無想報，若不想報則除一切妄想，不造<lb
 n="0759a28" ed="T"/>多不為少，不起不斷，不念過去、不想見當<lb
 n="0759a29" ed="T"/>來、不住現在，如是行者等於三世，則無言說，<pb n="0759b" ed="T" id="T17.0810.0759b"/><lb
 n="0759b01" ed="T"/>不用住故而致眾生，是謂為法。「是故如來演<lb
 n="0759b02" ed="T"/>此言教，佛興不興相住如故，法界亦然，法界<lb
 n="0759b03" ed="T"/>住者法界寂然。以何等故，名曰為法？致寂然<lb
 n="0759b04" ed="T"/>者以純淑喻，因此故曰諸法寂然。「何謂無純？<lb
 n="0759b05" ed="T"/>計是我所自謂有身，因緣諸見名色思想，處<lb
 n="0759b06" ed="T"/>所言辭識知依猗，所謂名號心思稱量觀察<lb
 n="0759b07" ed="T"/>本末，意所專惟，受諸五陰、四大、諸入，我當<lb
 n="0759b08" ed="T"/>勸助開化三界，以當棄捐婬怒癡，名奉修道<lb
 n="0759b09" ed="T"/>教證三脫門，致於道迹、往來、不還至羅漢道。<lb
 n="0759b10" ed="T"/>吾當思念修四意止，意斷、神足、根、力、覺意至<lb
 n="0759b11" ed="T"/>於八道，三十七品照明四事滅盡塵勞，是為<lb
 n="0759b12" ed="T"/>聲聞，名曰不純。「於彼何謂為寂然者？行菩<lb
 n="0759b13" ed="T"/>薩乘，發大心言：『我當成佛務求道慧，於此所<lb
 n="0759b14" ed="T"/>行，我當布施捨于慳貪施以法財，淨其禁戒<lb
 n="0759b15" ed="T"/>斷於眾缺，謹慎守行建立忍辱，刈其瞋恚為<lb
 n="0759b16" ed="T"/>柔濡行，當修精進推懈怠垢，遵修勤力處<lb
 n="0759b17" ed="T"/>於閑居修於正受，教化為師還得一心，從三<lb
 n="0759b18" ed="T"/>昧起念般若波羅蜜奉行其義，智度無極開<lb
 n="0759b19" ed="T"/>化眾生以求佛道。』一切諸佛由般若生，還<lb
 n="0759b20" ed="T"/>成佛道降伏眾魔，則轉法輪度脫人民，以佛<lb
 n="0759b21" ed="T"/>無為而令滅度，究竟佛慧學諸佛事，宣暢如<lb
 n="0759b22" ed="T"/>來十力之業，佛十八法諸力根本四無所畏，<lb
 n="0759b23" ed="T"/>分別辯才多所暢達。菩薩所說建立，應念出<lb
 n="0759b24" ed="T"/>入進退，是為處所。一切望想諸所受取，敢可<lb
 n="0759b25" ed="T"/>施行？無有此法，是謂純淑寂然之無。其寂<lb
 n="0759b26" ed="T"/>然者，斯謂為法，是則名曰諸佛要集。」<lb
 n="0759b27" ed="T"/>佛言：「次復所言諸佛要集，則是初發菩薩心<lb
 n="0759b28" ed="T"/>者言教之謂。何謂初發菩薩心者？謂無從生。<lb
 n="0759b29" ed="T"/>所以者何？於一切心而無有心。其無心者則<pb n="0759c" ed="T" id="T17.0810.0759c"/><lb
 n="0759c01" ed="T"/>無所生，無所生者是初發心，因得還致無所<lb
 n="0759c02" ed="T"/>從生法忍。又若初發菩薩心者堅固其意，<lb
 n="0759c03" ed="T"/>於此菩薩當發其心猶如金剛。「何謂發心如<lb
 n="0759c04" ed="T"/>金剛者？菩薩發心有十事行，為若金剛。何謂<lb
 n="0759c05" ed="T"/>為十？一曰、遊於無量生死之難；二曰、一切所<lb
 n="0759c06" ed="T"/>有施無所悋；三曰、常有等心加於眾生；四曰、<lb
 n="0759c07" ed="T"/>我皆當度一切眾生，以佛滅度而滅度之；五<lb
 n="0759c08" ed="T"/>曰、度眾生已亦無有人至滅度者，解一切法<lb
 n="0759c09" ed="T"/>無所生故；六曰、分別曉了一切諸法；七曰、常<lb
 n="0759c10" ed="T"/>加精進無所遺漏；八曰、其慧普入靡所不達；<lb
 n="0759c11" ed="T"/>九曰、具一切智了入一門；十曰、諸所愛重無<lb
 n="0759c12" ed="T"/>有增減，不以貪惜斷諸所著。是為菩薩發心<lb
 n="0759c13" ed="T"/>十事心如金剛，是佛要集。」<lb
 n="0759c14" ed="T"/>佛言：「菩薩復有發心，皆於三界不起眾想，不<lb
 n="0759c15" ed="T"/>起無想。又佛要集，謂當奉行六度無極。何謂<lb
 n="0759c16" ed="T"/>為六？有俗檀波羅蜜，沒於世俗不應度世，亦<lb
 n="0759c17" ed="T"/>有度世檀波羅蜜，不墮於俗；持戒、忍辱、精進、<lb
 n="0759c18" ed="T"/>一心、般若波羅蜜，亦復如是，或有行俗般若<lb
 n="0759c19" ed="T"/>波羅蜜，不應度世，或有行度世般若波羅蜜，<lb
 n="0759c20" ed="T"/>不墮於俗。「何謂為俗檀波羅蜜不應度世？<lb
 n="0759c21" ed="T"/>於是菩薩廣有所施，供給沙門、外學、梵志、貧<lb
 n="0759c22" ed="T"/>窮乞匃不安己者，飢者與食，渴者與漿，車乘<lb
 n="0759c23" ed="T"/>象馬、床臥衣被、金銀珍寶、妻子男女、國邑墟<lb
 n="0759c24" ed="T"/>聚，外諸所有若干種物，無所愛惜悉能惠捨，<lb
 n="0759c25" ed="T"/>作是施已計於吾我，猗其所施。今我出養，<lb
 n="0759c26" ed="T"/>彼人受之，我為施主無所貪惜，以從佛教行<lb
 n="0759c27" ed="T"/>檀波羅蜜，今所施者以反施心，願及一切眾<lb
 n="0759c28" ed="T"/>生之類，還此勸助令我所施，當使眾生永<lb
 n="0759c29" ed="T"/>得安隱。作是施者有三著礙。何謂為三？一、計<pb n="0760a" ed="T" id="T17.0810.0760a"/><lb
 n="0760a01" ed="T"/>吾我；二、計他人；三、計妄想施；是為俗檀波羅<lb
 n="0760a02" ed="T"/>蜜不應度世。何者爾乎？纏綿在俗不得度故。<lb
 n="0760a03" ed="T"/>「何謂度世檀波羅蜜不墮於俗？能淨三品。何<lb
 n="0760a04" ed="T"/>謂為三？一、於是菩薩若布施時不得吾我；二、<lb
 n="0760a05" ed="T"/>不見受者而有所取；三、有所施未曾妄想而<lb
 n="0760a06" ed="T"/>求還報也；是謂為三。有菩薩施以用勸助一<lb
 n="0760a07" ed="T"/>切眾生，若施眾生不覩受者而有所取，則用<lb
 n="0760a08" ed="T"/>勸助於無上正真之道。彼不察見所取食法，<lb
 n="0760a09" ed="T"/>是則名曰度世檀波羅蜜。所以者何？得度世<lb
 n="0760a10" ed="T"/>故。「何謂在俗？謂五盛陰之所覆蓋。能捨此五，<lb
 n="0760a11" ed="T"/>則曰度世。其無吾我無所想念，亦無所猗<lb
 n="0760a12" ed="T"/>悉無所著，是曰度世。若已受戒，謂他毀禁不<lb
 n="0760a13" ed="T"/>應法行，若復開化若干弟子，因我得度，我當<lb
 n="0760a14" ed="T"/>成佛救濟眾生，自計有身不解本無，是俗尸<lb
 n="0760a15" ed="T"/>波羅蜜不應度世。雖已持戒不計吾我，不見<lb
 n="0760a16" ed="T"/>他人毀法亂禁，悉等濟之，不捨生死不猗無<lb
 n="0760a17" ed="T"/>為，雖度眾生悉了無本，忍辱精進一心智<lb
 n="0760a18" ed="T"/>慧，亦復如是。無所著者則應度世，有所著者<lb
 n="0760a19" ed="T"/>則墮於俗。又諸世間書疏呪術，章句算計，<lb
 n="0760a20" ed="T"/>五經六藝，王者典籍，神仙之業，所學智慧而<lb
 n="0760a21" ed="T"/>有悕望，是為墮俗般若波羅蜜。若於俗間所<lb
 n="0760a22" ed="T"/>有希望不以為慧，曉空無相無願之法，平等<lb
 n="0760a23" ed="T"/>三世無去來今，等於三塗解法身一，不在生<lb
 n="0760a24" ed="T"/>死不住滅度，開化一切普無所住，是為度世<lb
 n="0760a25" ed="T"/>般若波羅蜜，是佛要集。」<lb
 n="0760a26" ed="T"/>說此語時，天王佛國七那術菩薩，悉逮得<lb
 n="0760a27" ed="T"/>無所從生法忍。三千大千世界六反震動，天<lb
 n="0760a28" ed="T"/>雨眾華，其大光明普照十方。「又佛要集者，謂<lb
 n="0760a29" ed="T"/>菩薩地所入之處。何謂為地？所云入者，於一<pb n="0760b" ed="T" id="T17.0810.0760b"/><lb
 n="0760b01" ed="T"/>切法悉無所入，諸法無來亦無有去，一切諸<lb
 n="0760b02" ed="T"/>法亦無所失，不念道地亦無所想，修治其地<lb
 n="0760b03" ed="T"/>不見處所。何謂修治其地？菩薩修學第一住<lb
 n="0760b04" ed="T"/>者，有十事法。何謂為十？一曰、清和其性；二曰、<lb
 n="0760b05" ed="T"/>愍哀哀諸有形；三曰、等心欲濟眾生；四曰、好<lb
 n="0760b06" ed="T"/>喜布施救諸窮乏；五曰、親近善友諮啟不逮；<lb
 n="0760b07" ed="T"/>六曰、習求經典開化所疑；七曰、數念捨家不<lb
 n="0760b08" ed="T"/>慕居業；八曰、志求佛身達之無形；九曰、開闡<lb
 n="0760b09" ed="T"/>法施以示不及；十曰、蠲除自大常奉誠信。是<lb
 n="0760b10" ed="T"/>為初發意菩薩所行十法。「又菩薩行二住，常<lb
 n="0760b11" ed="T"/>當慇懃奉行八法。何謂為八？一曰、奉戒清<lb
 n="0760b12" ed="T"/>淨而無沾污；二曰、常修孝順念報恩德；三曰、<lb
 n="0760b13" ed="T"/>得住勢力忍辱為本；四曰、遵修恭恪常懷悅<lb
 n="0760b14" ed="T"/>豫；五曰、不捨一切眾生之類；六曰、行無極哀<lb
 n="0760b15" ed="T"/>未曾忘捨；七曰、奉敬師長視如世尊；八曰、精<lb
 n="0760b16" ed="T"/>進務求諸度無極。是為八。<lb
 n="0760b17" ed="T"/>「菩薩行三住，有五法。何謂為五？一曰、求於博<lb
 n="0760b18" ed="T"/>聞而不厭足；二曰、開闡顯施離衣食法；三曰、<lb
 n="0760b19" ed="T"/>所興德本勸助佛土；四曰、患厭無量生死之<lb
 n="0760b20" ed="T"/>難；五曰、住於羞恥常懷慚愧。是為五。<lb
 n="0760b21" ed="T"/>「菩薩行四住，復有十法。何謂為十？一曰、習在<lb
 n="0760b22" ed="T"/>閑居志常寂靜；二曰、知其限節心在止足；三<lb
 n="0760b23" ed="T"/>曰、棄捐調戲嘲囈；四曰、常慎禁戒未曾毀犯；<lb
 n="0760b24" ed="T"/>五曰、厭五所欲處調和地；六曰、而發其心永<lb
 n="0760b25" ed="T"/>至成就；七曰、一切所有皆能惠施心無所著；<lb
 n="0760b26" ed="T"/>八曰、其心常勇，不懷怯弱；九曰、一切所有無<lb
 n="0760b27" ed="T"/>所愛惜；十曰、所集德本以施眾生。是為十。<lb
 n="0760b28" ed="T"/>「菩薩學五住，復有十法。何謂為十？一曰、捨於<lb
 n="0760b29" ed="T"/>家業；二曰、遠比丘尼；三曰、棄捐種姓慳嫉之<pb n="0760c" ed="T" id="T17.0810.0760c"/><lb
 n="0760c01" ed="T"/>念；四曰、離於憒閙眾會之黨；五曰、而釋瞋恚<lb
 n="0760c02" ed="T"/>鬪訟之本；六曰、不自歎身不毀他人；七曰、除<lb
 n="0760c03" ed="T"/>於十惡憍慢之意；八曰、常刈四倒不順之教；<lb
 n="0760c04" ed="T"/>九曰、翦於貪婬瞋恚愚癡；十曰、去於罣礙妄<lb
 n="0760c05" ed="T"/>想之著。是為十。<lb
 n="0760c06" ed="T"/>「菩薩學六住者，當具六法諸度無極，不習六<lb
 n="0760c07" ed="T"/>事。何謂為六？一曰、其心靜然不求聲聞；二<lb
 n="0760c08" ed="T"/>曰、其心明了不慕緣覺；三曰、其心不捨一切<lb
 n="0760c09" ed="T"/>眾生；四曰、見乞求者不懷怯弱；五曰、未曾修<lb
 n="0760c10" ed="T"/>行愁慼之法；六曰、不慕高處綺飾之座。是為<lb
 n="0760c11" ed="T"/>六。「菩薩學七住，捨二十事。何謂二十？一、不<lb
 n="0760c12" ed="T"/>計身；二、不計人；三、不計壽；四、不計命；五、不計<lb
 n="0760c13" ed="T"/>斷；六、不計常；七、不望想；八、不計報應見；九、<lb
 n="0760c14" ed="T"/>不見名與色；十、不猗於五陰；十一、不貪於四<lb
 n="0760c15" ed="T"/>大；十二、不依於衰入；十三、不著於三界；十四、<lb
 n="0760c16" ed="T"/>而惡不親近；十五、永安無所著；十六、於無界<lb
 n="0760c17" ed="T"/>無所作；十七、尚不著佛乃至究竟；十八、未曾<lb
 n="0760c18" ed="T"/>順從六十二見；十九、悉解諸法不誹謗空；二<lb
 n="0760c19" ed="T"/>十、悉知無本不希望道。以行此法具二十<lb
 n="0760c20" ed="T"/>事。何謂二十？曉了空行、明於無想、分別無<lb
 n="0760c21" ed="T"/>願、淨修三場、常懷愍哀、慈於眾生、不計眾<lb
 n="0760c22" ed="T"/>生、等觀諸法、明解止門、無從生法忍、無<lb
 n="0760c23" ed="T"/>起聖慧、宣一品義、蠲除眾念、去諸妄想、捨<lb
 n="0760c24" ed="T"/>諸邪見、滅塵勞穢、寂然觀地、其心調和、志不<lb
 n="0760c25" ed="T"/>懷害、不染結著，是為二十。<lb
 n="0760c26" ed="T"/>「第八菩薩當行四法。何謂為四？一、心入眾生<lb
 n="0760c27" ed="T"/>以神通慧而開化之；二、見佛土空所觀覩者<lb
 n="0760c28" ed="T"/>令逮究竟；三、稽首佛身諮受不及；四、既見<lb
 n="0760c29" ed="T"/>佛身觀而審諦，是為四。復有四法：一、具足<pb n="0761a" ed="T" id="T17.0810.0761a"/><lb
 n="0761a01" ed="T"/>曉了眾生根本，隨其所好而為示之；二、嚴淨<lb
 n="0761a02" ed="T"/>佛土，慇懃精學如幻三昧；三、從其眾生好喜<lb
 n="0761a03" ed="T"/>應脫而濟度之；四、察於眾生所生五趣，逐而<lb
 n="0761a04" ed="T"/>解之。是為四。<lb
 n="0761a05" ed="T"/>「第九菩薩，當分別學善願之本，從其所誓輒<lb
 n="0761a06" ed="T"/>得成就，識別諸天、龍、鬼神、犍沓和、阿須倫、迦<lb
 n="0761a07" ed="T"/>留羅、真陀羅、摩休勒、人與非人所說言辭，則<lb
 n="0761a08" ed="T"/>以辯才隨其音響而為說法。從在胎中悉曉<lb
 n="0761a09" ed="T"/>了知，及生墮地，種姓眷屬在家出家，坐佛樹<lb
 n="0761a10" ed="T"/>下莊嚴道場，一切功勳具足佛法，靡不周悉。<lb
 n="0761a11" ed="T"/>「第十菩薩，則當名之如來至真，若入此住處，<lb
 n="0761a12" ed="T"/>其地者乃謂諸佛之道地也，號佛要集。「又佛<lb
 n="0761a13" ed="T"/>要集，等於文字所說亦等，入於文字所說空<lb
 n="0761a14" ed="T"/>門。何謂文字所說空門？一切諸法悉為空<lb
 n="0761a15" ed="T"/>門。以何謂空？令當來法無所生故，諸法欲<lb
 n="0761a16" ed="T"/>門除所著故。其度門者，宣暢諸法究竟本末。<lb
 n="0761a17" ed="T"/>其行門者，一切諸法無放無捨不沒不生。其<lb
 n="0761a18" ed="T"/>名門者，一切諸法已離號字，其名本淨無逮<lb
 n="0761a19" ed="T"/>無失。其輕門者，悉度諸法輕慢之惑，及恩愛<lb
 n="0761a20" ed="T"/>根報應因緣之所由生。其順門者，宣暢諸<lb
 n="0761a21" ed="T"/>法調定降伏。其縛門者，解一切法令興寂寞。<lb
 n="0761a22" ed="T"/>其焚門者，燒除諸法令甚清淨。其焱門者，<lb
 n="0761a23" ed="T"/>於一切法無有罣礙無著無脫。其趣門者，斷<lb
 n="0761a24" ed="T"/>除諸法所歸音響不捨元本。其如門者，曉<lb
 n="0761a25" ed="T"/>了元本不進不動。其隨門者，從一切法而發<lb
 n="0761a26" ed="T"/>起之。其處門者，於一切法亦無所處不懷憂<lb
 n="0761a27" ed="T"/>慼。其作門者，不見諸法所造種姓。其等門<lb
 n="0761a28" ed="T"/>者，於一切法奉修平等而不退轉。其垢門<lb
 n="0761a29" ed="T"/>者，計於諸法以離垢穢本末無疵。其受門<pb n="0761b" ed="T" id="T17.0810.0761b"/><lb
 n="0761b01" ed="T"/>者，攝取諸法而不可得，志於深妙，於六事入<lb
 n="0761b02" ed="T"/>及一切法意得永寂。其岸門者，一切諸法令<lb
 n="0761b03" ed="T"/>度彼岸，不見彼此度與未度。其生門者，不得<lb
 n="0761b04" ed="T"/>諸法生老病死。其思門者，一切諸法悉為寂<lb
 n="0761b05" ed="T"/>靜，不念不捨無著不著。其法門者，法界常住<lb
 n="0761b06" ed="T"/>則以隨時興顯諸經。其寂門者，一切諸法皆<lb
 n="0761b07" ed="T"/>在澹泊靜寞之地而無患難。其虛門者，一<lb
 n="0761b08" ed="T"/>切諸法，皆如虛空無本末無住。其盡門者，<lb
 n="0761b09" ed="T"/>諸法悉盡而不退轉悉亦永滅。其住門者，諸<lb
 n="0761b10" ed="T"/>法無動無能搖者。其慧門者，因從其慧無所<lb
 n="0761b11" ed="T"/>習行，悉無能知亦無不知無思無見。其斯門<lb
 n="0761b12" ed="T"/>者，一切諸法無應不應，亦無合散曠其言辭。<lb
 n="0761b13" ed="T"/>其闡門者，雖遊諸法蠲除諸戶。其蓋門者，<lb
 n="0761b14" ed="T"/>於一切法去諸覆蓋，使知空無棄捐六事。其<lb
 n="0761b15" ed="T"/>念門者，而於諸法消化所生不念不忘。其已<lb
 n="0761b16" ed="T"/>門者，諸法皆由因空，而生恐懼緣生眾苦。<lb
 n="0761b17" ed="T"/>其去門者，於一切法捨離斷滅有常之計。其<lb
 n="0761b18" ed="T"/>數門者，悉於諸法不舉所生，諸所有數無高<lb
 n="0761b19" ed="T"/>無下。其立門者，一切法住，住無所住除諸所<lb
 n="0761b20" ed="T"/>處。其無門者，雖在諸法無來無去，不立不坐<lb
 n="0761b21" ed="T"/>不遊不寐無應不應。其具門者，存於諸法具<lb
 n="0761b22" ed="T"/>足無六無度不度，無所周遍猶如虛空。其陰<lb
 n="0761b23" ed="T"/>門者，皆於諸法解知五陰起無所起。其響<lb
 n="0761b24" ed="T"/>門者，解一切法無有音聲，所謂無響永離文<lb
 n="0761b25" ed="T"/>辭。其差門者，了於諸法雖處放逸而無馳<lb
 n="0761b26" ed="T"/>騁。其固門者，明知諸法解散堅強永令滅<lb
 n="0761b27" ed="T"/>度。其消門者，悉達諸法了其邊際，而無處所<lb
 n="0761b28" ed="T"/>無有終始，亦無有生猶如世尊。「計於文字<lb
 n="0761b29" ed="T"/>無能堪任，倍加言辭亦無所有，亦復無名文<pb n="0761c" ed="T" id="T17.0810.0761c"/><lb
 n="0761c01" ed="T"/>字，無言亦不談語，不執所向無書無讀。所以<lb
 n="0761c02" ed="T"/>然者，虛無實故。諸法如是，由此而有，是入<lb
 n="0761c03" ed="T"/>總持。計於無者宣暢入空，其能入此近菩薩<lb
 n="0761c04" ed="T"/>行。於諸文字解無瘡病，不為文字之所繫著，<lb
 n="0761c05" ed="T"/>分別諸法所由次第，逮得聖慧音聲所由。「假<lb
 n="0761c06" ed="T"/>使菩薩入此文字空印門迹，若聞若受執念<lb
 n="0761c07" ed="T"/>懷抱，為他人說心不墮落，則能蠲除二十眾<lb
 n="0761c08" ed="T"/>結：一、其志強而不怯弱；二、意念常存不為恍<lb
 n="0761c09" ed="T"/>惚；三、能獨步無所忌難；四、其心堅強不懷羸<lb
 n="0761c10" ed="T"/>劣；五、志在羞恥慚愧不逮；六、意能覺了靡不<lb
 n="0761c11" ed="T"/>通達；七、智慧巍巍莫不蒙曜；八、辯才之辭無<lb
 n="0761c12" ed="T"/>一滯礙；九、致總持所聞悉持未曾忘失；十、除<lb
 n="0761c13" ed="T"/>疑網無有猶豫；十一、通達不懷沈吟；十二、所<lb
 n="0761c14" ed="T"/>在遊居在於眾人不懷增減；十三、言辭柔和無<lb
 n="0761c15" ed="T"/>不稽顙；十四、若聞麁言不以憂慼；十五、性不<lb
 n="0761c16" ed="T"/>卒暴而常安詳；十六、所住明了分別音響；十<lb
 n="0761c17" ed="T"/>七、了五陰品四大諸入報應因緣；十八、剖判諸<lb
 n="0761c18" ed="T"/>法靡不通達曉了諸法，知人心念而為說法；<lb
 n="0761c19" ed="T"/>十九、知處非處限與無限，曉了智慧明解善權<lb
 n="0761c20" ed="T"/>隨時開化；二十、識別進退出入之事威儀禮<lb
 n="0761c21" ed="T"/>節，解了羞恥執堅牢劍所可遊入，興發無上<lb
 n="0761c22" ed="T"/>正真之道。「說此文字空印之門，若聞若受，<lb
 n="0761c23" ed="T"/>奉持諷誦，這得聞之致十功勳：一、世世所生<lb
 n="0761c24" ed="T"/>不受女身；二、棄捐眾難八不閑處；三、所在遊<lb
 n="0761c25" ed="T"/>居常得閑暇不懷怱怱；四、常值佛世這見世<lb
 n="0761c26" ed="T"/>尊，便生悅豫；五、其心亘然供養大聖；六、如<lb
 n="0761c27" ed="T"/>來見心為說經典；七、聞其所說輒則奉行；八、<lb
 n="0761c28" ed="T"/>尋便逮得立不退轉；九、曉了空慧逮無從生；<lb
 n="0761c29" ed="T"/>十、疾成無上正真之道。是佛要集。<pb n="0762a" ed="T" id="T17.0810.0762a"/><lb
 n="0762a01" ed="T"/>「又，所可宣佛要集者，等於三世，嚴淨三場，<lb
 n="0762a02" ed="T"/>逮無所生了真諦法，解了三界，暢婬怒癡，自<lb
 n="0762a03" ed="T"/>然無樂，無斷無常，無處無住。其三乘者歸于<lb
 n="0762a04" ed="T"/>一門，通達諸法而無所諍，入無等倫，無行<lb
 n="0762a05" ed="T"/>無步，無想無比。「又計佛者，未曾覺成逮最<lb
 n="0762a06" ed="T"/>正覺，不決諸法不知不得。佛不逮慧亦不無<lb
 n="0762a07" ed="T"/>慧，不合塵勞亦無瞋恨亦不取證，不得不礙<lb
 n="0762a08" ed="T"/>亦無所行，不住平等。佛不得道亦無所失，無<lb
 n="0762a09" ed="T"/>法無眾，佛不得佛，不想菩薩，不解不縛，一<lb
 n="0762a10" ed="T"/>切眾生本甚清淨。佛不見法不聞不念，亦無<lb
 n="0762a11" ed="T"/>所教，尊無所說亦無言辭。「解諸佛者乃知無<lb
 n="0762a12" ed="T"/>言初不演音，於當來世亦無所宣，不教人說<lb
 n="0762a13" ed="T"/>無慧不慧。佛非眾祐亦非淨畢眾祐之德，佛<lb
 n="0762a14" ed="T"/>不飲食，不施人食。佛無有身亦無形體，莫觀<lb
 n="0762a15" ed="T"/>如來有色身也，無相無好。無有經典及與<lb
 n="0762a16" ed="T"/>法界，佛不出現亦不常存，未曾滅度亦無所<lb
 n="0762a17" ed="T"/>滅。所以者何？一切諸法永滅度故。佛不獨立<lb
 n="0762a18" ed="T"/>不處大眾，無能見佛亦無聞者，無有供養。計<lb
 n="0762a19" ed="T"/>諸佛法無有若干，亦復非一。佛不得道，不求<lb
 n="0762a20" ed="T"/>處所，不轉法輪亦不退還。佛如假號，計如佛<lb
 n="0762a21" ed="T"/>者音聲亦如，過去當來音響無異，去來平等。<lb
 n="0762a22" ed="T"/>其平等者則無偏黨，其無偏黨彼無無量，<lb
 n="0762a23" ed="T"/>其無無量彼無終亡，其無終亡不行醫藥，是<lb
 n="0762a24" ed="T"/>佛要集。<lb
 n="0762a25" ed="T"/>「所以宣傳佛所講者，欲以愍傷度眾生故，佛<lb
 n="0762a26" ed="T"/>無要集亦不分別，亦不講論要集之義。」天王<lb
 n="0762a27" ed="T"/>如來，講說於此佛諸要集經典義時，普光世<lb
 n="0762a28" ed="T"/>界萬二千菩薩皆悉逮得無所從生法忍。時<lb
 n="0762a29" ed="T"/>諸菩薩都不自見若干億佛，但覩一佛天王<pb n="0762b" ed="T" id="T17.0810.0762b"/><lb
 n="0762b01" ed="T"/>如來。於是文殊師利住忍世界，心自念言：「今<lb
 n="0762b02" ed="T"/>日十方各恒沙等諸佛世尊，悉來集會東方<lb
 n="0762b03" ed="T"/>佛土天王佛所，普共頒宣佛要集法。吾寧可<lb
 n="0762b04" ed="T"/>往詣彼世界，奉見諸佛諮受經典。吾常周<lb
 n="0762b05" ed="T"/>行至於十方，稽首諸佛聽所說法，於今悉集<lb
 n="0762b06" ed="T"/>會一佛土，是時難值希未曾有，如是比像無<lb
 n="0762b07" ed="T"/>上聖土顯出於世，不可再遇難可見聞。」文殊<lb
 n="0762b08" ed="T"/>師利報彌勒曰：「可共俱往詣天王佛普光剎<lb
 n="0762b09" ed="T"/>土，無央數佛百千億載悉會乎彼，俱同頒<lb
 n="0762b10" ed="T"/>宣佛要集法，當共聽受并見諸佛。所以者何？<lb
 n="0762b11" ed="T"/>諸大聖尊皆會一處，難可值遇。」彌勒菩薩答<lb
 n="0762b12" ed="T"/>文殊師利曰：「仁者欲往便可進路，吾不行也。<lb
 n="0762b13" ed="T"/>所以者何？諸佛會者道德巍巍，不可攀喻，身<lb
 n="0762b14" ed="T"/>不能見，亦不堪任覩形聞音。又，文殊師利！莫<lb
 n="0762b15" ed="T"/>以像色觀諸如來，佛者法身，法身叵見無聞<lb
 n="0762b16" ed="T"/>無養。」文殊問曰：「卿不供養於如來乎？」彌勒<lb
 n="0762b17" ed="T"/>答曰：「吾不供養。所以者何？如來至真不可供<lb
 n="0762b18" ed="T"/>養，本無如來則無二故。」文殊又謂：「所言無<lb
 n="0762b19" ed="T"/>二，為何謂乎？」彌勒答曰：「其無二者，謂無所著，<lb
 n="0762b20" ed="T"/>不可稱載，無有若干。所言無二，不造二業。何<lb
 n="0762b21" ed="T"/>謂二業？言此塵勞是懷瞋恨，興如是輩生滅<lb
 n="0762b22" ed="T"/>之見，此為奉戒、是為毀禁，妄想彼此，斯謂<lb
 n="0762b23" ed="T"/>為二；此為聲聞、是為緣覺，斯平等覺。妄想<lb
 n="0762b24" ed="T"/>如是則為造二。斯為聲聞、為緣覺、為佛，懷如<lb
 n="0762b25" ed="T"/>此想則曰為二。當除此法、奉行其法證明<lb
 n="0762b26" ed="T"/>其法，此為二。分別其慧，其不解慧。假使，文<lb
 n="0762b27" ed="T"/>殊！念持二慧志在進退，上至計佛則造二業。<lb
 n="0762b28" ed="T"/>我於一劫若復過劫，講說諸二，所演辯才而<lb
 n="0762b29" ed="T"/>無窮極。所以者何？計諸二者而無有二，敢可<pb n="0762c" ed="T" id="T17.0810.0762c"/><lb
 n="0762c01" ed="T"/>頒宣皆入一義，一切諸法皆無若干。」<lb
 n="0762c02" ed="T"/>文殊答曰：「卿身今者墮大顛倒，一切諸法悉<lb
 n="0762c03" ed="T"/>無所生，強為分別，若干種辭反諮嗟身，我於<lb
 n="0762c04" ed="T"/>一劫若復過劫，辯無窮盡。」彌勒答曰：「因其<lb
 n="0762c05" ed="T"/>文字言有所著，察一切法實無所生相不可<lb
 n="0762c06" ed="T"/>動。」時，文殊師利謂餘菩薩：「諸族姓子！俱共往<lb
 n="0762c07" ed="T"/>至天王佛所，見諸如來聽受所說。」辯積菩薩<lb
 n="0762c08" ed="T"/>報文殊曰：「如來至真不可得見，何因仁者而<lb
 n="0762c09" ed="T"/>發此教，當共往見如來乎？如來何在，而欲見<lb
 n="0762c10" ed="T"/>耶？曾聞佛說，如來至真無去無來，今計三<lb
 n="0762c11" ed="T"/>世法皆悉空無，故不可見。向者文殊有此教<lb
 n="0762c12" ed="T"/>言，往見如來。以何等眼觀如來乎？肉眼見耶？<lb
 n="0762c13" ed="T"/>為用天眼？若以肉眼，肉眼無見。所以者何？肉<lb
 n="0762c14" ed="T"/>眼空故，空無所見。若以天眼，計於天眼無有<lb
 n="0762c15" ed="T"/>想念，不以想念可見如來。」文殊告曰：「如族<lb
 n="0762c16" ed="T"/>姓子今者所念，無有如來亦無經典，無見無<lb
 n="0762c17" ed="T"/>養。如辯積意所趣云言，寧可稱說分別言<lb
 n="0762c18" ed="T"/>辭。諸佛如來，眾生往來供養奉事，悉假文字，<lb
 n="0762c19" ed="T"/>字自然空，以故平等此之謂也。如來無言無<lb
 n="0762c20" ed="T"/>本無轉，悉自然空，謂此二事悉平等矣。如來<lb
 n="0762c21" ed="T"/>無言無本無轉，其堪任者可共俱進，不肯者<lb
 n="0762c22" ed="T"/>已，吾當獨往。<lb
 n="0762c23" ed="T"/></ab>
<ab type='verse'>
「無形而現形，　　亦不住於色，　　<lb
 n="0762c24" ed="T"/>欲以開化眾，　　現身而有教。　　<lb
 n="0762c25" ed="T"/>佛者無色會，　　亦不著有為，　　<lb
 n="0762c26" ed="T"/>皆度一切數，　　導師故現身。」　　
</ab><lb
 n="0762c27" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>諸佛要集經卷上</ab><pb n="0763a" ed="T" id="T17.0810.0763a"/><lb
 n="0763a01" ed="T"/><lb
 n="0763a02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>諸佛要集經卷下</ab><lb
 n="0763a03" ed="T"/><lb
 n="0763a04" ed="T"/><byline>西晉月氏三藏竺法護譯</byline><lb
 n="0763a05" ed="T"/><ab type='prose'>於是文殊師利，飢虛於法而無厭倦，獨己<lb
 n="0763a06" ed="T"/>無侶佛神所制，使彼眾會無一從者。文殊師<lb
 n="0763a07" ed="T"/>利如伸臂頃須臾之間，從忍世界忽然不現，<lb
 n="0763a08" ed="T"/>至普光土天王佛所。於時，文殊皆繞三千大<lb
 n="0763a09" ed="T"/>千世界至于七匝，稽首諸佛却住一面。爾時<lb
 n="0763a10" ed="T"/>天王如來右面，有一女人名曰離意，結跏趺<lb
 n="0763a11" ed="T"/>坐，以普月離垢光明三昧正受。時天王佛心<lb
 n="0763a12" ed="T"/>自念言：「文殊師利諸佛所歎，深奧忍辱行於<lb
 n="0763a13" ed="T"/>空慧，無能逮者，虛靜寂寞以為功勳。今從<lb
 n="0763a14" ed="T"/>忍界興心念來，墮大顛倒，極受吾我而有所<lb
 n="0763a15" ed="T"/>趣，當退立之鐵圍山頂。由是之故，令講無<lb
 n="0763a16" ed="T"/>極深妙之法，當為將來諸菩薩眾顯大光明。<lb
 n="0763a17" ed="T"/>所以者何？諸佛之法不可思議，巍巍無量深<lb
 n="0763a18" ed="T"/>不可逮。文殊師利博聞第一道慧超殊，如十<lb
 n="0763a19" ed="T"/>方空尚令住於鐵圍山頂，爾乃能發起<lb
 n="0763a20" ed="T"/>一切眾生。」天王如來告文殊曰：「來至於此欲<lb
 n="0763a21" ed="T"/>何所觀？」文殊白曰：「唯然，世尊！我在忍界心<lb
 n="0763a22" ed="T"/>自念言：『諸佛興世甚難得值，講說經典亦復<lb
 n="0763a23" ed="T"/>難遇，十方諸佛不可稱數億百千載，悉來集<lb
 n="0763a24" ed="T"/>會普光世界宣要集法。吾當往詣見諸如來<lb
 n="0763a25" ed="T"/>聽所說法，以法故舉詣此佛土。』」天王如來即<lb
 n="0763a26" ed="T"/>如其像，三昧正受而現神足，移文殊師利，自<lb
 n="0763a27" ed="T"/>然立於鐵圍山頂。不自覺知誰為舉著於此<lb
 n="0763a28" ed="T"/>山頂，於彼自念：「今何變怪？吾在大眾巍巍難<lb
 n="0763a29" ed="T"/>量威神殊絕，處諸大聖嚴淨道場，忽至于此<pb n="0763b" ed="T" id="T17.0810.0763b"/><lb
 n="0763b01" ed="T"/>住鐵圍頂，誰之所為？」尋即知之，天王如來<lb
 n="0763b02" ed="T"/>之所興變。文殊師利復自念言：「此何瑞應而<lb
 n="0763b03" ed="T"/>有此變？於大眾會自然住斯，離意女人坐<lb
 n="0763b04" ed="T"/>於天王如來之右，不徙彼女獨移吾身。又彼<lb
 n="0763b05" ed="T"/>女人，將無德本純淑無侶，深入法忍總持無<lb
 n="0763b06" ed="T"/>底，踰於我乎。所以者何？不遣彼女反遷我矣。」<lb
 n="0763b07" ed="T"/>文殊復言：「今顯神足威神變化，無極聖慧示<lb
 n="0763b08" ed="T"/>其道力，還於眾會。」即如其像，三昧正受而現<lb
 n="0763b09" ed="T"/>神足。發意之頃，越于東方恒沙佛土，不能<lb
 n="0763b10" ed="T"/>捨遠。「彼佛世界大如毛氂，況入佛會未之有<lb
 n="0763b11" ed="T"/>也。」於時文殊復至十方無量世界，作其威勢<lb
 n="0763b12" ed="T"/>道力之變，不能還復入諸佛會。所以者何？諸<lb
 n="0763b13" ed="T"/>佛威神之所建立。文殊師利普至十方無央<lb
 n="0763b14" ed="T"/>數億百千姟土，尋復還住鐵圍山頂，自思惟<lb
 n="0763b15" ed="T"/>言：「諸佛世尊所立聖旨，威神無量道慧高遠，<lb
 n="0763b16" ed="T"/>不可攀喻，吾之神足所不能及，不可作力與<lb
 n="0763b17" ed="T"/>講神足。所以者何？諸佛說法終不虛妄，獨步<lb
 n="0763b18" ed="T"/>十方而無儔匹，悉是我身之不及耳，至使不<lb
 n="0763b19" ed="T"/>得聽受說法。諸如來法，未曾相枉，諸佛等心<lb
 n="0763b20" ed="T"/>向於眾生，寧可於此鐵圍山頂，修四意止定<lb
 n="0763b21" ed="T"/>意正受。」文殊師利又心念言：「何謂意止？謂無<lb
 n="0763b22" ed="T"/>有意不念諸法，諸法無處亦非無住。以何無<lb
 n="0763b23" ed="T"/>住？無處所故。是誰為究暢本末遣諸法乎？<lb
 n="0763b24" ed="T"/>所可住處亦無所住，是為住處。是四意止住<lb
 n="0763b25" ed="T"/>無所住，所謂無意亦無所念。」文殊師利遵修<lb
 n="0763b26" ed="T"/>於是四意止時，四萬二千諸天子等，往到其<lb
 n="0763b27" ed="T"/>所稽首足下，雨諸天華香供養文殊，遷住<lb
 n="0763b28" ed="T"/>一面。時有天子名光明幢，問文殊曰：「向者<lb
 n="0763b29" ed="T"/>何定修何道行，這興起乎？」文殊答曰：「天子！<pb n="0763c" ed="T" id="T17.0810.0763c"/><lb
 n="0763c01" ed="T"/>於今反問我言：『以何等定，而遵修行今乃興<lb
 n="0763c02" ed="T"/>起？』所行定者，諸佛大聖所不得處，聲聞亦然，<lb
 n="0763c03" ed="T"/>以是定意而遵修行，因斯所行，使諸眾生婬<lb
 n="0763c04" ed="T"/>怒癡俱，吾奉此行。」時光明幢天子問曰：「其行<lb
 n="0763c05" ed="T"/>何類？諸佛大聖所不得處。」答曰：「行空無相無<lb
 n="0763c06" ed="T"/>願，諸佛大聖所不得處。」天子又問：「諸佛大聖<lb
 n="0763c07" ed="T"/>所不得處，於今仁者修此行乎？」文殊答曰：<lb
 n="0763c08" ed="T"/>「假使有行，吾當行之。向者所行，永無所行。何<lb
 n="0763c09" ed="T"/>者然乎？一切諸法悉澹泊故。」向天子問：「以何<lb
 n="0763c10" ed="T"/>等定，而遵修行修四意止？」天子又問：「何謂意<lb
 n="0763c11" ed="T"/>止，一切諸法無意無念？」天子又問：「假使無意<lb
 n="0763c12" ed="T"/>無有念者，何有行乎？」文殊答曰：「無意無念<lb
 n="0763c13" ed="T"/>為第一行，其惟此行為平等行。其行平等則<lb
 n="0763c14" ed="T"/>無偏黨，其無偏黨則無五趣，其無五趣不見<lb
 n="0763c15" ed="T"/>癡本，其無癡本不生慧明，不生明者則無所<lb
 n="0763c16" ed="T"/>起，其無所起則無所壞，其無所壞則無律<lb
 n="0763c17" ed="T"/>儀，其無律儀則無所成，其無所成則無所壞，<lb
 n="0763c18" ed="T"/>其無所壞是則名曰本末清淨，是賢聖行永<lb
 n="0763c19" ed="T"/>離塵勞。」又問文殊：「所謂塵勞，為何謂乎？」文<lb
 n="0763c20" ed="T"/>殊答曰：「其識退轉樂于佛慧，是謂塵勞。受于<lb
 n="0763c21" ed="T"/>思想而計有身，有所依猗而興思惟，憍慢自<lb
 n="0763c22" ed="T"/>大，有所依慕希望誓願，校計稱量圖度遠近，<lb
 n="0763c23" ed="T"/>思惟觀察念應不應。除去貢高而計斷滅，心<lb
 n="0763c24" ed="T"/>念有常，於無所受受止宿處而歸所見，取於<lb
 n="0763c25" ed="T"/>所有受無所有，乃至放逸思惟調戲，稱量其<lb
 n="0763c26" ed="T"/>心欲至平等，計如是行、賢聖法律，皆為塵<lb
 n="0763c27" ed="T"/>勞。」時光明幢天子讚曰：「善哉，善哉！文殊師利！<lb
 n="0763c28" ed="T"/>快說斯言，乃能以此四意止行。」文殊師利尋<lb
 n="0763c29" ed="T"/>告之曰：「無得妄想，於諸名色悉無所生亦無<pb n="0764a" ed="T" id="T17.0810.0764a"/><lb
 n="0764a01" ed="T"/>所成，復無現在亦無言辭，假隨時說，諸法<lb
 n="0764a02" ed="T"/>無住亦無不住，反稱善哉！」又問天子：「不說<lb
 n="0764a03" ed="T"/>意止則不可說，亦無能講令辭所趣。所以者<lb
 n="0764a04" ed="T"/>何？一切諸法悉無所說，欲宣諸法不可分別，<lb
 n="0764a05" ed="T"/>未曾有教，各各隨時而開化之。」時光明幢問<lb
 n="0764a06" ed="T"/>文殊曰：「向者所說，順從一切愚癡凡夫，所<lb
 n="0764a07" ed="T"/>住處所行婬怒癡，住於此行而復興起。愚癡<lb
 n="0764a08" ed="T"/>凡夫為住何所行婬怒癡？」文殊答曰：「愚癡凡<lb
 n="0764a09" ed="T"/>夫住無所有，行婬怒癡立在法界，處於本際<lb
 n="0764a10" ed="T"/>而住無本。所以者何？天子當知，法界所在，不<lb
 n="0764a11" ed="T"/>可分別亦不可說，無本本際亦復若茲。」天子<lb
 n="0764a12" ed="T"/>又問：「所言本際，為何謂乎？」文殊答曰：「眾生之<lb
 n="0764a13" ed="T"/>原名曰本際。」天子又問：「眾生之原，為何謂<lb
 n="0764a14" ed="T"/>乎？」文殊答曰：「生死之本，為眾生原。」天子又<lb
 n="0764a15" ed="T"/>問：「於彼何謂為生死本？」文殊答曰：「虛空之<lb
 n="0764a16" ed="T"/>本為生死原，由如，天子！虛空之界，本際無斷<lb
 n="0764a17" ed="T"/>無有邊岸，不長不短，不麁不細，不廣不狹，<lb
 n="0764a18" ed="T"/>無遠無近，無方無圓，其虛空者假有號耳，<lb
 n="0764a19" ed="T"/>亦復無名。一切諸法亦復若斯，猶如虛空，但<lb
 n="0764a20" ed="T"/>假有名。亦如虛空不生不壽，不病不老，亦復<lb
 n="0764a21" ed="T"/>不死，亦無往生，無有妄想，不懷瞋恨，亦無<lb
 n="0764a22" ed="T"/>所失，亦無不失悉無所著，不懷憂慼，一切<lb
 n="0764a23" ed="T"/>諸法皆為歸趣，此一本際亦無所歸，無有計<lb
 n="0764a24" ed="T"/>數。天子當知，一切諸法無進無退，無合無散，<lb
 n="0764a25" ed="T"/>不可恕當，無處所故。是故，天子！一切諸法<lb
 n="0764a26" ed="T"/>悉無處所，無所志願，無將不將，無有科律，是<lb
 n="0764a27" ed="T"/>為一切諸法悉等而無偏黨，故曰無本，本無<lb
 n="0764a28" ed="T"/>如是。」說是語時，諸天子眾皆悉逮得無所<lb
 n="0764a29" ed="T"/>從生法忍。時諸天子住於法空，則行恭恪，<pb n="0764b" ed="T" id="T17.0810.0764b"/><lb
 n="0764b01" ed="T"/>便雨天華，供養散於文殊師利。文殊師利威<lb
 n="0764b02" ed="T"/>神所感，諸華皆住於虛空中無執持者，猶如<lb
 n="0764b03" ed="T"/>根生。文殊師利告光明幢：「於天子意所志云<lb
 n="0764b04" ed="T"/>何？今此諸華依因何住？」天子答曰：「無所依住。」<lb
 n="0764b05" ed="T"/>文殊告曰：「是故，天子！當知諸法住無所住，<lb
 n="0764b06" ed="T"/>如虛空住，如空無動，不墮不搖，無念無想。所<lb
 n="0764b07" ed="T"/>以者何？一切諸法等如虛空，是故無動不墮<lb
 n="0764b08" ed="T"/>不搖。」時光明幢白文殊曰：「仁者！神足巍<lb
 n="0764b09" ed="T"/>巍乃爾，不可稱限，發意之頃，至於十方無央<lb
 n="0764b10" ed="T"/>數億百千載土，尋即復還。」文殊答曰：「諸佛<lb
 n="0764b11" ed="T"/>不得神足變化威神無量，諸聲聞等亦不能<lb
 n="0764b12" ed="T"/>及。所以者何？道慧無際尚不得聞，安能逮耶！<lb
 n="0764b13" ed="T"/>一切愚癡凡夫之士，所逮神足，一切諸佛、諸<lb
 n="0764b14" ed="T"/>菩薩眾及諸聲聞，於無央數阿僧祇劫所不<lb
 n="0764b15" ed="T"/>能得，亦無逮者，亦無當得。一切愚癡凡夫之<lb
 n="0764b16" ed="T"/>士，獨能得耳。為何所得？得我人壽及命意識、<lb
 n="0764b17" ed="T"/>斷滅計常、得婬怒癡，諸佛世尊所不得者。所<lb
 n="0764b18" ed="T"/>謂得者道所不興，無所生者而反使生。是故，<lb
 n="0764b19" ed="T"/>天子！一切愚癡凡夫之士所可得者，諸佛菩<lb
 n="0764b20" ed="T"/>薩弟子緣覺所不能逮。」諸佛說是諸佛要集<lb
 n="0764b21" ed="T"/>時，各還本處。於是天王如來心自念言：「吾可<lb
 n="0764b22" ed="T"/>現應，使文殊師利還詣此乎！」時天王佛則捨<lb
 n="0764b23" ed="T"/>神足，從其右掌演紫金光，其明照於文殊師<lb
 n="0764b24" ed="T"/>利繞之七匝，於文殊師利頂上不現。文殊師<lb
 n="0764b25" ed="T"/>利尋即知之，天王如來念欲相見。文殊因告<lb
 n="0764b26" ed="T"/>光明幢曰：「當往俱至天王如來，稽首作禮諮<lb
 n="0764b27" ed="T"/>受所問深妙之義，今說法門。」天子答曰：「善哉！<lb
 n="0764b28" ed="T"/>行矣，宜知是時。」文殊師利發意之頃，光明幢<lb
 n="0764b29" ed="T"/>俱，鐵圍山頂忽然不見，尋住天王如來之<pb n="0764c" ed="T" id="T17.0810.0764c"/><lb
 n="0764c01" ed="T"/>前，稽首足下右繞三匝，退住一面叉手恭立；<lb
 n="0764c02" ed="T"/>十方世界諸天子等，亦復如是也。文殊師利<lb
 n="0764c03" ed="T"/>白天王佛：「若善男子及善女人，俱殖德本修<lb
 n="0764c04" ed="T"/>深妙法，不當懷疑，成已法器一切蒙恩。所以<lb
 n="0764c05" ed="T"/>者何？見諸大聖踰於龍象，又諸大聖既共會<lb
 n="0764c06" ed="T"/>焉！吾在於外不得預數，離於如是輩深妙<lb
 n="0764c07" ed="T"/>法義，其離意女身續獨存，專坐於斯而不動<lb
 n="0764c08" ed="T"/>移，不見退去；如我見遣諮嗟如此，無極微妙<lb
 n="0764c09" ed="T"/>經典之要，我反徙住鐵圍山頂。吾自憶念，一<lb
 n="0764c10" ed="T"/>旦食頃遍至東方不可計會恒沙佛土，稽<lb
 n="0764c11" ed="T"/>首諸佛聽所演法執持在心，啟問諸佛解決<lb
 n="0764c12" ed="T"/>所疑，未曾識念而見發遣處他佛土。諸佛世<lb
 n="0764c13" ed="T"/>尊察我志操，尚復相勸頒宣經道，於今大聖<lb
 n="0764c14" ed="T"/>反徙我著鐵圍山頂，因此興發無極法教，多<lb
 n="0764c15" ed="T"/>所歡悅咸共渴仰，飢虛道化若干法教，其心<lb
 n="0764c16" ed="T"/>兀兀欲覩如來，而發念言：『以何等故獨徙<lb
 n="0764c17" ed="T"/>吾身捨於眾會，其離意女安然不出？』復更念<lb
 n="0764c18" ed="T"/>言：『如來至真所演經教不見侵枉，心非不受<lb
 n="0764c19" ed="T"/>是我不及，彼所說法非其器故，以故相移住<lb
 n="0764c20" ed="T"/>於此耳，獨不徙女。』」天王如來報文殊曰：<lb
 n="0764c21" ed="T"/>「諸佛世尊所宣經道，仁者於彼靡不應受。又<lb
 n="0764c22" ed="T"/>諸佛世尊道慧玄殊不可攀逮，以是之故不<lb
 n="0764c23" ed="T"/>可如常，一等如意演諸佛要集。「又，文殊師利！<lb
 n="0764c24" ed="T"/>向者從忍世界發起來時，心自念言：『今普光<lb
 n="0764c25" ed="T"/>界講佛要集經典之義，我當往至稽首諸佛<lb
 n="0764c26" ed="T"/>聽所演法。』當爾之時墮大艱難，在無極倒不<lb
 n="0764c27" ed="T"/>順思想。從彼剎來欲得見佛聽所說法，則以<lb
 n="0764c28" ed="T"/>三事自著罣礙，懷抱此意至斯佛土。何謂為<lb
 n="0764c29" ed="T"/>三？一、得己身；二、得諸佛；三、逮諸法。文殊當<pb n="0765a" ed="T" id="T17.0810.0765a"/><lb
 n="0765a01" ed="T"/>知，不可倒行致諸菩薩無礙慧行。於文殊意<lb
 n="0765a02" ed="T"/>所趣云何？從古以來，頗有能覩見如來乎？如<lb
 n="0765a03" ed="T"/>來寧可復觀察耶？」文殊白佛：「唯然，世尊！真<lb
 n="0765a04" ed="T"/>諦觀法無有諸佛及與諸法，一切諸法悉無<lb
 n="0765a05" ed="T"/>所生，如來無見不可覩佛。所以者何？一切諸<lb
 n="0765a06" ed="T"/>法悉無所見。」時佛復問文殊師利：「以何等眼<lb
 n="0765a07" ed="T"/>通暢之行欲見如來？以何等耳清徹諸義欲<lb
 n="0765a08" ed="T"/>聽如來所說經典？」文殊師利默然無言。於時<lb
 n="0765a09" ed="T"/>彼會餘菩薩眾，各心念言：「文殊師利實不堪<lb
 n="0765a10" ed="T"/>任答報如來所問法義。所以者何？如來向者<lb
 n="0765a11" ed="T"/>有所難問，默而無言。」天王如來知諸菩薩心<lb
 n="0765a12" ed="T"/>之所念，告諸菩薩：「止族姓子！莫觀文殊想<lb
 n="0765a13" ed="T"/>言不及。所以者何？解深法忍權慧悉備，靡不<lb
 n="0765a14" ed="T"/>通達智踰虛空，默然不言以報如來。」諸菩薩<lb
 n="0765a15" ed="T"/>問：「唯諾，世尊！以何等意究暢慧義發遣此問？」<lb
 n="0765a16" ed="T"/>世尊告曰：「是，族姓子！文殊師利心自念言：<lb
 n="0765a17" ed="T"/>『設我報說有此眼耳有所見聞，則計有常；若<lb
 n="0765a18" ed="T"/>復說言無眼無耳，則墮斷滅。其行斷滅及計<lb
 n="0765a19" ed="T"/>有常，不曉了法。其如法者，彼無斷滅、不計<lb
 n="0765a20" ed="T"/>常矣。其不斷滅、不計有常，則無所生，其無所<lb
 n="0765a21" ed="T"/>生則無言辭。』以故，文殊見所難問，默然無<lb
 n="0765a22" ed="T"/>言則為答佛。」說是語時，六百菩薩逮得無所<lb
 n="0765a23" ed="T"/>從生法忍。<lb
 n="0765a24" ed="T"/>爾時，世尊告文殊師利：「仁以三事著於罣礙，<lb
 n="0765a25" ed="T"/>以故相遣住鐵圍山頂。又仁復問：『以何因緣，<lb
 n="0765a26" ed="T"/>離意女身獨存不出？』是離意女，普月離垢光<lb
 n="0765a27" ed="T"/>明三昧而正受矣。心永無念，諸佛來至、若不<lb
 n="0765a28" ed="T"/>來耶，為說經法、若不說乎，永無佛想亦不想<lb
 n="0765a29" ed="T"/>法，無彼我想，蠲除一切諸念妄想。女住此定，<pb n="0765b" ed="T" id="T17.0810.0765b"/><lb
 n="0765b01" ed="T"/>普聞十方無央數姟百千億載現在佛土諸<lb
 n="0765b02" ed="T"/>佛說法，而無所著。所可聽受為他人說。有<lb
 n="0765b03" ed="T"/>此女身不從此剎到他佛土，在諸剎土無剎<lb
 n="0765b04" ed="T"/>土想，處於諸佛無諸佛想，聞所說法無經典<lb
 n="0765b05" ed="T"/>想，無吾我想、無他人想，猶月宮殿未曾動移<lb
 n="0765b06" ed="T"/>下於人間，光明普照靡不見者。月之所照不<lb
 n="0765b07" ed="T"/>念遠近，亦無想念：『我當照某，若不照也。』此<lb
 n="0765b08" ed="T"/>女如是，住三昧定，現於無量無際世界，度脫<lb
 n="0765b09" ed="T"/>開化無數眾生，所可顯現諸佛國土，不想眾<lb
 n="0765b10" ed="T"/>生等說經典。佛於一劫復過一劫，諮嗟嘆此<lb
 n="0765b11" ed="T"/>離意女德，不能盡暢得其邊際。其女功勳不<lb
 n="0765b12" ed="T"/>可思議，巍巍若斯！」文殊白佛：「其此佛土諸<lb
 n="0765b13" ed="T"/>菩薩眾億百千姟，諸佛會時，徙諸菩薩著他<lb
 n="0765b14" ed="T"/>界乎？如我見遣耶！」佛言：「且默，文殊師利！無得<lb
 n="0765b15" ed="T"/>稱限如來聖慧，亦勿平相如來變化之所建<lb
 n="0765b16" ed="T"/>立。所以者何？此，文殊師利！三千大千世界<lb
 n="0765b17" ed="T"/>充備諸佛，猶如甘蔗竹蘆稻麻叢林，諸如<lb
 n="0765b18" ed="T"/>來集其數若斯。於此剎土，諸菩薩眾，天、龍、鬼<lb
 n="0765b19" ed="T"/>神、犍沓惒、阿須倫、迦留羅、真陀羅、摩休勒、人<lb
 n="0765b20" ed="T"/>與非人，無一見者，唯見於吾一如來身，亦復<lb
 n="0765b21" ed="T"/>不聞諸佛說法，但見吾身頒宣道化。文殊<lb
 n="0765b22" ed="T"/>且觀，如來至真之所建立，神足變化不可稱<lb
 n="0765b23" ed="T"/>限，其身微妙諸佛充滿，三千大千世界靡不<lb
 n="0765b24" ed="T"/>周遍，諸菩薩眾則以道眼見一如來，豈況<lb
 n="0765b25" ed="T"/>餘人，欲得見乎未之有也？諸天、龍、神、犍沓惒<lb
 n="0765b26" ed="T"/>等及人非人，遊此三千大千世界，周旋往來<lb
 n="0765b27" ed="T"/>立坐臥寐，寂寞澹泊威儀禮節，所行齊整亦<lb
 n="0765b28" ed="T"/>不妨礙，諸如來身無有限蔽。「是故，文殊當<lb
 n="0765b29" ed="T"/>造斯觀，諸如來等則為法身，無有色像，佛身<pb n="0765c" ed="T" id="T17.0810.0765c"/><lb
 n="0765c01" ed="T"/>無漏，諸漏已盡亦無有身，觀之無類，無生無<lb
 n="0765c02" ed="T"/>起，無見無聞，無意無處，亦如虛空，無有諸<lb
 n="0765c03" ed="T"/>漏，無因緣根，無像無見不可捉持，欲覩虛<lb
 n="0765c04" ed="T"/>空而不可見，無有五眼。何謂五眼？一曰、天<lb
 n="0765c05" ed="T"/>眼；二曰、肉眼；三曰、慧眼；四曰、法眼；五曰、佛<lb
 n="0765c06" ed="T"/>眼。其虛空者假有名耳，其如來身亦復如是，<lb
 n="0765c07" ed="T"/>無漏無色亦無見者，無有根也。無見如來，<lb
 n="0765c08" ed="T"/>佛無五眼，如來至真假有名矣，則無所應。文<lb
 n="0765c09" ed="T"/>殊！觀此諸如來眾，神足變化，身如虛空，而<lb
 n="0765c10" ed="T"/>反隨時示現色身三十二相八十種好。「文殊<lb
 n="0765c11" ed="T"/>師利！向者所見諸如來身，悉是諸佛威神建<lb
 n="0765c12" ed="T"/>立之所感動。所以者何？用仁者故，當顯無極<lb
 n="0765c13" ed="T"/>深妙法教。」時彼佛土諸會菩薩，異口同音舉<lb
 n="0765c14" ed="T"/>聲讚曰：「至未曾有驚憙悅豫，諸佛世尊，威神<lb
 n="0765c15" ed="T"/>變化巍巍若此。十方如來皆來會斯，充滿佛<lb
 n="0765c16" ed="T"/>土。吾等菩薩，不見一佛，不憶形響，誰來誰<lb
 n="0765c17" ed="T"/>去，何所解說分別經誼？但共見此一如來<lb
 n="0765c18" ed="T"/>尊。唯願大聖！今覩大乘無極聖慧，一一人<lb
 n="0765c19" ed="T"/>故，恒邊沙劫地獄見煮，行菩薩道宜忍此<lb
 n="0765c20" ed="T"/>患，不當違捨如是比慧。」<lb
 n="0765c21" ed="T"/>文殊師利問天王佛：「今此女子，發無上正真<lb
 n="0765c22" ed="T"/>道心以來久如？所行寂寞誓願高遠，定意<lb
 n="0765c23" ed="T"/>若斯？」佛言：「發無上正真道意以來，不可計<lb
 n="0765c24" ed="T"/>也，勤力懷信常無放逸，施戒忍精進一<lb
 n="0765c25" ed="T"/>心智慧，具足佛道，所行已備，隨諸佛教。於<lb
 n="0765c26" ed="T"/>過去佛殖眾德本，供養無數億百千姟諸大<lb
 n="0765c27" ed="T"/>聖尊。「文殊師利！今此女子從三昧起，仁可問<lb
 n="0765c28" ed="T"/>之，發道意來，為能久如？當見發遣。」於是，文殊<lb
 n="0765c29" ed="T"/>師利聞佛教詔，即從坐起，到其女所，至心彈<pb n="0766a" ed="T" id="T17.0810.0766a"/><lb
 n="0766a01" ed="T"/>指，謦揚大音，欲令女起，其女寂靜三昧不<lb
 n="0766a02" ed="T"/>興。文殊師利即如其像，變無限身益高彈指，<lb
 n="0766a03" ed="T"/>其彈指聲，聞於十方無數世界，女亦寂靜不<lb
 n="0766a04" ed="T"/>從定起。於時文殊即如色像，三昧正受現大<lb
 n="0766a05" ed="T"/>神足，三千大千世界所有眾生，世間人民、諸<lb
 n="0766a06" ed="T"/>天、龍、鬼神、犍沓惒等，億百千姟，一切妓樂<lb
 n="0766a07" ed="T"/>不鼓自鳴，及復亦化琴瑟箏笛萬種之妓，<lb
 n="0766a08" ed="T"/>俱時同作演柔軟音，清明和雅悲哀之聲，其<lb
 n="0766a09" ed="T"/>樂各各宣無數響，徹聞十方無量世界，不能<lb
 n="0766a10" ed="T"/>令女從三昧起。時於十方今現在佛邊，諸侍<lb
 n="0766a11" ed="T"/>者各各問佛：「今日何故，諸大樂音無數無量，<lb
 n="0766a12" ed="T"/>清和之聲聞諸佛土？其音柔軟，悲哀之曲，莫<lb
 n="0766a13" ed="T"/>不歡然。」於時諸佛各謂侍者：「有族姓子！普光<lb
 n="0766a14" ed="T"/>世界天王如來，其土有女名曰離意，在佛右<lb
 n="0766a15" ed="T"/>面，普月離垢光明三昧而正受矣。有菩薩名<lb
 n="0766a16" ed="T"/>文殊師利，被大德鎧過不退轉，欲令此女從<lb
 n="0766a17" ed="T"/>三昧覺故，感動如此。諸世間人、天、龍、鬼神、犍<lb
 n="0766a18" ed="T"/>沓惒等，若干妓樂億百千姟，俱自然作諸化<lb
 n="0766a19" ed="T"/>妓樂，亦復如是不鼓自鳴，欲令斯女從三昧<lb
 n="0766a20" ed="T"/>起，不能使興。以是之故，諸大音樂普遍世間。」<lb
 n="0766a21" ed="T"/>侍者白佛：「至未曾有不可逮及，此女三昧寂<lb
 n="0766a22" ed="T"/>然巍巍不可稱限，如是比像，若干種樂清和<lb
 n="0766a23" ed="T"/>之曲，女續三昧而不興焉。」諸佛告曰：「如諸<lb
 n="0766a24" ed="T"/>族姓子之所言也，此女三昧不可思議。」說是<lb
 n="0766a25" ed="T"/>語時，十方無量不可計會眾生之類，皆發無<lb
 n="0766a26" ed="T"/>上正真道意，各歌頌言：「願令我等逮得如是<lb
 n="0766a27" ed="T"/>寂定三昧，如今此女，獲致神足無極變化聖<lb
 n="0766a28" ed="T"/>通徹暢，如文殊師利。」時，文殊師利復如其<lb
 n="0766a29" ed="T"/>像三昧正受，變三千大千世界，須彌山王、雪<pb n="0766b" ed="T" id="T17.0810.0766b"/><lb
 n="0766b01" ed="T"/>山、黑山、目鄰山、大目鄰山、鐵圍、大鐵圍山，展<lb
 n="0766b02" ed="T"/>轉相搏不能自安。譬如勇士以大勢力兩掌<lb
 n="0766b03" ed="T"/>相拍，亦如大雷其音暢逸無不聞者。須彌、<lb
 n="0766b04" ed="T"/>鐵圍諸山，如是展轉相掁各各崩落，諸山躄<lb
 n="0766b05" ed="T"/>地其形可畏，斯聲甚悲，又彼大聲，聞於無<lb
 n="0766b06" ed="T"/>量無際世界，其女三昧亦不移興。<lb
 n="0766b07" ed="T"/>時文殊師利，不近彼女，以權方便兩手牽女，<lb
 n="0766b08" ed="T"/>欲令起坐，乃動下方恒河沙等諸佛剎土，不<lb
 n="0766b09" ed="T"/>能移女大如毛髮，亦不能令從三昧興。加復<lb
 n="0766b10" ed="T"/>興顯一切勢力，欲舉彼女，恒河沙等諸佛剎<lb
 n="0766b11" ed="T"/>土皆拔反仰，不能令女從三昧興。文殊師利<lb
 n="0766b12" ed="T"/>截斷其女所坐地處，舉著右掌掉擲梵天，復<lb
 n="0766b13" ed="T"/>在梵天天上地坐，不能令女從三昧起。於時<lb
 n="0766b14" ed="T"/>文殊復從梵天，舉其女身著其右掌，過於東<lb
 n="0766b15" ed="T"/>方恒河沙佛土，南方、西方、北方、四維、上下<lb
 n="0766b16" ed="T"/>各恒河沙等諸佛剎土，亦復如是。十方剎土<lb
 n="0766b17" ed="T"/>眾音妓樂悉鳴，諸山崩落音聲可畏，雨諸天<lb
 n="0766b18" ed="T"/>華，其響暢逸無可為喻，不能令女從三昧興。<lb
 n="0766b19" ed="T"/>於時文殊，舉女投擲遍於十方不能令覺，還<lb
 n="0766b20" ed="T"/>安故處，叉手前白天王如來：「唯然，大聖！諸菩<lb
 n="0766b21" ed="T"/>薩行至未曾有，不可逮及思惟稱量，吾能令<lb
 n="0766b22" ed="T"/>變處虛空諸器，起立周旋行來談語，於今顯<lb
 n="0766b23" ed="T"/>現無極神足，變化感動諸大聲音，崩毀須<lb
 n="0766b24" ed="T"/>彌鐵圍諸山，拔諸佛土移十方界，永不能使<lb
 n="0766b25" ed="T"/>從三昧起。吾當謙恭為女作禮，及復餘學大<lb
 n="0766b26" ed="T"/>士之眾，諸族姓子、若族姓女、初發無上正真<lb
 n="0766b27" ed="T"/>道意者，以成未成甫欲學者，慕樂如斯無極<lb
 n="0766b28" ed="T"/>大慧，亦當歸之。所以者何？菩薩所行不可攀<lb
 n="0766b29" ed="T"/>喻。」文殊師利舉離意女，至於十方諸佛剎土，<pb n="0766c" ed="T" id="T17.0810.0766c"/><lb
 n="0766c01" ed="T"/>周旋往來所感動聲，不能令女從三昧興。當<lb
 n="0766c02" ed="T"/>爾之時，開化十方無數眾生令發道意，不可<lb
 n="0766c03" ed="T"/>限人成眾德本。天王如來報文殊曰：「誠如<lb
 n="0766c04" ed="T"/>所云，菩薩大士所被德鎧不可思議，一切聲<lb
 n="0766c05" ed="T"/>聞若與緣覺所不及知，況復凡庶所能逮乎？<lb
 n="0766c06" ed="T"/>猶如三千大千世界成為大鼓，別異世界鼓<lb
 n="0766c07" ed="T"/>大，亦如其鼓乃爾，廣長無量。時彼忽有大丈<lb
 n="0766c08" ed="T"/>夫現，其身高大，如三千世界，舉一大桴如<lb
 n="0766c09" ed="T"/>千世界，於是女前撾此大鼓，具足一劫若復<lb
 n="0766c10" ed="T"/>過劫，不能令女耳聞音聲，況復欲使從三昧<lb
 n="0766c11" ed="T"/>興，未之有也。文殊！欲知此女三昧，寂定靜<lb
 n="0766c12" ed="T"/>安終不興移，道慧如是威德無限。」文殊問<lb
 n="0766c13" ed="T"/>佛：「誰能堪任感動此女從三昧興？」佛報文<lb
 n="0766c14" ed="T"/>殊：「唯有如來能令興起，復有菩薩名棄諸陰<lb
 n="0766c15" ed="T"/>蓋，亦能使興。」佛這發意，此族姓子名德之<lb
 n="0766c16" ed="T"/>勳，三千大千世界六反震動。天王佛邊有<lb
 n="0766c17" ed="T"/>一菩薩，名曰燈明王，為佛侍者，前問佛言：「今<lb
 n="0766c18" ed="T"/>何因緣地大震動？」佛告侍者：「向者這歎棄諸<lb
 n="0766c19" ed="T"/>陰蓋菩薩名故，三千大千世界為大震動，又<lb
 n="0766c20" ed="T"/>及他方諸佛剎土諸如來等，所在方面歎斯<lb
 n="0766c21" ed="T"/>名者，其地亦復六反震動。」時會菩薩皆懷飢<lb
 n="0766c22" ed="T"/>虛，欲得見棄諸陰蓋菩薩所在，文殊師利亦<lb
 n="0766c23" ed="T"/>復俱然。文殊師利見諸菩薩心之所念，亦自<lb
 n="0766c24" ed="T"/>敬樂欲令女興，白天王佛：「善哉！世尊！願垂威<lb
 n="0766c25" ed="T"/>光，一切會者悉懷渴仰，咸欲得見棄諸陰蓋<lb
 n="0766c26" ed="T"/>菩薩大士。如來普愍，唯顯神足無極道聖，使<lb
 n="0766c27" ed="T"/>族姓子詣斯佛土，講演深法，諸菩薩聞，因當<lb
 n="0766c28" ed="T"/>習學至真之誼，并使女從三昧興，開示不<lb
 n="0766c29" ed="T"/>及。」爾時燈明王菩薩大士，問天王佛：「其族<pb n="0767a" ed="T" id="T17.0810.0767a"/><lb
 n="0767a01" ed="T"/>姓子，為在何方何佛剎土？其土如來所號為<lb
 n="0767a02" ed="T"/>何？」其佛報曰：「下方過此恒河沙等諸佛剎土，<lb
 n="0767a03" ed="T"/>界名錦幢，其佛名曰師子鷹象頂吼如來、<lb
 n="0767a04" ed="T"/>至真、等正覺，現在說法。彼之佛土純諸菩薩，<lb
 n="0767a05" ed="T"/>被大德鎧不可思議，具足充滿於其佛土，如<lb
 n="0767a06" ed="T"/>來恒宣不退轉輪。棄諸陰蓋菩薩大士，遊<lb
 n="0767a07" ed="T"/>於彼國。」天王如來自在其座，右足大指演金<lb
 n="0767a08" ed="T"/>色光，其光名曰請諸菩薩，這放此明，照下<lb
 n="0767a09" ed="T"/>方恒河沙等諸佛剎土。其明則曜棄諸陰蓋<lb
 n="0767a10" ed="T"/>菩薩之身，繞之七匝於頂上沒。棄諸陰蓋菩<lb
 n="0767a11" ed="T"/>薩自念：「今何以故，柔軟清和無極光明，繞吾<lb
 n="0767a12" ed="T"/>七匝沒其頂乎？」尋即知之，天王如來快欲相<lb
 n="0767a13" ed="T"/>見。時便往詣師子鷹象頂吼如來所，稽首足<lb
 n="0767a14" ed="T"/>下，白其佛言：「欲詣上方普光世界天王佛所，<lb
 n="0767a15" ed="T"/>今彼如來欲得相見。」佛言：「往。族姓子！宜知是<lb
 n="0767a16" ed="T"/>時。」師子鷹象頂吼如來邊，有菩薩名眾告<lb
 n="0767a17" ed="T"/>義，為佛侍者，前白佛言：「我等欲見普光世<lb
 n="0767a18" ed="T"/>界及天王如來。」師子鷹象頂吼至真正覺<lb
 n="0767a19" ed="T"/>悅可之。尋時演出眉間相光，照於上方恒河<lb
 n="0767a20" ed="T"/>沙等諸佛剎土，通普光界，悉共遙見天王如<lb
 n="0767a21" ed="T"/>來諸菩薩眾眷屬圍繞，而為說經。佛身獨顯<lb
 n="0767a22" ed="T"/>如紫金山，其佛光明踰日月明，猶明眼者對<lb
 n="0767a23" ed="T"/>觀人面，悉了了分明，一切眾會見天王佛，亦<lb
 n="0767a24" ed="T"/>復若斯，及諸菩薩。時棄諸陰蓋菩薩，與五十<lb
 n="0767a25" ed="T"/>萬菩薩，沒彼佛土，發意之頃，至普光界天<lb
 n="0767a26" ed="T"/>王佛所。棄諸陰蓋與諸菩薩，偏出右肩禮<lb
 n="0767a27" ed="T"/>天王佛，頭面自歸繞之三匝退住虛空。時諸<lb
 n="0767a28" ed="T"/>菩薩解了諸身三昧正受，棄諸陰蓋即如其<lb
 n="0767a29" ed="T"/>像而見瑞應，顯示神足空中散花其墮如<pb n="0767b" ed="T" id="T17.0810.0767b"/><lb
 n="0767b01" ed="T"/>雨，其華皆散天王如來前後左右，此華暢音<lb
 n="0767b02" ed="T"/>說微妙義：「師子鷹象頂吼如來至真，敬問<lb
 n="0767b03" ed="T"/>無量：聖體康寧，進止輕利，勢力安耶？」時彼眾<lb
 n="0767b04" ed="T"/>會怪未曾有：「誰之威神，令此眾華出柔軟音<lb
 n="0767b05" ed="T"/>宣傳意敬？」文殊師利問天王佛：「唯然，世尊！誰<lb
 n="0767b06" ed="T"/>之聖旨，雨此眾花演微妙音？」佛報文殊：「棄<lb
 n="0767b07" ed="T"/>諸陰蓋菩薩威變。」又問世尊：「今為所在？」佛言：<lb
 n="0767b08" ed="T"/>「在上空中，解了諸身三昧正受。」又問：「諸菩薩<lb
 n="0767b09" ed="T"/>眾何以不現？」佛言：「棄諸陰蓋菩薩威神，使不<lb
 n="0767b10" ed="T"/>得現。」文殊師利心自念言：「吾當以是三昧正<lb
 n="0767b11" ed="T"/>受，求諸菩薩為在何所？」棄諸陰蓋菩薩即<lb
 n="0767b12" ed="T"/>知，便沒形而謂文殊：「於意云何？唯有是一<lb
 n="0767b13" ed="T"/>解了諸身三昧定乎？莫造斯觀，解了諸身三<lb
 n="0767b14" ed="T"/>昧定數不可稱限。向者三昧，如大海中別一<lb
 n="0767b15" ed="T"/>渧耳。我身諸定三昧坐興不可稱載，仁者造<lb
 n="0767b16" ed="T"/>來所未聞名。」文殊師利復自念言：「寧可思察<lb
 n="0767b17" ed="T"/>吾本往世所修妙行，緣是必得成此三昧。」尋<lb
 n="0767b18" ed="T"/>如所念即如其像，一彈指頃具諸三昧。時天<lb
 n="0767b19" ed="T"/>王佛告眾菩薩：「諸族姓子！皆共觀斯精進之<lb
 n="0767b20" ed="T"/>業，而致超踰殊特之義，諸餘菩薩億百千劫，<lb
 n="0767b21" ed="T"/>勤行積德乃逮此定。今者文殊，一彈指頃輙<lb
 n="0767b22" ed="T"/>悉具之。」文殊師利白天王佛：「唯垂當現，此諸<lb
 n="0767b23" ed="T"/>菩薩眾會族姓，咸欲見之。」棄諸陰蓋與諸菩<lb
 n="0767b24" ed="T"/>薩，稽首佛足尋沒其身，問文殊曰：「寧相見<lb
 n="0767b25" ed="T"/>乎？」答曰：「不見。」天王如來告棄諸陰蓋菩薩：<lb
 n="0767b26" ed="T"/>「敢來眾會咸欲相見，當自現身。」及諸菩薩尋<lb
 n="0767b27" ed="T"/>即受教，與諸正士菩薩之等從三昧興，稽首<lb
 n="0767b28" ed="T"/>佛足，繞之三匝，退在一面，如本所誓化作<lb
 n="0767b29" ed="T"/>蓮華而坐其上。<pb n="0767c" ed="T" id="T17.0810.0767c"/><lb
 n="0767c01" ed="T"/>於是，文殊師利謂棄諸陰蓋菩薩：「感此女子<lb
 n="0767c02" ed="T"/>令三昧起。」答曰：「且止！虛空界者無有三昧，亦<lb
 n="0767c03" ed="T"/>不興起，又虛空者不可動搖。向者文殊而發<lb
 n="0767c04" ed="T"/>此言，感令是女從三昧起，當以其名從定起<lb
 n="0767c05" ed="T"/>耶？若以色乎？為以識也？計色自然，不為三<lb
 n="0767c06" ed="T"/>昧，亦不正受亦不興起。其識自然，不為正<lb
 n="0767c07" ed="T"/>受，亦不興起。一切諸法亦無本淨，亦不正受<lb
 n="0767c08" ed="T"/>無所興起。今我當起何所法乎？假使，文殊！<lb
 n="0767c09" ed="T"/>諸法三昧吾當令興，永無正受當何所興？所<lb
 n="0767c10" ed="T"/>以者何？一切諸法悉無興立亦無存亡。」天王<lb
 n="0767c11" ed="T"/>如來告棄諸陰蓋：「汝族姓子，感此女人從三<lb
 n="0767c12" ed="T"/>昧起。」白佛：「我不堪任於如來前興顯己功，我<lb
 n="0767c13" ed="T"/>身宜當覆感，至真如來應當感此女人從三<lb
 n="0767c14" ed="T"/>昧興，正使我任能令此女從三昧起，如來至<lb
 n="0767c15" ed="T"/>真普了諸法慧無罣礙，隨時說法靡不通暢，<lb
 n="0767c16" ed="T"/>應當令女從三昧起，見佛道神莫不欣悅皆<lb
 n="0767c17" ed="T"/>發大意。」時天王佛，以興定意三昧正受。這<lb
 n="0767c18" ed="T"/>定意已，應時於彼三千大千世界，諸天、龍、神<lb
 n="0767c19" ed="T"/>及世間人，諸菩薩眾三昧正受者，及與彼女，<lb
 n="0767c20" ed="T"/>皆從定起。這從坐起，十方尋時六反震動，咸<lb
 n="0767c21" ed="T"/>皆踊上住虛空中。當爾之時，無數百千諸天<lb
 n="0767c22" ed="T"/>來會。女住虛空，僉雨青蓮紅黃白蓮華供養<lb
 n="0767c23" ed="T"/>如來。於時，文殊問離意女：「至未曾有寂然<lb
 n="0767c24" ed="T"/>之行，所得三昧不可及逮。」其女報曰：「文殊！<lb
 n="0767c25" ed="T"/>且止！勿懷妄想，寂三昧定永無逮得。所以<lb
 n="0767c26" ed="T"/>者何？諸佛世尊所修道慧無所得也，其有得<lb
 n="0767c27" ed="T"/>者則有所失，諸法澹泊默然寂靜，其寂靜者<lb
 n="0767c28" ed="T"/>無所復寂，又其寂靜亦不三昧，無有正受亦<lb
 n="0767c29" ed="T"/>不興起。」文殊答曰：「誠如女辭，女之永定甚<pb n="0768a" ed="T" id="T17.0810.0768a"/><lb
 n="0768a01" ed="T"/>為殊特，設無微妙不逮三昧則有所得，興發<lb
 n="0768a02" ed="T"/>曠大無極音聲而不起耶！」女又問曰：「其法界<lb
 n="0768a03" ed="T"/>者，寧有三昧復興起耶！」文殊答曰：「不也。」女<lb
 n="0768a04" ed="T"/>又問曰：「其不三昧可令起耶！寧有色像比類<lb
 n="0768a05" ed="T"/>貌耶？」文殊報曰：「設無形像比類貌者，誰三<lb
 n="0768a06" ed="T"/>昧乎？」其女答曰：「諸法本淨為三昧也，不復定<lb
 n="0768a07" ed="T"/>意亦無所興，是故諸法悉如呼響。譬如諸天<lb
 n="0768a08" ed="T"/>及世間人若干種樂，寧能演出各妙音不？」<lb
 n="0768a09" ed="T"/>曰：「如姊言。」又問：「其虛空界豈有此念？念是<lb
 n="0768a10" ed="T"/>妓樂暢若干種悲和音耶？」答曰：「不也。是故，<lb
 n="0768a11" ed="T"/>文殊！一切諸法等如虛空，誰聞彼音？若有<lb
 n="0768a12" ed="T"/>耳識乃得聞聲。」文殊問曰：「女無耳耶？何不<lb
 n="0768a13" ed="T"/>聞乎？」女默無言。文殊復問，如是至三，女默<lb
 n="0768a14" ed="T"/>不報。女又答曰：「不為不聞。」又問：「何故默然？」<lb
 n="0768a15" ed="T"/>其女答曰：「常無所得。」離意女子復問文殊：<lb
 n="0768a16" ed="T"/>「猶如，文殊！大亂風起而普流布入大樹裏，無<lb
 n="0768a17" ed="T"/>能見者為何像類，風無想念樹無所思，風不<lb
 n="0768a18" ed="T"/>念：『是我入大樹而動搖之。』樹亦不念：『風入<lb
 n="0768a19" ed="T"/>我體。』菩薩如是，恒常奉行摩訶般若波羅蜜<lb
 n="0768a20" ed="T"/>慧，悉除諸想，不自念言：『我三昧定。』亦復不<lb
 n="0768a21" ed="T"/>念：『從三昧起。』所以者何？一切諸法悉本淨故。」<lb
 n="0768a22" ed="T"/>文殊師利曰：「姊！宜當從虛空來下，住如來前<lb
 n="0768a23" ed="T"/>乃說此事。」其女答曰：「我立己行，不用他行。」<lb
 n="0768a24" ed="T"/>文殊又問：「何謂己行？」其女答曰：「一切眾生<lb
 n="0768a25" ed="T"/>皆因虛空。所以者何？眾生之類，悉依虛空周<lb
 n="0768a26" ed="T"/>旋往來，眾生居業衣被飲食，諸所興造不離<lb
 n="0768a27" ed="T"/>虛空。是故眾生，自然遊空，一切諸法，虛空<lb
 n="0768a28" ed="T"/>見印。」時女即從虛空來下，退在一面蓮華上<lb
 n="0768a29" ed="T"/>坐，不禮如來，亦不占謝。文殊師利問：「於<pb n="0768b" ed="T" id="T17.0810.0768b"/><lb
 n="0768b01" ed="T"/>離意女甚憍慢不懷恭恪，不禮如來默然坐<lb
 n="0768b02" ed="T"/>乎？」其女答曰：「審如來言實無恭恪。所以者<lb
 n="0768b03" ed="T"/>何？不有所作亦不無作。於意云何？其本無<lb
 n="0768b04" ed="T"/>者寧可禮乎？」答曰：「不也。」其女報曰：「以是之故，<lb
 n="0768b05" ed="T"/>佛不可禮。所以者何？計於本無及如來尊，<lb
 n="0768b06" ed="T"/>無有二也，當等觀之。」又問文殊：「見如來乎？」<lb
 n="0768b07" ed="T"/>文殊答曰：「等觀之耳。」又問：「以何等觀？」文殊<lb
 n="0768b08" ed="T"/>答曰：「無本等故，以是等觀；以無形像，是故等<lb
 n="0768b09" ed="T"/>觀。吾之正觀，<lb
 n="0768b10" ed="T"/>平等如是。」其女又問：「如是等觀為見何等？」答<lb
 n="0768b11" ed="T"/>曰：「如是觀者為無所見。」女又問：「為以肉眼<lb
 n="0768b12" ed="T"/>無所見乎？」答曰：「不以肉眼，亦不天眼。所以者<lb
 n="0768b13" ed="T"/>何？眼無所生亦無所起，猶如幻化，不有不無，<lb
 n="0768b14" ed="T"/>亦不當說有無之行。」文殊師利問其女曰：「於<lb
 n="0768b15" ed="T"/>今何故不轉女身？」其女答曰：「文殊且止！勿懷<lb
 n="0768b16" ed="T"/>妄想，仁有意觀，達諸法者有男女乎？」答曰：<lb
 n="0768b17" ed="T"/>「無也。」又問：「計於色者有男女乎？」答曰：「無也。」<lb
 n="0768b18" ed="T"/>「痛想行識有男女乎？」答曰：「無也。」「地水火風有<lb
 n="0768b19" ed="T"/>男女乎？」答曰：「無也。」「虛空曠然無有邊際，不見<lb
 n="0768b20" ed="T"/>處所，有男女乎？」答曰：「無也。」又問文殊：「所說<lb
 n="0768b21" ed="T"/>文字本末有處所，得男女乎？」答曰：「無也。」其<lb
 n="0768b22" ed="T"/>女報曰：「向者何故而發此言：『於今何故不轉<lb
 n="0768b23" ed="T"/>女身？』假使我已自得女處見於男女，則捨女<lb
 n="0768b24" ed="T"/>像當受男形？我不得女不見男子，何因捨女<lb
 n="0768b25" ed="T"/>成男子形？計於諸法無合無散，無本本際，空<lb
 n="0768b26" ed="T"/>靜虛空無合無散，一切諸法悉如虛空，當以<lb
 n="0768b27" ed="T"/>何因轉於女像成男子乎？所以者何？是為如<lb
 n="0768b28" ed="T"/>來之所頒宣第一法教。」又問女曰：「眼無男女，<lb
 n="0768b29" ed="T"/>耳鼻口身意亦無男女，假使諸法無男女者，<pb n="0768c" ed="T" id="T17.0810.0768c"/><lb
 n="0768c01" ed="T"/>無合無散則無男女。」<lb
 n="0768c02" ed="T"/>文殊師利又問女曰：「汝發道意為幾何乎？」其<lb
 n="0768c03" ed="T"/>女答曰：「如幻師化，神識所存。吾發道意遠近<lb
 n="0768c04" ed="T"/>亦然。所以者何？一切諸法悉如幻化。向者文<lb
 n="0768c05" ed="T"/>殊發此問言：『女發道意為幾何乎？』如是所<lb
 n="0768c06" ed="T"/>悟非問之理。所以者何？無所生者不可令生，<lb
 n="0768c07" ed="T"/>亦不可恕心之處所，其無處所，彼無所生亦<lb
 n="0768c08" ed="T"/>無所滅。」文殊又問：「設以此者，所遵何所應<lb
 n="0768c09" ed="T"/>順智慧？」其女答曰：「無聞無言是應智慧。」又<lb
 n="0768c10" ed="T"/>復問曰：「何謂應順？」其女答曰：「其無所生則為<lb
 n="0768c11" ed="T"/>應順。」又復問女：「得法忍來為幾何乎？」答曰：「無<lb
 n="0768c12" ed="T"/>也。」又問：「女為逮得無所從生法忍乎？」答曰：「不<lb
 n="0768c13" ed="T"/>也。」又問：「何故？」答曰：「其無所生則無所得，以是<lb
 n="0768c14" ed="T"/>之故不得法忍，亦不逮成無所從生法忍。」文<lb
 n="0768c15" ed="T"/>殊又問：「女覩何義被弘誓鎧、發道心乎？」其女<lb
 n="0768c16" ed="T"/>答曰：「一切眾生無滅度故，是故菩薩發於道<lb
 n="0768c17" ed="T"/>心，修弘誓鎧。」又問：「何故？」答曰：「一切眾生及與<lb
 n="0768c18" ed="T"/>諸法極滅度故。云何？文殊！諸過去佛平等正<lb
 n="0768c19" ed="T"/>覺，不度眾生，當來現在亦無所度。所以者何？<lb
 n="0768c20" ed="T"/>一切眾生從虛無出。」文殊又問：「佛以何因<lb
 n="0768c21" ed="T"/>興現世間乎？」答曰：「欲使無造無所作故，故興<lb
 n="0768c22" ed="T"/>於世。所以者何？遵修斯者無作不作。」文殊<lb
 n="0768c23" ed="T"/>又問：「何故出家受具足戒為比丘乎？」其女<lb
 n="0768c24" ed="T"/>答曰：「欲得具足五逆業故。」又問：「誰當信汝如<lb
 n="0768c25" ed="T"/>是言辭？」答曰：「其不生令無所起無所懷者，<lb
 n="0768c26" ed="T"/>乃信此耳。」又問：「以何信樂？」答曰：「以無所<lb
 n="0768c27" ed="T"/>說謂之信樂。」又問：「其不樂脫，有何結礙？」答<lb
 n="0768c28" ed="T"/>曰：「其不樂脫，脫為結礙。」文殊答曰：「至未<lb
 n="0768c29" ed="T"/>曾有難及難及，所演辯才而無罣礙。」其女答<pb n="0769a" ed="T" id="T17.0810.0769a"/><lb
 n="0769a01" ed="T"/>曰：「且止！文殊！勿造反行。今處諸礙闇蔽眾<lb
 n="0769a02" ed="T"/>前，何因諮嗟無礙之義？」又問：「無說乎？」答曰：「無<lb
 n="0769a03" ed="T"/>說，是故我身無罣礙說。」又問：「虛空逈然有辯<lb
 n="0769a04" ed="T"/>才乎？」文殊又問：「所言辯才為何謂乎？」其<lb
 n="0769a05" ed="T"/>女答曰：「無所生者乃謂辯才。」又問：「何謂無<lb
 n="0769a06" ed="T"/>生？」答曰：「無生者謂遵修行，順奉法界，本際<lb
 n="0769a07" ed="T"/>無本，是謂修行。」又問文殊：「其不修行是遵<lb
 n="0769a08" ed="T"/>修行。」又問：「何謂不修行？」答曰：「於三界行而<lb
 n="0769a09" ed="T"/>無所行，存於三界而無所處，是所行者悉無<lb
 n="0769a10" ed="T"/>所著。」文殊又問：「女當久如成最正覺？」其女<lb
 n="0769a11" ed="T"/>答曰：「如天王佛成最正覺，吾亦如斯。於仁者<lb
 n="0769a12" ed="T"/>意所趣云何？道可成乎？得處所耶？」文殊師利<lb
 n="0769a13" ed="T"/>則時默然。其女重謂文殊師利：「宜當時說，<lb
 n="0769a14" ed="T"/>不應然耶！」文殊答曰：「道無言說，以是之故，<lb
 n="0769a15" ed="T"/>不知云何？」於時，文殊白天王佛：「至未曾有。<lb
 n="0769a16" ed="T"/>天中之天！此女惠明不可思議，殊異之德無<lb
 n="0769a17" ed="T"/>以為喻，今所宣暢巍巍如是，發道意來其以<lb
 n="0769a18" ed="T"/>久如，後當亦如成最正覺。剎土云何？佛號<lb
 n="0769a19" ed="T"/>何類？」佛言：「在仁之前，九十六億百千姟阿僧<lb
 n="0769a20" ed="T"/>祇劫，遵修道行過若干劫，文殊於後乃發道<lb
 n="0769a21" ed="T"/>意。」文殊又問：「此女本從於何佛所發道意<lb
 n="0769a22" ed="T"/>乎？」佛言：「從寶成如來興發道意，寶成如來國<lb
 n="0769a23" ed="T"/>土德淨不可稱限，假使諮嗟恒邊沙劫，不能<lb
 n="0769a24" ed="T"/>究盡剎土之善功勳之快，因從彼佛而發道<lb
 n="0769a25" ed="T"/>意。」又問：「是女彼世之時，為女人耶？」答曰：「不<lb
 n="0769a26" ed="T"/>也。爾時此女作轉輪王，名曰無數。文殊當<lb
 n="0769a27" ed="T"/>知，此非女人亦非男子。所以者何？已逮曉<lb
 n="0769a28" ed="T"/>了如幻三昧，所欲能現隨時顯化。又，文殊<lb
 n="0769a29" ed="T"/>師利！此女當更如三千大千世界地塵，花實<pb n="0769b" ed="T" id="T17.0810.0769b"/><lb
 n="0769b01" ed="T"/>上塵，更若干數百千阿僧祇劫，當得無上正<lb
 n="0769b02" ed="T"/>真之道成最正覺，號曰普光如來、至真、等正<lb
 n="0769b03" ed="T"/>覺、明行成為、善逝、世間解、無上士、道法御、天人<lb
 n="0769b04" ed="T"/>師，為佛、世尊，在大功勳佛土之中，亦如寶成<lb
 n="0769b05" ed="T"/>如來至真土地所有嚴淨功勳，此女亦然等<lb
 n="0769b06" ed="T"/>無有異。」<lb
 n="0769b07" ed="T"/>於時，棄諸陰蓋菩薩白天王佛：「文殊師利多<lb
 n="0769b08" ed="T"/>所饒益，乃念過去當來諸法。」文殊答曰：「誠<lb
 n="0769b09" ed="T"/>如仁言，所可饒益不可窮盡，由以法界不可<lb
 n="0769b10" ed="T"/>盡故。」天王如來謂文殊師利：「仁者！莫與棄諸<lb
 n="0769b11" ed="T"/>陰蓋菩薩大士俱講辯才。所以者何？此族姓<lb
 n="0769b12" ed="T"/>子所得辯才不可思議。棄諸陰蓋所逮三昧<lb
 n="0769b13" ed="T"/>正受，若所興立，仁者不及。其三昧名號字云<lb
 n="0769b14" ed="T"/>何？」時彼會中，新學菩薩各心念言：「棄諸陰蓋<lb
 n="0769b15" ed="T"/>不可逮及，普無等侶，行如來慧。」天王如來<lb
 n="0769b16" ed="T"/>知諸新學心之所念，告善調菩薩：「族姓子！<lb
 n="0769b17" ed="T"/>合三千大千世界人民，為一勇猛，令如文<lb
 n="0769b18" ed="T"/>殊，計此眾生亦如斯，不能逮及三昧，百倍<lb
 n="0769b19" ed="T"/>千倍萬倍億倍，於百千劫，不逮此女所獲三<lb
 n="0769b20" ed="T"/>昧定者。<lb
 n="0769b21" ed="T"/>「文殊師利不及知其名號，假使三千大千世<lb
 n="0769b22" ed="T"/>界遊居眾生，令得定慧如離意女，皆不能逮<lb
 n="0769b23" ed="T"/>棄諸陰蓋菩薩大士，所得三昧定力聖慧，百<lb
 n="0769b24" ed="T"/>千億倍無以為喻。不能察知棄諸陰蓋菩薩<lb
 n="0769b25" ed="T"/>之力之所興發，正使十方一切眾生悉得定<lb
 n="0769b26" ed="T"/>慧，如棄諸陰蓋菩薩聖慧，不及如來舉足下<lb
 n="0769b27" ed="T"/>足舉動進止之所開化，如來聖慧不可思議，<lb
 n="0769b28" ed="T"/>巍巍如是不可攀喻。」時佛歎此諸佛慧德，七<lb
 n="0769b29" ed="T"/>萬二千人，悉發無上正真道意，異口同音各<pb n="0769c" ed="T" id="T17.0810.0769c"/><lb
 n="0769c01" ed="T"/>舉歎曰：「令我等身逮得聖慧，亦當如斯。」<lb
 n="0769c02" ed="T"/>彼時世尊告善調菩薩：「是離意女，本勸文殊<lb
 n="0769c03" ed="T"/>令發道意，如文殊等，東方世界如恒沙等，<lb
 n="0769c04" ed="T"/>南方、西方、北方、四維、上下，亦復如是，悉女所<lb
 n="0769c05" ed="T"/>化。「又，族姓子！棄諸陰蓋菩薩大士，勸離意女<lb
 n="0769c06" ed="T"/>使發道意，八維上下各恒沙等，亦復如是。<lb
 n="0769c07" ed="T"/>所開化者，如離意女等無差特。今我於此得<lb
 n="0769c08" ed="T"/>成佛道，亦轉法輪，本因族姓子亦勸化吾使<lb
 n="0769c09" ed="T"/>發道意。乃至往久遠過去世時，須彌幡等<lb
 n="0769c10" ed="T"/>佛，在世教化如我等類，在於十方各恒沙等<lb
 n="0769c11" ed="T"/>如來現在，其滅度者不可稱限，皆見開化。」這<lb
 n="0769c12" ed="T"/>說此語，三千大千世界六反震動，箜篌樂器<lb
 n="0769c13" ed="T"/>不鼓自鳴，飛鳥禽獸相向悲鳴，自慶鳥獸得<lb
 n="0769c14" ed="T"/>值佛聖，地獄餓鬼悉得解脫，心中悅豫如冥<lb
 n="0769c15" ed="T"/>覩明，婦女珠環相掁作聲。當爾之時，莫不欣<lb
 n="0769c16" ed="T"/>慶。說是法時，普光世界九十二載諸天及人，<lb
 n="0769c17" ed="T"/>皆得無所從生法忍。於是世界承佛威神，悉<lb
 n="0769c18" ed="T"/>聞斯法咸共勸助，代其悅豫欣慶無量。彌勒<lb
 n="0769c19" ed="T"/>菩薩亦受此法，益加恭敬，於斯佛土聞是法<lb
 n="0769c20" ed="T"/>者，六十四億諸天及人，皆發無上正真道意。<lb
 n="0769c21" ed="T"/>又七萬人，僉復逮得無所從生法忍。萬四千<lb
 n="0769c22" ed="T"/>比丘意解漏盡，五百比丘尼心亦解脫，二<lb
 n="0769c23" ed="T"/>十六載世間人民，遠塵離垢諸法眼淨。<lb
 n="0769c24" ed="T"/>於是，釋迦文佛告彌勒菩薩：「仁當受此經典<lb
 n="0769c25" ed="T"/>之要，於後末世少有信者，唯以相付使得<lb
 n="0769c26" ed="T"/>廣布。」彌勒白佛：「唯當受之，如聖所教，不敢<lb
 n="0769c27" ed="T"/>違命。」「此經典者，若於後世所流布處，若受<lb
 n="0769c28" ed="T"/>持者，德不可量。若有菩薩，供養過去諸滅<lb
 n="0769c29" ed="T"/>度佛，又現十方無極聖尊，及諸發意建志<pb n="0770a" ed="T" id="T17.0810.0770a"/><lb
 n="0770a01" ed="T"/>學道，方當學者悉令長存。一切聲聞并與緣<lb
 n="0770a02" ed="T"/>覺及其菩薩，若有一人，於當來世，悉供養此<lb
 n="0770a03" ed="T"/>諸如來眾，一切施安過去當來今現在佛，等<lb
 n="0770a04" ed="T"/>奉無異，福寧多不？」彌勒白佛：「多矣，世尊！吾聞<lb
 n="0770a05" ed="T"/>此喻，其心惘然不識所趣，其數浩浩不可稱<lb
 n="0770a06" ed="T"/>載，福無限量。」<lb
 n="0770a07" ed="T"/>佛言：「若有菩薩，受是經典，持諷誦讀，為他<lb
 n="0770a08" ed="T"/>人說，得一反聞而悅信者，福多於彼供養諸<lb
 n="0770a09" ed="T"/>佛。」佛語彌勒：「我今現在、若滅度後，假使女<lb
 n="0770a10" ed="T"/>人，聞離意女名德之稱、棄諸陰蓋菩薩之號、<lb
 n="0770a11" ed="T"/>天王如來并此經典，因聞斯經名德變化，竟<lb
 n="0770a12" ed="T"/>是一世轉女人身得為男子，疾成無上正真<lb
 n="0770a13" ed="T"/>之道，為最正覺。未成佛頃，世世所生，常值佛<lb
 n="0770a14" ed="T"/>世，棄捐八難諸懅不閑，常識宿命，逮得總<lb
 n="0770a15" ed="T"/>持，三十二相莊嚴其身，所在遊居不更胞胎，<lb
 n="0770a16" ed="T"/>常得化生。所以者何？諸大正士威神廣大不<lb
 n="0770a17" ed="T"/>可稱計，若有女人得聞其名，然後亦當逮得<lb
 n="0770a18" ed="T"/>如此功勳。」佛說如是，彌勒菩薩，諸天、人民、阿<lb
 n="0770a19" ed="T"/>須倫聞佛所說，莫不歡喜，稽首禮佛。<lb
 n="0770a20" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>諸佛要集經卷下</ab></div>
</body></text></TEI>