<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">優婆塞戒經</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T24</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T24n1488</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="1034a17" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1034a18"/><lb
 ed="T" n="1034a19"/><lb
 ed="T" n="1034a20"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第一</ab><lb
 n="1034a21" ed="T"/><lb
 n="1034a22" ed="T"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 ed="T" n="1034a23"/><div type='pin' level='2'><head>集會品第一</head><lb
 n="1034a24" ed="T"/><ab type='prose'>如是我聞：一時，佛在舍衛國祇樹林中阿那<lb
 n="1034a25" ed="T"/>邠坻精舍，與大比丘僧千二百五十人，五百<lb
 ed="T" n="1034a26"/>比丘尼，千優婆塞，五百乞兒。爾時，會中有長<lb
 ed="T" n="1034a27"/>者子名曰善生，白佛言：「世尊！外道六師常演<lb
 n="1034a28" ed="T"/>說法，教眾生言：『若能晨朝敬禮六方，則得增<lb
 n="1034a29" ed="T"/>長命之與財。何以故？東方之土屬于帝釋，有<pb ed="T" n="1034b" id="T24.1488.1034b"/><lb
 ed="T" n="1034b01"/>供養者，釋提桓因則為護助。南方之土屬閻羅<lb
 n="1034b02" ed="T"/>王，有供養者，彼閻羅王則為護助。西方之土<lb
 ed="T" n="1034b03"/>屬婆樓那天，有供養者，彼婆樓那則為護<lb
 n="1034b04" ed="T"/>助。北方之土屬拘毘羅天，有供養者，彼拘毘<lb
 ed="T" n="1034b05"/>羅則為護助。下方之土屬于火天，有供養者，<lb
 n="1034b06" ed="T"/>火天則為護助。上方之土屬于風天，有供<lb
 n="1034b07" ed="T"/>養者，彼亦為護。』世尊！佛法之中，頗有如是六<lb
 n="1034b08" ed="T"/>方不耶？」「善男子！我佛法中亦有六方，所謂<lb
 ed="T" n="1034b09"/>六波羅蜜。東方則是檀波羅蜜。何以故？始<lb
 ed="T" n="1034b10"/>初出者，為出智慧光因緣故。彼東方者屬眾<lb
 n="1034b11" ed="T"/>生心，若有眾生能供養彼檀波羅蜜，則為增<lb
 ed="T" n="1034b12"/>長壽命與財。南方即是尸波羅蜜。何以故？尸<lb
 n="1034b13" ed="T"/>波羅蜜名之為右，若人供養，亦得增長壽命<lb
 n="1034b14" ed="T"/>與財。西方即是羼提波羅蜜。何以故？彼西<lb
 ed="T" n="1034b15"/>方者名之為後，一切惡法棄於後故，若有供<lb
 ed="T" n="1034b16"/>養，則得增長壽命與財。北方即是毘離耶<lb
 n="1034b17" ed="T"/>波羅蜜。何以故？北方名號勝諸惡法，若人供<lb
 ed="T" n="1034b18"/>養，則得增長壽命與財。下方則是禪波羅<lb
 n="1034b19" ed="T"/>蜜。何以故？能正觀察三惡道故，若人供養，亦<lb
 ed="T" n="1034b20"/>得增長命之與財。上方即是般若波羅蜜。何<lb
 ed="T" n="1034b21"/>以故？上方者即是無上無上故，若有供<lb
 n="1034b22" ed="T"/>養，則得增長命之與財。善男子！是六方者，屬<lb
 ed="T" n="1034b23"/>眾生心，非如外道六師所說。」「如是六方，誰能<lb
 n="1034b24" ed="T"/>供養？」「善男子！唯有菩薩乃能供養。」「世尊！<lb
 ed="T" n="1034b25"/>以何義故名為菩薩？」佛言：「得菩提故名為菩<lb
 n="1034b26" ed="T"/>薩；菩提性故名為菩薩。」「世尊！若言得菩提<lb
 n="1034b27" ed="T"/>已名為菩薩者，若未供養彼六方時，云何得<lb
 ed="T" n="1034b28"/>名為菩薩耶？若以性故名菩薩者，誰有此性？<lb
 n="1034b29" ed="T"/>有此性者則能供養，若無性者，則不能供養！<pb ed="T" n="1034c" id="T24.1488.1034c"/><lb
 n="1034c01" ed="T"/>是故如來不應說言：彼六方者，屬眾生心。」「善<lb
 ed="T" n="1034c02"/>男子！非得菩提故名菩薩。何以故？得菩提<lb
 n="1034c03" ed="T"/>者，名之為佛，未得菩提乃名菩薩；亦非性故<lb
 ed="T" n="1034c04"/>名菩薩也。「善男子！一切眾生無菩提性，如諸<lb
 n="1034c05" ed="T"/>眾生無人、天性，師子、虎、狼、狗犬等性；現在世<lb
 ed="T" n="1034c06"/>中和合眾善業因緣故，得人、天身，和合不善<lb
 n="1034c07" ed="T"/>業因緣故，得師子等畜生之身。菩薩亦爾，<lb
 ed="T" n="1034c08"/>和合眾善業因緣故，發菩提心，故名菩薩。若<lb
 n="1034c09" ed="T"/>有說言一切眾生有菩薩性者，是義不然。何<lb
 n="1034c10" ed="T"/>以故？若有性者，則不應修善業因緣供養六<lb
 ed="T" n="1034c11"/>方。善男子！若有性者，則無初心及退轉心；以<lb
 ed="T" n="1034c12"/>無量善業因緣故，發菩提心名菩薩性。「善男<lb
 n="1034c13" ed="T"/>子！有諸眾生受行外道，不樂外典顛倒說故，<lb
 n="1034c14" ed="T"/>發菩提心；或有眾生住寂靜處，內善因緣，發<lb
 n="1034c15" ed="T"/>菩提心；或有眾生觀生死過，發菩提心；或有<lb
 n="1034c16" ed="T"/>眾生見惡、聞惡，發菩提心；或有眾生深知自<lb
 ed="T" n="1034c17"/>身貪欲、瞋恚、愚癡、慳嫉，為呵責故，發菩提心；<lb
 ed="T" n="1034c18"/>或有眾生見諸外道五通神仙，發菩提心；或<lb
 n="1034c19" ed="T"/>有眾生欲知世間有邊無邊故，發菩提心；或<lb
 ed="T" n="1034c20"/>有眾生見聞如來不思議故，發菩提心；或有<lb
 n="1034c21" ed="T"/>眾生生憐愍故，發菩提心；或有眾生愛眾生<lb
 ed="T" n="1034c22"/>故，發菩提心。「善男子！菩提之心，凡有三種，<lb
 ed="T" n="1034c23"/>謂下、中、上。若言眾生定有性者，云何說言<lb
 n="1034c24" ed="T"/>有三種耶？眾生下心能作中心，中心作上，<lb
 n="1034c25" ed="T"/>上心作中，中心作下。眾生勤修無量善法，<lb
 ed="T" n="1034c26"/>故能增上；不勤修故，便退為下。若善修進<lb
 ed="T" n="1034c27"/>則名不退，若不修進名之為退。一切時中常<lb
 ed="T" n="1034c28"/>為一切無邊眾生修集善故，名不退轉；若不<lb
 ed="T" n="1034c29"/>如是，是名退轉，如是菩薩則有退心及怖<pb ed="T" id="T24.1488.1035a" n="1035a"/><lb
 ed="T" n="1035a01"/>畏心。若一切時中為一切眾生修集善法，得<lb
 ed="T" n="1035a02"/>不退轉，是故我記是大喜地，不久當得阿耨<lb
 n="1035a03" ed="T"/>多羅三藐三菩提。「善男子！三種菩提無有定<lb
 n="1035a04" ed="T"/>性；若有定性，已發聲聞、緣覺心者，則不能發<lb
 ed="T" n="1035a05"/>菩提之心。善男子！譬如眾僧無有定性，是<lb
 ed="T" n="1035a06"/>三種性亦復如是。若有說言定有性者，是名<lb
 ed="T" n="1035a07"/>外道。何以故？諸外道等無因果故，如自在天<lb
 n="1035a08" ed="T"/>非因非果。「善男子！或有人說菩薩之性，譬如<lb
 ed="T" n="1035a09"/>石中定有金性，以巧方便因緣發故，得為金<lb
 ed="T" n="1035a10"/>用；菩薩之性亦如是者，是梵志說。何以故？梵<lb
 n="1035a11" ed="T"/>志等常言尼拘陀子有尼拘陀樹，眼有火、石，<lb
 ed="T" n="1035a12"/>是故梵志無因無果，因即是果，果即是因。尼<lb
 ed="T" n="1035a13"/>拘陀子具足而有尼拘陀樹，當知即是梵志<lb
 ed="T" n="1035a14"/>因果。是義不然。何以故？因細果麁故。若<lb
 ed="T" n="1035a15"/>言眼中定有火者，眼則被燒；眼若被燒，云何<lb
 n="1035a16" ed="T"/>能見？眼中有石，石則遮眼；眼若有遮，復云何<lb
 n="1035a17" ed="T"/>見？善男子！如梵志說：有即是有，無即是無；<lb
 n="1035a18" ed="T"/>無則不生，有不應滅。若言石中有金性者，金<lb
 n="1035a19" ed="T"/>不說性，性不說金。善男子！因緣故則有和合，<lb
 ed="T" n="1035a20"/>緣和合故本無後有，如梵志言無即永無。是<lb
 n="1035a21" ed="T"/>義云何？金合水銀，金則滅壞，若言有，不應滅。<lb
 ed="T" n="1035a22"/>是義云何？若說眾生有菩薩性，是名外道，不<lb
 n="1035a23" ed="T"/>名佛道。善男子！譬如和合石因緣故而有金<lb
 n="1035a24" ed="T"/>用，菩薩之性，亦復如是。眾生有思，名為欲心，<lb
 n="1035a25" ed="T"/>以如是欲，善業因緣發菩提心，是則名為菩<lb
 ed="T" n="1035a26"/>薩性也。善男子！譬如眾生先無菩提後乃方<lb
 n="1035a27" ed="T"/>有，性亦如是先無後有，是故不可說言定有。<lb
 ed="T" n="1035a28"/>「善男子！求大智慧，故名菩薩；欲知一切法真<lb
 n="1035a29" ed="T"/>實故、大莊嚴故、心堅固故、多度眾生故、不惜<pb id="T24.1488.1035b" n="1035b" ed="T"/><lb
 n="1035b01" ed="T"/>身命故，是名菩薩修行大乘。「善男子！菩薩有<lb
 n="1035b02" ed="T"/>二種：一者、退轉，二者、不退。已修三十二相業<lb
 n="1035b03" ed="T"/>者，名不退轉；若未能修，是名為退。復有二<lb
 n="1035b04" ed="T"/>種：一者、出家，二者、在家。出家菩薩奉持八<lb
 ed="T" n="1035b05"/>重，具足清淨，是名不退；在家菩薩奉持六重，<lb
 ed="T" n="1035b06"/>具足清淨，亦名不退。「善男子！外道斷欲所得<lb
 ed="T" n="1035b07"/>福德，勝於欲界一切眾生所有福德；須陀洹<lb
 ed="T" n="1035b08"/>人勝於一切外道異見；斯陀含人勝於一切<lb
 ed="T" n="1035b09"/>須陀洹果；阿那含人勝於一切斯陀含果；阿<lb
 ed="T" n="1035b10"/>羅漢人勝於一切阿那含果；辟支佛人勝於<lb
 ed="T" n="1035b11"/>一切阿羅漢果；在家之人發菩提心，勝於一<lb
 ed="T" n="1035b12"/>切辟支佛果。出家之人發菩提心，此不為難，<lb
 ed="T" n="1035b13"/>在家之人發菩提心，是乃名為不可思議。何<lb
 ed="T" n="1035b14"/>以故？在家之人多惡因緣所纏遶故。在家之<lb
 n="1035b15" ed="T"/>人發菩提心時，從四天王乃至阿迦膩吒諸<lb
 ed="T" n="1035b16"/>天，皆大驚喜，作如是言：『我今已得人天之師。』」</ab></div><lb
 ed="T" n="1035b17"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經發菩提心品第二</head><lb
 ed="T" n="1035b18"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！眾生云何發菩提心？」「善男子！為<lb
 n="1035b19" ed="T"/>二事故發菩提心：一者、增長壽命，二者、增長<lb
 ed="T" n="1035b20"/>財物。「復有二事：一者、為不斷絕菩薩種姓，<lb
 n="1035b21" ed="T"/>二者、為斷眾生罪苦煩惱。「復有二事：一者、自<lb
 ed="T" n="1035b22"/>觀無量世中受大苦惱，不得利益；二者、雖有<lb
 n="1035b23" ed="T"/>無量恒沙諸佛，悉皆不能度脫我身，我當自<lb
 ed="T" n="1035b24"/>度。「復有二事：一者、作諸善業，二者、作已不失。<lb
 n="1035b25" ed="T"/>「復有二事：一者、為勝一切人天果報，二者、為<lb
 ed="T" n="1035b26"/>勝一切二乘果報。「復有二事：一者、為求菩提<lb
 n="1035b27" ed="T"/>之道受大苦惱，二者、為得無量大利益事。「復<lb
 ed="T" n="1035b28"/>有二事：一者、過去、未來恒沙諸佛皆如我身，<lb
 n="1035b29" ed="T"/>二者、深觀菩提是可得法，是故發心。「復有二<pb ed="T" n="1035c" id="T24.1488.1035c"/><lb
 n="1035c01" ed="T"/>事：一者、觀六住人雖有轉心，猶勝一切聲聞、<lb
 n="1035c02" ed="T"/>緣覺；二者、勤心求索無上果故。「復有二事：一<lb
 n="1035c03" ed="T"/>者、欲令一切眾生悉得解脫，二者、欲令眾生<lb
 n="1035c04" ed="T"/>解脫、勝外道等所得果報。「復有二事：一者、<lb
 n="1035c05" ed="T"/>不捨一切眾生，二者、捨離一切煩惱。「復有二<lb
 ed="T" n="1035c06"/>事：一者、為斷眾生現在苦惱，二者、為遮眾生<lb
 n="1035c07" ed="T"/>未來苦惱。「復有二事：一者、為斷智慧障礙，二<lb
 n="1035c08" ed="T"/>者、為斷眾生身障。「善男子！發菩提心有五事：<lb
 n="1035c09" ed="T"/>一者、親近善友，二者、斷瞋恚心，三者、隨師教<lb
 ed="T" n="1035c10"/>誨，四者、生憐愍心，五者、勤修精進。「復有五事：<lb
 n="1035c11" ed="T"/>一者、不見他過，二者、雖見他過而心不悔，三<lb
 ed="T" n="1035c12"/>者、得善法已不生憍慢，四者、見他善業不生<lb
 ed="T" n="1035c13"/>妬心，五者、觀諸眾生如一子想。「善男子！有智<lb
 ed="T" n="1035c14"/>之人發菩提心已，即能破壞惡業等果如須<lb
 ed="T" n="1035c15"/>彌山。有智之人，為三事故發菩提心：一者、見<lb
 n="1035c16" ed="T"/>惡世中五濁眾生，二者、見於如來有不可思<lb
 ed="T" n="1035c17"/>議神通道力，三者、聞佛如來八種妙聲。「復有<lb
 ed="T" n="1035c18"/>二事：一者、了了自知己身有苦，二者、知眾生<lb
 ed="T" n="1035c19"/>苦如己受苦，為斷彼苦如己無異。「善男子！若<lb
 n="1035c20" ed="T"/>有人能發菩提心，當知是人能禮六方增長<lb
 ed="T" n="1035c21"/>命、財，不如外道之所宣說。」</ab></div><lb
 n="1035c22" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經悲品第三</head><lb
 n="1035c23" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！彼六師等不說因果，如來今<lb
 ed="T" n="1035c24"/>說因有二種：一者、生因，二者、了因。如佛初說<lb
 ed="T" n="1035c25"/>發菩提心，為是生因，是了因耶？」「善男子！我為<lb
 n="1035c26" ed="T"/>眾生或說一因，或說二因，或說三因，或說四<lb
 ed="T" n="1035c27"/>因，或說五因，或說六、七至十二因。言一因者，<lb
 ed="T" n="1035c28"/>即生因也。言二因者，生因、了因。言三因者，煩<lb
 n="1035c29" ed="T"/>惱、業、器。言四因者，所謂四大。言五因者，未<pb ed="T" n="1036a" id="T24.1488.1036a"/><lb
 ed="T" n="1036a01"/>來五支。言六因者，如契經中所說六因。言七<lb
 n="1036a02" ed="T"/>因者，如《法華》說。言八因者，現在八支。言九因<lb
 n="1036a03" ed="T"/>者，如《大城經》說。言十因者，如為摩男優婆塞<lb
 n="1036a04" ed="T"/>說。十一因者，如《智印》說。十二因者，如十二因<lb
 ed="T" n="1036a05"/>緣。「善男子！一切有漏法無量無邊因，一切無<lb
 ed="T" n="1036a06"/>漏法無量無邊因，有智之人欲盡知故，發菩<lb
 n="1036a07" ed="T"/>提心；是故如來名一切智。「善男子！一切眾<lb
 ed="T" n="1036a08"/>生發菩提心，或有生因，或有了因，或有生<lb
 ed="T" n="1036a09"/>因、了因。汝今當知：夫生因者，即是大悲；因是<lb
 n="1036a10" ed="T"/>悲故，便能發心，是故悲心為生因也。」「世尊！云<lb
 ed="T" n="1036a11"/>何而得修於悲心？」「善男子！智者深見一切眾<lb
 n="1036a12" ed="T"/>生沈沒生死苦惱大海，為欲拔濟，是故生悲。<lb
 ed="T" n="1036a13"/>「又見眾生未有十力、四無所畏、大悲、三念，我<lb
 ed="T" n="1036a14"/>當云何令彼具足？是故生悲。「又見眾生雖多<lb
 ed="T" n="1036a15"/>怨毒，亦作親想，是故生悲。「又見眾生迷於正<lb
 n="1036a16" ed="T"/>路，無有示導，是故生悲。「又見眾生臥五欲泥<lb
 ed="T" n="1036a17"/>而不能出，猶故放逸，是故生悲。「又見眾生常<lb
 n="1036a18" ed="T"/>為財物、妻子纏縛，不能捨離，是故生悲。「又見<lb
 ed="T" n="1036a19"/>眾生以色命故而生憍慢，是故生悲。「又見眾<lb
 ed="T" n="1036a20"/>生為惡知識之所誑惑故生親想，如六師等，<lb
 n="1036a21" ed="T"/>是故生悲。「又見眾生墮生有界，受諸苦惱，猶<lb
 n="1036a22" ed="T"/>故樂著，是故生悲。「又見眾生造身、口、意不善<lb
 n="1036a23" ed="T"/>惡業，多受苦果，猶故樂著，是故生悲。「又見眾<lb
 ed="T" n="1036a24"/>生渴求五欲，如渴飲醎水，是故生悲。「又見眾<lb
 ed="T" n="1036a25"/>生雖欲求樂，不造樂因；雖不樂苦，喜造苦因；<lb
 ed="T" n="1036a26"/>欲受天樂，不具足戒，是故生悲。「又見眾生於<lb
 n="1036a27" ed="T"/>無我、我所生我、我所想，是故生悲。「又見眾生<lb
 ed="T" n="1036a28"/>無定有性，流轉五有，是故生悲。「又見眾生畏<lb
 n="1036a29" ed="T"/>生、老死，而更造作生、老死業，是故生悲。「又見<pb ed="T" id="T24.1488.1036b" n="1036b"/><lb
 n="1036b01" ed="T"/>眾生受身心苦而更造業，是故生悲。「又見眾<lb
 ed="T" n="1036b02"/>生愛別離苦而不斷愛，是故生悲。「又見眾生<lb
 n="1036b03" ed="T"/>處無明闇，不知熾然智慧燈明，是故生悲。<lb
 n="1036b04" ed="T"/>「又見眾生為煩惱火之所燒然，而不能求三<lb
 ed="T" n="1036b05"/>昧定水，是故生悲。「又見眾生為五欲樂造無<lb
 n="1036b06" ed="T"/>量惡，是故生悲。「又見眾生知五欲苦，求之不<lb
 ed="T" n="1036b07"/>息，譬如飢者食於毒飯，是故生悲。「又見眾<lb
 n="1036b08" ed="T"/>生處在惡世，遭值虐王，多受苦惱，猶故放逸，<lb
 ed="T" n="1036b09"/>是故生悲。「又見眾生流轉八苦，不知斷除如<lb
 n="1036b10" ed="T"/>是苦因，是故生悲。「又見眾生飢渴、寒熱，不得<lb
 ed="T" n="1036b11"/>自在，是故生悲。「又見眾生毀犯禁戒，當受<lb
 ed="T" n="1036b12"/>地獄、餓鬼、畜生，是故生悲。「又見眾生色、力、壽<lb
 ed="T" n="1036b13"/>命、安隱、辯才不得自在，是故生悲。「又見眾生<lb
 n="1036b14" ed="T"/>諸根不具，是故生悲。「又見眾生生於邊地，不<lb
 ed="T" n="1036b15"/>修善法，是故生悲。「又見眾生處飢饉世，身<lb
 ed="T" n="1036b16"/>體羸瘦，互相劫奪，是故生悲。「又見眾生處刀<lb
 n="1036b17" ed="T"/>兵劫，更相殘害，惡心增盛，當受無量苦報之<lb
 n="1036b18" ed="T"/>果，是故生悲。「又見眾生值佛出世，聞說甘露<lb
 n="1036b19" ed="T"/>淨法不能受持，是故生悲。「又見眾生信邪<lb
 n="1036b20" ed="T"/>惡友，終不追從善知識教，是故生悲。「又見眾<lb
 ed="T" n="1036b21"/>生多有財寶，不能捨施，是故生悲。「又見眾生<lb
 n="1036b22" ed="T"/>耕田種作，商賈販賣，一切皆苦，是故生悲。「又<lb
 n="1036b23" ed="T"/>見眾生父母、兄弟、妻子、奴婢、眷屬、宗室不相愛<lb
 ed="T" n="1036b24"/>念，是故生悲。「善男子！有智之人，應觀非想非<lb
 n="1036b25" ed="T"/>非想處所有定樂如地獄苦，一切眾生等共<lb
 ed="T" n="1036b26"/>有之，是故生悲。「善男子！未得道時，作如是觀，<lb
 n="1036b27" ed="T"/>是名為悲；若得道已，即名大悲。何以故？未得<lb
 n="1036b28" ed="T"/>道時，雖作是觀，觀皆有邊，眾生亦爾；既得道<lb
 n="1036b29" ed="T"/>已，觀及眾生皆悉無邊，是故得名為大悲也。<pb n="1036c" id="T24.1488.1036c" ed="T"/><lb
 n="1036c01" ed="T"/>未得道時，悲心動轉，是故名悲；既得道已，<lb
 ed="T" n="1036c02"/>無有動轉，故名大悲。未得道時，未能救濟<lb
 n="1036c03" ed="T"/>諸眾生故，故名為悲；既得道已，能大救濟，<lb
 n="1036c04" ed="T"/>故名大悲。未得道時，不共慧行，是故名悲；既<lb
 n="1036c05" ed="T"/>得道已，與慧共行，故名大悲。「善男子！智者修<lb
 n="1036c06" ed="T"/>悲，雖未能斷眾生苦惱，已有無量大利益事。<lb
 ed="T" n="1036c07"/>善男子！六波羅蜜皆以悲心而作生因。「善男<lb
 n="1036c08" ed="T"/>子！菩薩有二種：一者、出家，二者、在家。出家<lb
 n="1036c09" ed="T"/>修悲，是不為難；在家修悲，是乃為難。何以故？<lb
 n="1036c10" ed="T"/>在家之人多有惡因緣故。善男子！在家之人<lb
 ed="T" n="1036c11"/>若不修悲，則不能得優婆塞戒，若修悲已，即<lb
 n="1036c12" ed="T"/>便獲得。善男子！出家之人，唯能具足五波羅<lb
 ed="T" n="1036c13"/>蜜，不能具足檀波羅蜜，在家之人則能具<lb
 n="1036c14" ed="T"/>足。何以故？一切時中一切施故。是故在家應<lb
 ed="T" n="1036c15"/>先修悲，若修悲已，當知是人能具戒、忍、進、定、<lb
 n="1036c16" ed="T"/>智慧。若修悲心，難施能施、難忍能忍、難作能<lb
 n="1036c17" ed="T"/>作，以是義故，一切善法悲為根本。「善男子！若<lb
 n="1036c18" ed="T"/>人能修如是悲心，當知是人能壞惡業如須<lb
 ed="T" n="1036c19"/>彌山，不久當得阿耨多羅三藐三菩提，是人<lb
 n="1036c20" ed="T"/>所作少許善業，所獲果報如須彌山。」</ab></div><lb
 n="1036c21" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經解脫品第四</head><lb
 ed="T" n="1036c22"/><ab type='prose'>「善男子！若善男子、善女人有修悲者，當知是<lb
 n="1036c23" ed="T"/>人得一切法體諸解脫分。」善生言：「世尊！所<lb
 ed="T" n="1036c24"/>言體者，云何為體？」「善男子！謂身、口、意。是身、口、<lb
 ed="T" n="1036c25"/>意從方便得。方便有二：一者、耳聞，二者、思惟。<lb
 n="1036c26" ed="T"/>復有三種：一者、惠施，二者、持戒，三者、多聞。」善<lb
 ed="T" n="1036c27"/>生言：「世尊！如佛所說從三方便得解脫分，<lb
 ed="T" n="1036c28"/>是三方便有定數不？」「不也。善男子！何以故？<lb
 n="1036c29" ed="T"/>有人雖於無量世中以無量財施無量人，亦<pb ed="T" id="T24.1488.1037a" n="1037a"/><lb
 n="1037a01" ed="T"/>不能得解脫分法；有人於一時中以一把󰉓<lb
 ed="T" n="1037a02"/>施一乞兒，能得如是解脫分法。有人乃於無<lb
 ed="T" n="1037a03"/>量佛所受持禁戒，亦不能得解脫分法；有人<lb
 ed="T" n="1037a04"/>一日一夜受持八戒而能獲得解脫分法。有<lb
 ed="T" n="1037a05"/>人於無量世無量佛所，受持讀誦十二部經，<lb
 ed="T" n="1037a06"/>亦不能得解脫分法；有人唯讀一四句偈，而<lb
 n="1037a07" ed="T"/>能獲得解脫分法。何以故？一切眾生心不同<lb
 n="1037a08" ed="T"/>故。「善男子！若人不能一心觀察生死過咎、涅<lb
 n="1037a09" ed="T"/>槃安樂，如是之人，雖復惠施、持戒、多聞，終不<lb
 n="1037a10" ed="T"/>能得解脫分法。若能厭患生死過咎、深見涅<lb
 n="1037a11" ed="T"/>槃功德安樂，如是之人，雖復少施、少戒、少聞，<lb
 n="1037a12" ed="T"/>即能獲得解脫分法。「善男子！得是法者，於三<lb
 ed="T" n="1037a13"/>時中——佛出世時；緣覺出時；若無是二，阿迦尼<lb
 ed="T" n="1037a14"/>咤天說解脫時——是人聞已得解脫分。善男子！<lb
 ed="T" n="1037a15"/>我於往昔初發心時，都不見佛及辟支佛，聞<lb
 n="1037a16" ed="T"/>淨居天說解脫法，我時聞已，即便發心。「善男<lb
 ed="T" n="1037a17"/>子！如是之法，非欲界天之所能得。何以故？以<lb
 n="1037a18" ed="T"/>放逸故。亦非色天之所能得。何以故？無三方<lb
 n="1037a19" ed="T"/>便故。亦非無色天之所能得。何以故？無身、口<lb
 n="1037a20" ed="T"/>故。是法體者，是身、口、意。欝單曰人亦所不得。<lb
 n="1037a21" ed="T"/>何以故？無三方便故。是解脫分，三人能得，所<lb
 ed="T" n="1037a22"/>謂聲聞、緣覺、菩薩。眾生若遇善知識者，轉聲<lb
 ed="T" n="1037a23"/>聞解脫得緣覺解脫，轉緣覺解脫得菩薩解<lb
 n="1037a24" ed="T"/>脫；菩薩所得解脫分法，不可退轉，不可失壞。」<lb
 ed="T" n="1037a25"/>善生言：「世尊！說法之人，復以何義能善分別<lb
 ed="T" n="1037a26"/>如是等人有解脫分？如是等人無解脫分？」<lb
 ed="T" n="1037a27"/>「善男子！如是法者，二人所得，謂在家、出家。如<lb
 ed="T" n="1037a28"/>是二人，至心聽法，聽已受持，聞三惡苦心生<lb
 n="1037a29" ed="T"/>怖畏，身毛皆竪，涕泣橫流，堅持齋戒，乃至小<pb id="T24.1488.1037b" n="1037b" ed="T"/><lb
 n="1037b01" ed="T"/>罪不敢毀犯，當知是人得解脫分法。「善男子！<lb
 ed="T" n="1037b02"/>諸外道等獲得非想非非想定，壽無量劫，若<lb
 n="1037b03" ed="T"/>不能得解脫分法，當觀是人為地獄人。若復<lb
 ed="T" n="1037b04"/>有人阿鼻地獄經無量劫，受大苦惱，能得如<lb
 n="1037b05" ed="T"/>是解脫分法，當觀是人為涅槃人。善男子！<lb
 ed="T" n="1037b06"/>是故我於欝頭藍弗生哀愍心，於提婆達多<lb
 ed="T" n="1037b07"/>不生憐念心。「善男子！如舍利弗等六萬劫<lb
 ed="T" n="1037b08"/>中求菩提道，所以退者，以其未得解脫分法；<lb
 n="1037b09" ed="T"/>雖爾，猶勝緣覺根利。「善男子！是法有三，謂下、<lb
 ed="T" n="1037b10"/>中、上。下者聲聞，中者緣覺，上者佛也。善男<lb
 ed="T" n="1037b11"/>子！有人勤求優婆塞戒，於無量世如聞而行，<lb
 ed="T" n="1037b12"/>亦不得戒，有出家人求比丘戒、比丘尼戒，於<lb
 ed="T" n="1037b13"/>無量世如聞而行，亦不能得。何以故？不能獲<lb
 ed="T" n="1037b14"/>得解脫分法。是故可名修戒，不名持戒。「善<lb
 ed="T" n="1037b15"/>男子！若諸菩薩得解脫分法，終不造業求生<lb
 n="1037b16" ed="T"/>欲界、色、無色界，常願生於益眾生處；若自定<lb
 n="1037b17" ed="T"/>知有生天業，即迴此業求生人中。業者，所謂<lb
 n="1037b18" ed="T"/>施、戒、修定。「善男子！若聲聞人得解脫分，不<lb
 n="1037b19" ed="T"/>過三身得具解脫；辟支佛人，亦復如是；菩薩<lb
 ed="T" n="1037b20"/>摩訶薩得解脫分，雖復經由無量身，中常不<lb
 n="1037b21" ed="T"/>退轉，不退轉心，出勝一切聲聞、緣覺。善男子！<lb
 ed="T" n="1037b22"/>若得如是解脫分法，雖復少施，得無量果；少<lb
 n="1037b23" ed="T"/>戒、少聞亦復如是。是人假使處三惡道，終不<lb
 n="1037b24" ed="T"/>同彼三惡受苦。若諸菩薩獲得如是解脫分<lb
 n="1037b25" ed="T"/>法，名調柔地。何故名為調柔地耶？一切煩惱<lb
 n="1037b26" ed="T"/>漸微弱故，是名逆流。「若善男子！有四種<lb
 n="1037b27" ed="T"/>人：一者、順生死流，二者、逆生死流，三者、<lb
 n="1037b28" ed="T"/>不順不逆，四者、到於彼岸。善男子！如是法<lb
 ed="T" n="1037b29"/>者，於聲聞人名柔軟地，於諸菩薩亦名柔<pb ed="T" n="1037c" id="T24.1488.1037c"/><lb
 n="1037c01" ed="T"/>軟，復名喜地。以何義故名為喜地？聞不退<lb
 ed="T" n="1037c02"/>故，名為喜地。以何義故名為菩薩？能常覺<lb
 n="1037c03" ed="T"/>悟眾生心故。如是菩薩雖知外典，自不受<lb
 ed="T" n="1037c04"/>持，亦不教人。如是菩薩不名人天，非五道攝，<lb
 ed="T" n="1037c05"/>是名修行無障礙道。「善男子！夫菩提者有四<lb
 ed="T" n="1037c06"/>種子：一者、不貪財物，二者、不惜身命，三者、<lb
 n="1037c07" ed="T"/>修行忍辱，四者、憐愍眾生。善男子！增長如<lb
 n="1037c08" ed="T"/>是菩提種子，復有五事：一者、於己身中不生<lb
 n="1037c09" ed="T"/>輕想，言我不能得阿耨多羅三藐三菩提；二<lb
 n="1037c10" ed="T"/>者、自身受苦，心不厭悔；三者、勤行精進，不休<lb
 ed="T" n="1037c11"/>不息；四者、救濟眾生無量苦惱；五者、常讚<lb
 n="1037c12" ed="T"/>三寶微妙功德。有智之人修菩提時，常當<lb
 ed="T" n="1037c13"/>修集如是五事。「增長熾然菩提種子，復有六<lb
 n="1037c14" ed="T"/>事，所謂檀波羅蜜乃至般若波羅蜜。是六種<lb
 n="1037c15" ed="T"/>事因一事增，謂不放逸；菩薩放逸，不能增長<lb
 n="1037c16" ed="T"/>如是六事，若不放逸，則能增長。「善男子！菩薩<lb
 n="1037c17" ed="T"/>求於菩提之時，復有四事：一者、親近善友，<lb
 ed="T" n="1037c18"/>二者、心堅難壞，三者、能行難行，四者、憐愍眾<lb
 ed="T" n="1037c19"/>生。復有四事：一者、見他得利心生歡喜，二者、<lb
 n="1037c20" ed="T"/>常樂稱讚他人功德，三者、常樂修集六念處<lb
 n="1037c21" ed="T"/>法，四者、勤說生死所有過咎。善男子！若有<lb
 ed="T" n="1037c22"/>說言離是八法得菩提者，無有是處。<lb
 n="1037c23" ed="T"/>「善男子！若有菩薩初發無上菩提心時，即得<lb
 ed="T" n="1037c24"/>名為無上福田，如是菩薩出勝一切世間之事<lb
 n="1037c25" ed="T"/>及諸眾生。「善男子！雖有人言無量世界有無<lb
 n="1037c26" ed="T"/>量佛，然此佛道甚為難得。何以故？世界無邊，<lb
 ed="T" n="1037c27"/>眾生亦爾；眾生無邊，佛亦如是。假使佛道當<lb
 n="1037c28" ed="T"/>易得者，一佛世尊則應化度一切眾生！若爾<lb
 ed="T" n="1037c29"/>者，世界眾生則為有邊。善男子！佛出世時，能<pb ed="T" n="1038a" id="T24.1488.1038a"/><lb
 ed="T" n="1038a01"/>度九萬九那由他人，聲聞弟子度一那由他，<lb
 n="1038a02" ed="T"/>而諸眾生猶不可盡，故名無邊。是故我於聲<lb
 n="1038a03" ed="T"/>聞經說無十方佛。所以者何？恐諸眾生輕佛<lb
 n="1038a04" ed="T"/>道故——諸佛聖道非世所攝，是故如來說無虛<lb
 n="1038a05" ed="T"/>妄，如來世尊無有妬心——以難得故，說無十方<lb
 ed="T" n="1038a06"/>諸佛世尊。善男子！無量眾生發菩提心，不能<lb
 ed="T" n="1038a07"/>究竟行菩薩道。若人難言：若有現在無量諸<lb
 n="1038a08" ed="T"/>佛，何故經中但說過去、未來二世有無量佛，<lb
 ed="T" n="1038a09"/>不說現在無量佛耶？善男子！我一國說過去、<lb
 n="1038a10" ed="T"/>未來有恒沙佛，現在世中唯一佛耳。「善男子！<lb
 ed="T" n="1038a11"/>真實義者能得佛道，無量眾生修行佛道多<lb
 n="1038a12" ed="T"/>有退轉，時有一人乃能得度，如菴羅花及魚<lb
 n="1038a13" ed="T"/>子等。「善男子！菩薩有二種：一者、在家，二者、<lb
 ed="T" n="1038a14"/>出家。出家菩薩得解脫分法，是不為難；在家<lb
 ed="T" n="1038a15"/>得者，是乃為難。何以故？在家之人，多惡因緣<lb
 n="1038a16" ed="T"/>所纏遶故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1038a17"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經三種菩提品第五</head><lb
 n="1038a18" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！如佛所說菩薩二種：一者、在<lb
 n="1038a19" ed="T"/>家，二者、出家。菩提三種：一者、聲聞菩提，二者、<lb
 ed="T" n="1038a20"/>緣覺菩提，三者、諸佛菩提。若得菩提名為佛<lb
 n="1038a21" ed="T"/>者，何以故聲聞、辟支佛人不名為佛？若覺<lb
 n="1038a22" ed="T"/>法性名為佛者，聲聞、緣覺亦覺法性，以何緣<lb
 n="1038a23" ed="T"/>故不名為佛？若一切智名為佛者，聲聞、緣覺<lb
 n="1038a24" ed="T"/>亦一切智，復以何故不名為佛？言一切者，即<lb
 ed="T" n="1038a25"/>是四諦。」佛言：「善男子！菩提有三種：一者、從聞<lb
 ed="T" n="1038a26"/>而得，二者、從思惟得，三者、從修而得。聲聞<lb
 ed="T" n="1038a27"/>之人從聞得故，不名為佛；辟支佛人從思惟<lb
 n="1038a28" ed="T"/>已少分覺故，名辟支佛；如來無師，不依聞、思，<lb
 n="1038a29" ed="T"/>從修而得覺悟一切，是故名佛。「善男子！了<pb ed="T" id="T24.1488.1038b" n="1038b"/><lb
 n="1038b01" ed="T"/>知法性，故名為佛。法性二種：一者、總相，二者、<lb
 n="1038b02" ed="T"/>別相。聲聞之人，總相知故不名為佛；辟支佛<lb
 n="1038b03" ed="T"/>人同知總相，不從聞故，名辟支佛，不名為佛；<lb
 n="1038b04" ed="T"/>如來世尊，總相、別相一切覺了，不依聞、思，無<lb
 ed="T" n="1038b05"/>師獨悟，從修而得，故名為佛。善男子！如來<lb
 ed="T" n="1038b06"/>世尊緣智具足，聲聞、緣覺雖知四諦，緣智不<lb
 n="1038b07" ed="T"/>具，以是義故，不得名佛；如來世尊緣智具<lb
 ed="T" n="1038b08"/>足，故得名佛。「善男子！如恒河水，三獸俱渡，<lb
 ed="T" n="1038b09"/>兔、馬、香象。兔不至底，浮水而過；馬或至底，或<lb
 ed="T" n="1038b10"/>不至底；象則盡底。恒河水者，即是十二因緣<lb
 n="1038b11" ed="T"/>河也。聲聞渡時，猶如彼兔；緣覺渡時，猶如彼<lb
 ed="T" n="1038b12"/>馬；如來渡時，猶如香象，是故如來得名為<lb
 ed="T" n="1038b13"/>佛。聲聞、緣覺雖斷煩惱，不斷習氣，如來能拔<lb
 ed="T" n="1038b14"/>一切煩惱、習氣根原，故名為佛。「善男子！疑<lb
 n="1038b15" ed="T"/>有二種：一、煩惱疑，二、無記疑。二乘之人斷<lb
 ed="T" n="1038b16"/>煩惱疑，不斷無記；如來悉斷如是二疑，是故<lb
 n="1038b17" ed="T"/>名佛。「善男子！聲聞之人厭於多聞，緣覺之人<lb
 ed="T" n="1038b18"/>厭於思惟，佛於是二心無疲厭，故名為佛。「善<lb
 n="1038b19" ed="T"/>男子！譬如淨物，置之淨器，表裏俱淨；聲聞、緣<lb
 n="1038b20" ed="T"/>覺智雖清淨而器不淨，如來不爾，智器俱淨，<lb
 n="1038b21" ed="T"/>是故名佛。善男子！淨有二種：一者、智淨，二者、<lb
 ed="T" n="1038b22"/>行淨。聲聞、緣覺雖有淨智，行不清淨；如來<lb
 ed="T" n="1038b23"/>世尊智、行俱淨，是故名佛。「善男子！聲聞、緣<lb
 ed="T" n="1038b24"/>覺其行有邊，如來世尊其行無邊，是故名<lb
 ed="T" n="1038b25"/>佛。「善男子！如來世尊能於一念破壞二障——一<lb
 ed="T" n="1038b26"/>者、智障，二者、解脫障——是故名佛。如來具足智<lb
 n="1038b27" ed="T"/>因、智果，是故名佛。「善男子！如來出言無二無<lb
 n="1038b28" ed="T"/>謬，亦無虛妄，智慧無礙，樂說亦爾，具足因智、<lb
 n="1038b29" ed="T"/>時智、相智，無有覆藏，不須守護，無能說過，悉<pb n="1038c" id="T24.1488.1038c" ed="T"/><lb
 n="1038c01" ed="T"/>知一切眾生煩惱起結因緣、滅結因緣，世間<lb
 ed="T" n="1038c02"/>八法所不能污，有大憐愍，救拔苦惱，具足十<lb
 ed="T" n="1038c03"/>力、四無所畏、大悲、三念，身心二力悉皆滿足。<lb
 n="1038c04" ed="T"/>「云何身力具足？善男子！三十三天有一大<lb
 ed="T" n="1038c05"/>城，名曰善見，其城縱廣滿十萬里，宮室百萬，<lb
 ed="T" n="1038c06"/>諸天一千六十六萬六千六百六十有六。夏<lb
 ed="T" n="1038c07"/>三月時，釋提桓因欲往波利質多林中歡娛<lb
 n="1038c08" ed="T"/>受樂，由乾陀山有一香象名伊羅鉢那，具足<lb
 n="1038c09" ed="T"/>七頭，帝釋發念，象知即來，善見城中所有諸<lb
 ed="T" n="1038c10"/>天處其頭上，旋行而往其林，去城五十由延。<lb
 n="1038c11" ed="T"/>是象身力出勝一切香象身力，正使和合如是<lb
 ed="T" n="1038c12"/>香象一萬八千，其力唯敵佛一節力，是故身<lb
 ed="T" n="1038c13"/>力出勝一切眾生之力。世界無邊，眾生亦爾；<lb
 ed="T" n="1038c14"/>如來心力，亦復無邊。是故如來獨得名佛，非<lb
 n="1038c15" ed="T"/>二乘人名為佛也。以是義故，名無上師，名大<lb
 ed="T" n="1038c16"/>丈夫，人中香象、師子、龍王、調御示導，名大<lb
 n="1038c17" ed="T"/>船師，名大醫師、大牛之王、人中牛王，名淨<lb
 n="1038c18" ed="T"/>蓮花、無師獨覺，為諸眾生之眼目也！是大<lb
 n="1038c19" ed="T"/>施主，是大沙門、大婆羅門，寂靜持戒，勤行<lb
 n="1038c20" ed="T"/>精進，到於彼岸，獲得解脫。善男子！聲聞、緣<lb
 n="1038c21" ed="T"/>覺雖有菩提，都無是事，是故名佛。「善男子！<lb
 ed="T" n="1038c22"/>菩薩有二種：一者、在家，二者、出家。出家菩<lb
 ed="T" n="1038c23"/>薩分別如是三種菩提，是不為難；在家分別，<lb
 n="1038c24" ed="T"/>是乃為難。何以故？在家之人多惡因緣所纏<lb
 ed="T" n="1038c25"/>遶故。」</ab></div><lb
 n="1038c26" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經修三十二相業品第六</head><lb
 n="1038c27" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！如佛所說菩薩身力，何時成就？」<lb
 ed="T" n="1038c28"/>佛言：「善男子！初修三十二相業時。善男子！菩<lb
 ed="T" n="1038c29"/>薩修集如是業時，得名菩薩，兼得二定：一、菩<pb ed="T" id="T24.1488.1039a" n="1039a"/><lb
 ed="T" n="1039a01"/>提定，二者、有定。復有二定：一者、知宿命定，<lb
 n="1039a02" ed="T"/>二者、生正法因定。善男子！菩薩從修三十二<lb
 ed="T" n="1039a03"/>相業乃至得阿耨多羅三藐三菩提，於其中<lb
 ed="T" n="1039a04"/>間，多聞無厭。菩薩摩訶薩修一一相，以百福<lb
 n="1039a05" ed="T"/>德而為圍遶，修心五十，具心五十，是則名<lb
 ed="T" n="1039a06"/>為百種福德。「善男子！一切世間所有福德，不<lb
 ed="T" n="1039a07"/>及如來一毛功德；如來一切毛孔功德，不如<lb
 ed="T" n="1039a08"/>一好功德；聚合八十種好功德，不及一相功<lb
 ed="T" n="1039a09"/>德；一切相功德，不如白毫相功德；白毫功<lb
 n="1039a10" ed="T"/>德，復不得及無見頂相。「善男子！菩薩常於無<lb
 n="1039a11" ed="T"/>量劫中，為諸眾生作大利益，至心勤作一切<lb
 ed="T" n="1039a12"/>善業，是故如來成就具足無量功德；是三十<lb
 n="1039a13" ed="T"/>二相，即是大悲之果報也。轉輪聖王雖有是<lb
 ed="T" n="1039a14"/>相，相不明了具足成就。是相業體，即身、口、意<lb
 ed="T" n="1039a15"/>業。修是業時，非於天中、北欝單曰，唯在三<lb
 n="1039a16" ed="T"/>方，男子之身，非女人身也。菩薩摩訶薩修<lb
 n="1039a17" ed="T"/>是業已，名為滿三阿僧祇劫，次第獲得阿耨<lb
 n="1039a18" ed="T"/>多羅三藐三菩提。「善男子！我於往昔寶頂佛<lb
 ed="T" n="1039a19"/>所，滿足第一阿僧祇劫；然燈佛所，滿足第二<lb
 ed="T" n="1039a20"/>阿僧祇劫；迦葉佛所，滿足第三阿僧祇劫。善<lb
 n="1039a21" ed="T"/>男子！我於往昔釋迦牟尼佛所，始發阿耨多<lb
 ed="T" n="1039a22"/>羅三藐三菩提心，發是心已，供養無量恒沙<lb
 n="1039a23" ed="T"/>諸佛，種諸善根，修道持戒，精進多聞。善男子！<lb
 n="1039a24" ed="T"/>菩薩摩訶薩修是三十二相業已，了了自知<lb
 ed="T" n="1039a25"/>定得阿耨多羅三藐三菩提，如觀掌中菴摩<lb
 ed="T" n="1039a26"/>勒果。其業雖定，修時次第不必定耶！「或有<lb
 n="1039a27" ed="T"/>人言：如來先得牛王眼相。何以故？為菩薩<lb
 n="1039a28" ed="T"/>時，於無量世，樂以善眼和視眾生，是故先得<lb
 n="1039a29" ed="T"/>牛王眼相；次得餘相。「或有說言：如來先得八<pb ed="T" n="1039b" id="T24.1488.1039b"/><lb
 n="1039b01" ed="T"/>梵音相，餘次第得。何以故？為菩薩時，於無量<lb
 ed="T" n="1039b02"/>世，恒以軟語，先語實語教化眾生，是故先<lb
 ed="T" n="1039b03"/>得八梵音相。「或有說言：如來先得無見頂相，<lb
 n="1039b04" ed="T"/>餘次第得。何以故？為菩薩時，於無量世，供養<lb
 ed="T" n="1039b05"/>師長、諸佛、菩薩，頭頂禮拜破憍慢故，是故先<lb
 ed="T" n="1039b06"/>得無見頂相。「或有說言：如來先得白毫毛<lb
 ed="T" n="1039b07"/>相，餘次第得。何以故？為菩薩時，於無量世<lb
 ed="T" n="1039b08"/>不誑一切諸眾生故，是故先得眉間毫相。善<lb
 ed="T" n="1039b09"/>男子！除佛世尊，餘無能說如是相業。「善男子！<lb
 ed="T" n="1039b10"/>或復有人次第說言：如來先得足下平相，餘<lb
 ed="T" n="1039b11"/>次第得。何以故？為菩薩時，於無量世布施、<lb
 ed="T" n="1039b12"/>持戒，修集道時其心不動，是故先得足下平<lb
 n="1039b13" ed="T"/>相。「得是相已，次第獲得足下輪相。何以故？為<lb
 n="1039b14" ed="T"/>菩薩時，於無量世，供養父母、師長、善友，如法<lb
 n="1039b15" ed="T"/>擁護一切眾生，是故次得手足輪相。「得是相<lb
 n="1039b16" ed="T"/>已，次第獲得纖長指相。何以故？為菩薩時，<lb
 n="1039b17" ed="T"/>至心受持第一、第四優婆塞戒，是故次得<lb
 ed="T" n="1039b18"/>纖長指相、足跟長相。「得是相已，次第獲得身<lb
 ed="T" n="1039b19"/>𦟛滿相。何以故？為菩薩時，善受師長、父母、善<lb
 ed="T" n="1039b20"/>友所教勅故，是故次得身𦟛滿相。「得是相已，<lb
 ed="T" n="1039b21"/>次得手足合網縵相。何以故？為菩薩時，以<lb
 ed="T" n="1039b22"/>四攝法攝眾生故，是故次得手足網縵相。「得<lb
 ed="T" n="1039b23"/>是相已，次第獲得手足柔軟勝餘身相。何以<lb
 n="1039b24" ed="T"/>故？為菩薩時，於無量世，以手摩洗師長、父母<lb
 ed="T" n="1039b25"/>身，除去垢穢，香油塗之，是故次得手足軟相。<lb
 ed="T" n="1039b26"/>「得是相已，次得身毛上向靡相。何以故？為菩<lb
 ed="T" n="1039b27"/>薩時，於無量世，常化眾生，令修施、戒一切善<lb
 n="1039b28" ed="T"/>法，是故次得毛上靡相。「得是相已，次第獲得<lb
 ed="T" n="1039b29"/>鹿王腨相。何以故？為菩薩時，至心聽法、至<pb id="T24.1488.1039c" n="1039c" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1039c01"/>心說法，為壞生死諸過咎故，是故次得鹿王<lb
 ed="T" n="1039c02"/>腨相。「得是相已，次第獲得身方圓相，如尼拘<lb
 ed="T" n="1039c03"/>陀樹王。何以故？為菩薩時，於無量世，常施一<lb
 ed="T" n="1039c04"/>切眾生病藥，是故次得身方圓相。「得是相<lb
 ed="T" n="1039c05"/>已，次第獲得手過膝相。何以故？為菩薩時，終<lb
 ed="T" n="1039c06"/>不欺誑一切賢聖、父母、師長、善友、知識，是故<lb
 n="1039c07" ed="T"/>次得手過膝相。「得是相已，次得象王、馬王藏<lb
 ed="T" n="1039c08"/>相。何以故？為菩薩時，於無量世，見怖畏者<lb
 n="1039c09" ed="T"/>能為救護，心生慚愧，不說他過，善覆人罪，是<lb
 ed="T" n="1039c10"/>故次得象馬藏相。「得是相已，次得軟身，一一<lb
 ed="T" n="1039c11"/>孔中一毛生相。何以故？為菩薩時，於無量世，<lb
 n="1039c12" ed="T"/>親近智者，樂聞樂論，聞已樂修，樂治道路，除<lb
 n="1039c13" ed="T"/>去棘刺，是故次得皮膚柔軟，一一孔中一毛<lb
 ed="T" n="1039c14"/>生相。「得是相已，次第獲得身金色相。何以故？<lb
 ed="T" n="1039c15"/>為菩薩時，於無量世常施眾生房舍、臥具、飲<lb
 ed="T" n="1039c16"/>食、燈明，是故次得金色身相。「得是相已，次第<lb
 n="1039c17" ed="T"/>獲得七處滿相。何以故？為菩薩時，於無量<lb
 ed="T" n="1039c18"/>世，可瞋之處不生瞋心，樂施眾生隨意所須，<lb
 ed="T" n="1039c19"/>是故次得七處滿相。「得是相已，次第獲得缺<lb
 ed="T" n="1039c20"/>骨滿相。何以故？為菩薩時，於無量世，善能<lb
 n="1039c21" ed="T"/>分別善不善相，言無錯謬，不說無義，可受<lb
 n="1039c22" ed="T"/>之法口常宣說，不可受者不妄宣傳，是故<lb
 n="1039c23" ed="T"/>次得缺骨滿相。「得是相已，次得二相——一者、上<lb
 n="1039c24" ed="T"/>身，二者、頰車——皆如師子。何以故？為菩薩時，<lb
 n="1039c25" ed="T"/>於無量世中，自無兩舌，教他不為，是故次<lb
 n="1039c26" ed="T"/>得如是二相。「得是相已，次得三相：一、四十<lb
 ed="T" n="1039c27"/>齒，二、白淨相，三、齊密相。何以故？為菩薩時，<lb
 ed="T" n="1039c28"/>於無量世，以十善法教化眾生，眾生受已，心<lb
 ed="T" n="1039c29"/>生歡喜，常樂稱揚他人功德，是故次得如<pb id="T24.1488.1040a" n="1040a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1040a01"/>是三相。「得是相已，次第獲得四牙白相。何以<lb
 n="1040a02" ed="T"/>故？為菩薩時，於無量世修欲界慈，樂思善法，<lb
 n="1040a03" ed="T"/>是故次得四牙白相。「得是相已，次得味中最<lb
 n="1040a04" ed="T"/>上味相。何以故？為菩薩時，於無量世不待<lb
 ed="T" n="1040a05"/>求已然後方施，是故次得味中上味相。「得<lb
 ed="T" n="1040a06"/>是相已，次得二相：一者、肉髻，二、廣長舌。何<lb
 n="1040a07" ed="T"/>以故？為菩薩時，於無量世，至心受持十善法<lb
 ed="T" n="1040a08"/>教，兼化眾生，是故次得如是二相。「得是相已，<lb
 n="1040a09" ed="T"/>次得梵音相。何以故？為菩薩時，於無量世，<lb
 n="1040a10" ed="T"/>自不惡口，教他不為，是故次得梵音聲相。「得<lb
 ed="T" n="1040a11"/>是相已，次得牛王紺色目相。何以故？為菩薩<lb
 ed="T" n="1040a12"/>時，於無量世，等以慈善視怨親故，是故次得<lb
 ed="T" n="1040a13"/>牛王目相。「得是相已，次得白毫相。何以故？<lb
 ed="T" n="1040a14"/>為菩薩時，於無量世宣說正法，實法不虛，是<lb
 ed="T" n="1040a15"/>故次得白毫光相。「得是相已，次得無見頂<lb
 ed="T" n="1040a16"/>相。何以故？為菩薩時，於無量世，頭頂禮拜一<lb
 n="1040a17" ed="T"/>切聖賢、師長、父母，尊重讚歎，恭敬供養，是故<lb
 ed="T" n="1040a18"/>獲得無見頂相。」「善男子！菩薩二種：一者、在家，<lb
 ed="T" n="1040a19"/>二者、出家。出家菩薩修如是業，是不為難；在<lb
 n="1040a20" ed="T"/>家之人，是乃為難。何以故？在家之人多惡<lb
 n="1040a21" ed="T"/>因緣所纏遶故。」</ab></div><lb
 n="1040a22" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第一</ab><lb
 n="1040a23" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1040a24"/><lb
 ed="T" n="1040a25"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第二</ab><lb
 n="1040a26" ed="T"/><lb
 n="1040a27" ed="T"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 ed="T" n="1040a28"/><div type='pin' level='2'><head>發願品第七</head><lb
 ed="T" n="1040a29"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！是三十二相業誰能作耶？」佛言：<pb n="1040b" id="T24.1488.1040b" ed="T"/><lb
 n="1040b01" ed="T"/>「善男子！智者能作。」「世尊！云何名智者？」「善男子！<lb
 ed="T" n="1040b02"/>若能善發無上大願，是名智者。「菩薩摩訶薩<lb
 n="1040b03" ed="T"/>發菩提心已，身、口、意等所作善業，願為眾生；<lb
 ed="T" n="1040b04"/>將來得果，一切共之。菩薩摩訶薩常親近佛、<lb
 n="1040b05" ed="T"/>聲聞、緣覺、善知識等，供養恭敬，諮問深法，受<lb
 n="1040b06" ed="T"/>持不失，作是願言：『我今親近諸佛、聲聞、緣覺、<lb
 ed="T" n="1040b07"/>善友，寧無量世受大苦惱，不於菩提生退轉<lb
 n="1040b08" ed="T"/>心！眾生若以惡心打罵、毀辱我身，願我因是<lb
 ed="T" n="1040b09"/>更增慈心，不生惡念！願我後生，在在處處不<lb
 n="1040b10" ed="T"/>受女身、無根、二根、奴婢之身！復願令我身有<lb
 n="1040b11" ed="T"/>自在力為他給使，不令他人有自在力而驅<lb
 ed="T" n="1040b12"/>使我！願令我身諸根具足，遠離惡友，不生惡<lb
 n="1040b13" ed="T"/>國邊裔之處，常生豪姓，色力殊特，財寶自在！<lb
 n="1040b14" ed="T"/>得好念心、自在之心，心得勇健！凡有所說，聞<lb
 n="1040b15" ed="T"/>者樂受，離諸障礙！無有放逸，離身、口、意一切<lb
 ed="T" n="1040b16"/>惡業，常為眾生作大利益！為利眾生，不貪身<lb
 ed="T" n="1040b17"/>命，不為身命而造惡業！利眾生時，莫求恩<lb
 ed="T" n="1040b18"/>報！常樂受持十二部經，既受持已，轉教他人！<lb
 ed="T" n="1040b19"/>能壞眾生惡見、惡業，一切世事所不能勝；既<lb
 ed="T" n="1040b20"/>得勝已，復以轉教！善治眾生身、心重病，見離<lb
 ed="T" n="1040b21"/>壞者能令和合，見怖畏者為作救護，護已為<lb
 ed="T" n="1040b22"/>說種種之法，令彼聞已心得調伏！見飢施身，<lb
 ed="T" n="1040b23"/>令得飽滿，願彼不生貪惡之心；當噉我時，<lb
 ed="T" n="1040b24"/>如食草木！常樂供養師長、父母、善友、宿德，於<lb
 n="1040b25" ed="T"/>怨親中其心等一！常修六念及無我想、十二<lb
 n="1040b26" ed="T"/>因緣！無三寶處，樂在寂靜，修集慈悲！一切<lb
 ed="T" n="1040b27"/>眾生若見我身，聞、觸之者，遠離煩惱！』菩薩雖<lb
 ed="T" n="1040b28"/>知除菩提已不求餘果，為眾生故，求以弘利。<lb
 n="1040b29" ed="T"/>「善男子！菩薩若能如是立願，當知是人即是<pb id="T24.1488.1040c" n="1040c" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1040c01"/>無上法財長者，是求法王未得法王。「善男子！<lb
 n="1040c02" ed="T"/>菩薩摩訶薩具足三事，則得名為法財長者：<lb
 n="1040c03" ed="T"/>一者、心不甘樂外道典籍，二者、心不貪著生<lb
 ed="T" n="1040c04"/>死之樂，三者、常樂供養佛、法、僧寶。「復有三事：<lb
 n="1040c05" ed="T"/>一者、為人受苦心不生悔，二者、具足微妙無<lb
 n="1040c06" ed="T"/>上智慧，三者、具善法時不生憍慢。「復有三事：<lb
 n="1040c07" ed="T"/>一者、為諸眾生受地獄苦如三禪樂，二者、見<lb
 n="1040c08" ed="T"/>他得利不生妬心，三者、所作善業不為生死。<lb
 ed="T" n="1040c09"/>「復有三事：一者、見他受苦如己無異，二者、所<lb
 n="1040c10" ed="T"/>修善事悉為眾生，三者、善作方便令彼離苦。<lb
 ed="T" n="1040c11"/>「復有三事：一者、觀生死樂如大毒蛇，二者、樂<lb
 n="1040c12" ed="T"/>處生死為利眾生，三者、觀無生法忍多諸功<lb
 ed="T" n="1040c13"/>德。「復有三事：一者、捨身、二者、捨命，三者、捨<lb
 ed="T" n="1040c14"/>財；捨是三事悉為眾生。「復有三事：一者、多聞<lb
 ed="T" n="1040c15"/>無厭，二者、能忍諸惡，三者、教他修忍。「復有三<lb
 ed="T" n="1040c16"/>事：一者、自省己過，二者、善覆他罪，三者、樂修<lb
 n="1040c17" ed="T"/>慈心。「復有三事：一者、至心奉持禁戒，二者、四<lb
 n="1040c18" ed="T"/>攝攝取眾生，三者、口言柔濡不麁。「復有三事：<lb
 ed="T" n="1040c19"/>一者、能大法施，二者、能大財施，三者、以此二施<lb
 ed="T" n="1040c20"/>勸眾生行。「復有三事：一者、常以大乘教化眾生，<lb
 ed="T" n="1040c21"/>二者、常修轉進增上之行，三者、於諸眾生不生<lb
 ed="T" n="1040c22"/>輕想。「復有三事：一者、雖具煩惱而能堪忍，二<lb
 n="1040c23" ed="T"/>者、知煩惱過樂而不厭，三者、自具煩惱能壞他<lb
 ed="T" n="1040c24"/>結。「復有三事：一者、見他得利歡喜如己，二者、<lb
 n="1040c25" ed="T"/>自得安樂不樂獨受，三者、於下乘中不生足<lb
 n="1040c26" ed="T"/>想。「復有三事：一者、聞諸菩薩苦行不怖，二者、<lb
 ed="T" n="1040c27"/>見有求者終不言無，三者、終不生念我勝一<lb
 ed="T" n="1040c28"/>切。「善男子！菩薩若能觀因觀果，能觀因果，能<lb
 ed="T" n="1040c29"/>觀果因，如是菩薩能斷因果，能得因果。菩薩<pb id="T24.1488.1041a" n="1041a" ed="T"/><lb
 n="1041a01" ed="T"/>若能斷、得因果，是名法果，諸法之王，法之自<lb
 n="1041a02" ed="T"/>在。「善男子！菩薩有二種：一者、在家，二者、出<lb
 n="1041a03" ed="T"/>家。出家菩薩立如是願，是不為難；在家菩薩<lb
 ed="T" n="1041a04"/>立如是願，是乃為難。何以故？在家菩薩多<lb
 ed="T" n="1041a05"/>惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1041a06"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經名、義菩薩品第八</head><lb
 n="1041a07" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！如佛所說菩薩二種：一者、假<lb
 ed="T" n="1041a08"/>名菩薩，二者、實義菩薩。云何名為假名菩薩？」<lb
 ed="T" n="1041a09"/>「善男子！眾生若發菩提心已，樂受外術及其<lb
 ed="T" n="1041a10"/>典籍，持諷誦讀，即以此法教化眾生，為自身<lb
 n="1041a11" ed="T"/>命殺害他命；不樂修悲，樂於生死，常造諸<lb
 n="1041a12" ed="T"/>業受生死樂；無有信心，於三寶所生疑網心；<lb
 n="1041a13" ed="T"/>護惜身命，不能忍辱，語言麁獷，悔恨放逸；於<lb
 ed="T" n="1041a14"/>己身所生自輕想——我不能得無上菩提——於煩<lb
 ed="T" n="1041a15"/>惱中生恐怖想，亦不勤修壞結方便；常生慳<lb
 ed="T" n="1041a16"/>貪、嫉妬、瞋心，親近惡友，懈怠、亂心，樂處無明；<lb
 ed="T" n="1041a17"/>不信六度，不樂修福，不觀生死，常樂受持他<lb
 ed="T" n="1041a18"/>人惡語，是名假名菩薩。「善男子！復有眾生發<lb
 n="1041a19" ed="T"/>菩提心，欲得阿耨多羅三藐三菩提，聞無量<lb
 n="1041a20" ed="T"/>劫苦行修道然後乃得，聞已生悔；雖修行道，<lb
 ed="T" n="1041a21"/>心不真實，無有慚愧；不生憐愍。樂奉外道，殺<lb
 ed="T" n="1041a22"/>羊祀天；雖有微信，心不堅固，為五欲樂造種<lb
 n="1041a23" ed="T"/>種惡，猗色、命、財生大憍慢，所作顛倒，不能<lb
 n="1041a24" ed="T"/>利益；為生死樂而行布施，為生天樂受持禁<lb
 n="1041a25" ed="T"/>戒，雖修禪定為命增長，是名假名菩薩。「實<lb
 n="1041a26" ed="T"/>義菩薩者，能聽深義，樂近善友，樂供養師、父<lb
 n="1041a27" ed="T"/>母、善友，樂聽如來十二部經，受持、讀誦、書寫、<lb
 ed="T" n="1041a28"/>思義；為法因緣不惜身命、妻、子、財物，其心堅<lb
 ed="T" n="1041a29"/>固；憐愍一切，口言柔濡，先語實語，無有惡<pb ed="T" n="1041b" id="T24.1488.1041b"/><lb
 ed="T" n="1041b01"/>語及兩舌語；於自身所不生輕想；舒手惠施，<lb
 ed="T" n="1041b02"/>無有禁固；常樂修磨利智慧刀，雖習外典，<lb
 ed="T" n="1041b03"/>為破邪見、出勝邪見，善知方便調伏眾生；於<lb
 n="1041b04" ed="T"/>大眾所不生恐怖，常教眾生菩提易得，能令<lb
 n="1041b05" ed="T"/>聞者不生怖心；勤修精進，輕賤煩惱，令彼煩<lb
 n="1041b06" ed="T"/>惱不得自在；心不放逸，常修忍辱，為涅槃果<lb
 n="1041b07" ed="T"/>持戒、精進；願為眾生趨走給使，令彼安隱、歡<lb
 ed="T" n="1041b08"/>娛受樂；為他受苦，心不生悔，見退菩提，心生<lb
 n="1041b09" ed="T"/>憐愍；能救一切種種苦惱，能觀生死所有過<lb
 n="1041b10" ed="T"/>罪，能具無上六波羅蜜；所作世事，勝諸眾生；<lb
 n="1041b11" ed="T"/>信心堅固，修集慈悲，亦不悕求慈悲果報；於<lb
 ed="T" n="1041b12"/>怨親中其心無二，施時平等，捨身亦爾，知<lb
 ed="T" n="1041b13"/>無常相，不惜身命；以四攝法攝取眾生，知世<lb
 n="1041b14" ed="T"/>諦故，隨眾生語；為諸眾生受苦之時，其心不<lb
 ed="T" n="1041b15"/>動如須彌山，雖見眾生多作諸惡、有少善者，<lb
 ed="T" n="1041b16"/>心終不忘；於三寶所不生疑心，樂為供養，若<lb
 ed="T" n="1041b17"/>少財時，先給貧窮，後施福田，先為貧苦，後為<lb
 ed="T" n="1041b18"/>富者；樂讚人善，為開涅槃；所有伎藝，欲令人<lb
 ed="T" n="1041b19"/>學，見學勝己，生歡喜心；不念自利，常念利<lb
 n="1041b20" ed="T"/>他，身、口、意業所作諸善，終不自為，恒為他人，<lb
 ed="T" n="1041b21"/>是名實義菩薩。「善男子！菩薩有二種：一者、在<lb
 n="1041b22" ed="T"/>家，二者、出家。出家菩薩為實義菩薩，是不<lb
 n="1041b23" ed="T"/>為難；在家菩薩，是乃為難。何以故？在家之人<lb
 n="1041b24" ed="T"/>多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1041b25"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經義菩薩心堅固品第九</head><lb
 n="1041b26" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！義菩薩者，云何自知是義菩薩？」<lb
 ed="T" n="1041b27"/>「善男子！菩薩摩訶薩修苦行時，先自誡心。<lb
 ed="T" n="1041b28"/>善男子！我念往昔行菩薩道時，先從外道受<lb
 ed="T" n="1041b29"/>苦行法，至心奉行，心無退轉。無量世中以灰<pb ed="T" id="T24.1488.1041c" n="1041c"/><lb
 ed="T" n="1041c01"/>塗身，唯食胡麻、小豆、粳米、粟米𢇲等，日各一<lb
 n="1041c02" ed="T"/>粒；荊棘、惡刺、㭬木、地石以為臥具；牛屎、牛尿<lb
 ed="T" n="1041c03"/>以為病藥。盛夏之月，五熱炙身；孟冬之節，凍<lb
 n="1041c04" ed="T"/>氷儭體。或受草食、根食、莖食、葉食、果食、土<lb
 ed="T" n="1041c05"/>食、風食，作如是等諸苦行時，自身他身俱無<lb
 n="1041c06" ed="T"/>利益。雖爾，猶故心無退轉，出勝一切外道苦<lb
 n="1041c07" ed="T"/>行。「善男子！我於往昔為四事故，捨棄身命：<lb
 ed="T" n="1041c08"/>一者、為破眾生諸煩惱故，二者、為令眾生受<lb
 n="1041c09" ed="T"/>安樂故，三者、為自除壞貪著身故，四者、為報<lb
 n="1041c10" ed="T"/>父母生養恩故。菩薩若能不惜身命，即自定<lb
 n="1041c11" ed="T"/>知是義菩薩。「善男子！我於往昔為正法故，剜<lb
 n="1041c12" ed="T"/>身為燈三千六百。我於爾時具足煩惱，身實<lb
 n="1041c13" ed="T"/>覺痛，為諸眾生得度脫故，諭心令堅，不生<lb
 ed="T" n="1041c14"/>退轉。爾時即得具足三事——一者、畢竟無有退<lb
 n="1041c15" ed="T"/>轉，二者、得為實義菩薩，三者、名為不可思<lb
 ed="T" n="1041c16"/>議——是名菩薩不可思議。「又我往昔為正法故，<lb
 ed="T" n="1041c17"/>於一劫中，周身左右受千瘡苦。爾時具足一<lb
 ed="T" n="1041c18"/>切煩惱，身實覺苦，為諸眾生得度脫故，諭<lb
 n="1041c19" ed="T"/>心令堅，不生退轉，是名菩薩不可思議。「又<lb
 ed="T" n="1041c20"/>我往昔為一鴿故，棄捨是身。爾時具足一切<lb
 ed="T" n="1041c21"/>煩惱，身實覺苦，為諸眾生得度脫故，諭心令<lb
 n="1041c22" ed="T"/>堅，不生退轉，是名菩薩不可思議。「善男子！一<lb
 ed="T" n="1041c23"/>切惡友、諸煩惱業，即是菩薩道莊嚴伴。何以<lb
 n="1041c24" ed="T"/>故？一切凡夫無有智慧、正念之心，故以煩惱<lb
 n="1041c25" ed="T"/>而為怨敵，菩薩智慧、正念具足，故以煩惱而<lb
 n="1041c26" ed="T"/>為道伴；惡友及業，亦復如是。善男子！捨離<lb
 ed="T" n="1041c27"/>煩惱，終不得受惡有之身。是故菩薩雖現惡<lb
 n="1041c28" ed="T"/>業，實非身、口、意惡所作，是誓願力。以是願<lb
 ed="T" n="1041c29"/>力受惡獸身，為欲調伏彼畜生故。菩薩現<pb n="1042a" id="T24.1488.1042a" ed="T"/><lb
 n="1042a01" ed="T"/>受畜生身已，善知人語、法語、實語、不麁惡語、<lb
 ed="T" n="1042a02"/>不無義語，心常憐愍，修集慈悲，無有放逸，是<lb
 ed="T" n="1042a03"/>名菩薩不可思議。「善男子！我於往昔受熊<lb
 ed="T" n="1042a04"/>身時，雖具煩惱，煩惱於我無自在力。何以故？<lb
 ed="T" n="1042a05"/>具正念故，我於爾時，憐愍眾生，擁護正法，修<lb
 n="1042a06" ed="T"/>行法行。受瞿陀身、劫賓耆羅身、兔身、蛇身、龍<lb
 n="1042a07" ed="T"/>身、象身、金翅鳥身、鴿身、鹿身、獼猴、羖羊、雞雉、<lb
 ed="T" n="1042a08"/>孔雀、鸚鵡、蝦蟇——我受如是鳥獸身時，雖具煩<lb
 n="1042a09" ed="T"/>惱，煩惱於我無自在力。何以故？具正念故，<lb
 n="1042a10" ed="T"/>憐愍眾生，擁護正法，修行法行。「善男子！於飢<lb
 n="1042a11" ed="T"/>饉世，我立大願，以願力故受大魚身，為諸眾<lb
 ed="T" n="1042a12"/>生離於飢渴，食我身者，修道、念道，無惡罪過；<lb
 n="1042a13" ed="T"/>疾疫世時，復立大願，以願力故身為藥樹，諸<lb
 n="1042a14" ed="T"/>有病者，見、聞、觸我，及食皮膚、血肉、骨髓，病悉<lb
 n="1042a15" ed="T"/>除愈。善男子！菩薩摩訶薩受如是苦，心不退<lb
 n="1042a16" ed="T"/>轉，是名義菩薩。「菩薩修行六波羅蜜時，終<lb
 ed="T" n="1042a17"/>不悕求六波羅蜜果，但以利益眾生為事。菩<lb
 n="1042a18" ed="T"/>薩深知生死過患，所以樂處，為利眾生受安<lb
 ed="T" n="1042a19"/>樂故。菩薩了知解脫安樂、生死過患而能處<lb
 n="1042a20" ed="T"/>之，是名菩薩不可思議。菩薩所行，不求恩<lb
 ed="T" n="1042a21"/>報；受恩之處，常思反報。善男子！一切眾生<lb
 n="1042a22" ed="T"/>常求自利，菩薩所行恒求利他，是名菩薩不<lb
 ed="T" n="1042a23"/>可思議。菩薩摩訶薩具足煩惱，於怨親所平<lb
 ed="T" n="1042a24"/>等利益，是名菩薩不可思議。「善男子！若諸<lb
 n="1042a25" ed="T"/>外道化眾生時，或以惡語、鞭打、罵辱、擯之令<lb
 n="1042a26" ed="T"/>出，然後調伏。菩薩不爾，化眾生時，無麁惡<lb
 n="1042a27" ed="T"/>語、瞋語、綺語，唯有濡語、真實之語，眾生聞已，<lb
 ed="T" n="1042a28"/>如青蓮遇月，赤蓮遇日。善男子！菩薩施時，財<lb
 n="1042a29" ed="T"/>物雖少，見多乞求，不生厭心，是名菩薩不可<pb n="1042b" id="T24.1488.1042b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1042b01"/>思議。菩薩教化盲、聾、瘖、瘂，愚癡、邊地惡眾生<lb
 ed="T" n="1042b02"/>時，心無疲厭，是名菩薩不可思議。「善男子！<lb
 n="1042b03" ed="T"/>菩薩有四不可思議：一者、所愛重物能以施<lb
 ed="T" n="1042b04"/>人，二者、具諸煩惱能忍惡事，三者、離壞之眾<lb
 ed="T" n="1042b05"/>能令和合，四者、臨終見惡說法轉之。是名菩<lb
 n="1042b06" ed="T"/>薩四不可思議。「復有三事不可思議：一者、呵<lb
 ed="T" n="1042b07"/>責一切煩惱，二者、處煩惱中而不捨之，三者、<lb
 ed="T" n="1042b08"/>雖具煩惱及煩惱業而不放逸。是名菩薩三<lb
 ed="T" n="1042b09"/>不可思議。「復有三事不可思議：一者、始欲施<lb
 ed="T" n="1042b10"/>時心生歡樂，二者、施時為他不求果報，三者、<lb
 n="1042b11" ed="T"/>施已心樂不生悔恨。是名菩薩三不可思議。<lb
 n="1042b12" ed="T"/>「善男子！菩薩摩訶薩作是行時，自觀其心：『我<lb
 ed="T" n="1042b13"/>是名菩薩也？義菩薩乎？』眾生若能作如是<lb
 n="1042b14" ed="T"/>事，當知是人即義菩薩也。「善男子！菩薩有<lb
 n="1042b15" ed="T"/>二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩作如<lb
 ed="T" n="1042b16"/>是事，是不為難；在家菩薩為如是事，是乃<lb
 ed="T" n="1042b17"/>為難。何以故？在家之人多惡因緣所纏繞<lb
 ed="T" n="1042b18"/>故。」</ab></div><lb
 n="1042b19" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經自利利他品第十</head><lb
 n="1042b20" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！云何菩提？云何菩提道？」佛言：<lb
 ed="T" n="1042b21"/>「善男子！若離菩提無菩提道，離菩提道則無<lb
 n="1042b22" ed="T"/>菩提；菩提之道即是菩提，菩提即是菩提<lb
 n="1042b23" ed="T"/>之道；出勝一切聲聞、緣覺所得道果，是名菩<lb
 n="1042b24" ed="T"/>提、菩提之道。」善生言：「世尊！聲聞、緣覺所得道<lb
 ed="T" n="1042b25"/>果，即是菩提，即是菩提道，云何言勝？」「善男<lb
 n="1042b26" ed="T"/>子！聲聞、緣覺道不廣大，非一切覺，是故菩提、<lb
 n="1042b27" ed="T"/>菩提之道得名為勝。猶如一切世間經書，十<lb
 n="1042b28" ed="T"/>二部經為最第一。何以故？所說不謬，無顛倒<lb
 n="1042b29" ed="T"/>故。二乘之道比菩提道，亦復如是。「善男子！<pb n="1042c" id="T24.1488.1042c" ed="T"/><lb
 n="1042c01" ed="T"/>菩提道者，即是學，即是學果。云何名學？行菩<lb
 n="1042c02" ed="T"/>提道未能具足不退轉心，是名為學；已得不<lb
 ed="T" n="1042c03"/>退，是名學果。未得定有，是名為學；已得定<lb
 n="1042c04" ed="T"/>有，第三劫中是名學果。初阿僧祇劫，猶故未<lb
 ed="T" n="1042c05"/>能一切慧施、一切時施、一切眾生施；第二阿<lb
 ed="T" n="1042c06"/>僧祇劫，雖一切施，未能一切時施、一切眾生<lb
 ed="T" n="1042c07"/>施；如是二處是名為學。第三阿僧祇劫，能一<lb
 n="1042c08" ed="T"/>切施、一切時施、一切眾生施，是名學果。善<lb
 ed="T" n="1042c09"/>男子！菩薩修行施、戒、忍辱、進、定、智時，是名為<lb
 n="1042c10" ed="T"/>學；到於彼岸，是名學果。「善男子！有是惠施非<lb
 ed="T" n="1042c11"/>波羅蜜，有波羅蜜不名為施，有亦惠施亦波<lb
 n="1042c12" ed="T"/>羅蜜，有非惠施非波羅蜜。善男子！是施非<lb
 ed="T" n="1042c13"/>波羅蜜者，聲聞、緣覺、一切凡夫、外道異見、菩<lb
 ed="T" n="1042c14"/>薩初、二阿僧祇劫所行施。是波羅蜜非惠施<lb
 n="1042c15" ed="T"/>者，如尸波羅蜜乃至般若波羅蜜是。亦是惠<lb
 n="1042c16" ed="T"/>施亦波羅蜜者，菩薩第三阿僧祇劫所行施<lb
 ed="T" n="1042c17"/>是。非施非波羅蜜者，聲聞、緣覺持戒、修定、忍、<lb
 ed="T" n="1042c18"/>慈、悲是。善男子！非施非波羅蜜，是名為學；亦<lb
 ed="T" n="1042c19"/>施亦波羅蜜，是名學果。「善男子！夫菩提者，<lb
 ed="T" n="1042c20"/>即是盡智、無生智也。為此二智，勤心修集三<lb
 n="1042c21" ed="T"/>十七品，是名為學；得菩提已，是名學果。「自調<lb
 n="1042c22" ed="T"/>諸根，次調眾生，是名為學；自得解脫，令眾生<lb
 ed="T" n="1042c23"/>得，是名學果。「修集十力、四無所畏、大悲、三念，<lb
 ed="T" n="1042c24"/>是名為學；具足獲得十八不共法，是名學果。<lb
 ed="T" n="1042c25"/>「為利自他，造作諸業，是名為學；能利他已，<lb
 n="1042c26" ed="T"/>是名學果。「習學世法，是名為學；學出世法，<lb
 ed="T" n="1042c27"/>是名學果。「為諸眾生不惜身財，是名為學；為<lb
 ed="T" n="1042c28"/>諸眾生，亦不悋惜身財、壽命，是名學果。「能化<lb
 ed="T" n="1042c29"/>眾生作人、天業，是名為學；作無漏業，是名學<pb ed="T" id="T24.1488.1043a" n="1043a"/><lb
 n="1043a01" ed="T"/>果。「能施眾生一切財物，是名為學；能行法<lb
 ed="T" n="1043a02"/>施，是名學果。「能自破壞慳貪、嫉妬，是名為學；<lb
 n="1043a03" ed="T"/>破他慳貪、嫉妬之心，是名學果。受持五根，修<lb
 ed="T" n="1043a04"/>行憶念，是名為學；教他修集成就具足，是名<lb
 ed="T" n="1043a05"/>學果。「善男子！菩薩信根，既自利已，復利益他。<lb
 n="1043a06" ed="T"/>自利益者，不名為實；利益他者，乃名自利。何<lb
 n="1043a07" ed="T"/>以故？菩薩摩訶薩為利他故，於身、命、財不生<lb
 ed="T" n="1043a08"/>慳悋，是名自利。菩薩定知若用聲聞、緣覺菩<lb
 ed="T" n="1043a09"/>提教化眾生，眾生不受，則以天人世樂教之，<lb
 ed="T" n="1043a10"/>是名利他；利益他者，即是自利。菩薩不能自<lb
 ed="T" n="1043a11"/>他兼利，唯求自利，是名下品。何以故？如是<lb
 n="1043a12" ed="T"/>菩薩於法、財中生貪著心，是故不能自利益<lb
 n="1043a13" ed="T"/>也。行者若令他受苦惱、自處安樂，如是菩薩<lb
 n="1043a14" ed="T"/>不能利他。若自不修施、戒、多聞，雖復教他，<lb
 ed="T" n="1043a15"/>是名利他，不能自利。若自具足信等五根，然<lb
 n="1043a16" ed="T"/>後轉教，是名菩薩自利利他。「善男子！利益有<lb
 n="1043a17" ed="T"/>二：一者、現世，二者、後世。菩薩若作現在利益，<lb
 ed="T" n="1043a18"/>是不名實；若作後世，則能兼利。「善男子！樂有<lb
 n="1043a19" ed="T"/>二種——一者、世樂，二者、出世樂——福德亦爾。菩薩<lb
 n="1043a20" ed="T"/>若能自具如是二樂、二福化眾生者，是則名<lb
 ed="T" n="1043a21"/>為自利利他。「善男子！菩薩摩訶薩具足一法，<lb
 n="1043a22" ed="T"/>則能兼利，謂不放逸。復有二法能自他利：一<lb
 n="1043a23" ed="T"/>者、多聞，二者、思惟。「復有三法能自他利：一者、<lb
 ed="T" n="1043a24"/>憐愍眾生，二者、勤行精進，三者、具足念心。「復<lb
 ed="T" n="1043a25"/>有四法能自他利，謂四威儀。「復有五法能自<lb
 ed="T" n="1043a26"/>他利：一者、信根，二者、持戒，三者、多聞，四者、布<lb
 n="1043a27" ed="T"/>施，五者、智慧。「復有六法能自他利，所謂六念。<lb
 ed="T" n="1043a28"/>「復有七法能自他利，謂壞七慢。「善男子！若沙<lb
 ed="T" n="1043a29"/>門、婆羅門、長者、男女，或大眾中有諸過失，菩<pb n="1043b" id="T24.1488.1043b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1043b01"/>薩見已，先隨其意，然後說法令得調伏。如其<lb
 ed="T" n="1043b02"/>不能先隨其意，便為說法，是則名為下品菩<lb
 n="1043b03" ed="T"/>薩。「善男子！菩薩二種：一者、樂近善友，二者、不<lb
 n="1043b04" ed="T"/>樂。樂善友者，能自他利；不樂近者，則不能<lb
 n="1043b05" ed="T"/>得自他兼利。「善男子！樂近善友復有二種：一、<lb
 ed="T" n="1043b06"/>樂供養，二、不樂供養。樂供養者，能自他利；不<lb
 n="1043b07" ed="T"/>樂供養，不能兼利。「樂供養者，復有二種：一、<lb
 n="1043b08" ed="T"/>能聽法，二、不能聽。至心聽者，能自他利；不至<lb
 ed="T" n="1043b09"/>心聽，則無兼利。「至心聽法，復有二種：一者、能<lb
 ed="T" n="1043b10"/>問，二、不能問。能問義者，能自他利，不能問者，<lb
 ed="T" n="1043b11"/>則不能得自利他利。「能問義者，復有二種：一、<lb
 n="1043b12" ed="T"/>至心持，二、不能持。至心持者，能自他利；不至<lb
 n="1043b13" ed="T"/>心者，則不能得自利他利。「至心持者，復有二<lb
 n="1043b14" ed="T"/>種：一者、思惟，二、不思惟。能思惟者，能利自他；<lb
 n="1043b15" ed="T"/>不思惟者，則不得名自利他利。「能思惟者，復<lb
 ed="T" n="1043b16"/>有二種：一者、解義，二、不解義。能解義者，能自<lb
 ed="T" n="1043b17"/>他利；不解義者，則不得名能自他利。「解義之<lb
 ed="T" n="1043b18"/>人，復有二種：一、如法住，二、不如法住。如法住<lb
 n="1043b19" ed="T"/>者，能自他利；不如法住者，則不得名自利他<lb
 ed="T" n="1043b20"/>利。「如法住者，復有二種：一者、具足八智，二者、<lb
 ed="T" n="1043b21"/>不能具足。何等八智？一者、法智，二者、義智，三<lb
 n="1043b22" ed="T"/>者、時智，四者、知足智，五者、自他智，六者、眾<lb
 n="1043b23" ed="T"/>智，七者、根智，八、上下智。是人具足如是八<lb
 n="1043b24" ed="T"/>智，凡有所說具十六事：一者、時說，二、至心說，<lb
 n="1043b25" ed="T"/>三、次第說，四、和合說，五、隨義說，六、喜樂說，<lb
 ed="T" n="1043b26"/>七、隨意說，八、不輕眾說，九、不呵眾說，十、如法<lb
 n="1043b27" ed="T"/>說，十一、自他利說，十二、不散亂說，十三、合義<lb
 n="1043b28" ed="T"/>說，十四、真正說，十五、說已不生憍慢，十六、說<lb
 n="1043b29" ed="T"/>已不求世報。「如是之人能從他聽，從他聽時<pb ed="T" id="T24.1488.1043c" n="1043c"/><lb
 n="1043c01" ed="T"/>具十六事：一者、時聽，二者、樂聽，三者、至心聽，<lb
 ed="T" n="1043c02"/>四者、恭敬聽，五者、不求過聽，六者、不為論議<lb
 ed="T" n="1043c03"/>聽，七者、不為勝聽，八者、聽時不輕說者，九者、<lb
 n="1043c04" ed="T"/>聽時不輕於法，十者、聽時終不自輕，十一、聽<lb
 n="1043c05" ed="T"/>時遠離五蓋，十二、聽時為受持讀，十三、聽時<lb
 n="1043c06" ed="T"/>為除五欲，十四、聽時為具信心，十五、聽時為<lb
 ed="T" n="1043c07"/>調眾生，十六、聽時為斷聞根。善男子！具八智<lb
 ed="T" n="1043c08"/>者能說能聽，如是之人能自他利；不具足者，<lb
 n="1043c09" ed="T"/>則不得名自利他利。「善男子！能說法者復有<lb
 ed="T" n="1043c10"/>二種：一者、清淨，二、不清淨。不清淨者，復有五<lb
 ed="T" n="1043c11"/>事：一者、為利故說，二者、為報而說，三者、為勝<lb
 ed="T" n="1043c12"/>他說，四者、為世報說，五者、疑說。「清淨說者，復<lb
 ed="T" n="1043c13"/>有五事：一、先施食然後為說，二、為增長三寶<lb
 ed="T" n="1043c14"/>故說，三、斷自他煩惱故說，四、為分別邪正故<lb
 ed="T" n="1043c15"/>說，五、為聽者得最勝故說。「善男子！不淨說者，<lb
 n="1043c16" ed="T"/>名曰垢穢，名為賣法，亦名污辱，亦名錯謬，<lb
 ed="T" n="1043c17"/>亦名失意。清淨說者，名曰淨潔，亦名正說，<lb
 n="1043c18" ed="T"/>亦名實語，亦名法聚。「善男子！若具足知十二<lb
 ed="T" n="1043c19"/>部經、聲論、因論，知因、知喻、知自他取，是名正<lb
 n="1043c20" ed="T"/>說。聽者有四：一者、略聞多解，二者、隨分別解，<lb
 n="1043c21" ed="T"/>三者、隨本意解，四者、於一一字一一句解。如<lb
 n="1043c22" ed="T"/>來說法正為三人，不為第四。何以故？以非器<lb
 n="1043c23" ed="T"/>故。如是四人分為二種：一者、熟，二者、生。熟者，<lb
 n="1043c24" ed="T"/>現在調伏；生者，未來調伏。「善男子！譬如樹林，<lb
 n="1043c25" ed="T"/>凡有四種：一者、易伐難出，二者、難伐易出，三<lb
 ed="T" n="1043c26"/>者、易伐易出，四者、難伐難出。在家之人亦有<lb
 n="1043c27" ed="T"/>四種：一者、易調難出，二者、難調易出，三者、<lb
 ed="T" n="1043c28"/>易調易出，四者、難調難出。如是四人分為三<lb
 ed="T" n="1043c29"/>種：一者、呵責已調，二者、濡語而調，三者、呵<pb id="T24.1488.1044a" n="1044a" ed="T"/><lb
 n="1044a01" ed="T"/>責、濡語使得調伏。復有二種：一者、自能調伏<lb
 n="1044a02" ed="T"/>不假他人，二者、自若不能請他令調。復有二<lb
 n="1044a03" ed="T"/>種：一者、施調，二者、呪調。是調伏法，復有二<lb
 n="1044a04" ed="T"/>時：一者、喜時，二者、苦時。為是四人說正法時，有<lb
 n="1044a05" ed="T"/>二方便：一者、善知世事，二者、為其給使。善男<lb
 n="1044a06" ed="T"/>子！菩薩若知是二方便，則能兼利，若不知者，<lb
 ed="T" n="1044a07"/>則不能得自利他利。「善男子！菩薩摩訶薩為<lb
 ed="T" n="1044a08"/>利他故，先學外典，然後分別十二部經；眾生<lb
 n="1044a09" ed="T"/>若聞十二部經，乃於外典生於厭賤。復為眾<lb
 ed="T" n="1044a10"/>生說煩惱過、煩惱解脫，歎善友德，呵惡友過，<lb
 ed="T" n="1044a11"/>讚施功德，毀慳過失。菩薩常寂，讚寂功德，常<lb
 ed="T" n="1044a12"/>修法行，讚法行德；若能如是，是名兼利。「在家<lb
 ed="T" n="1044a13"/>菩薩先自調伏，若不調伏，則不出家。在家菩<lb
 ed="T" n="1044a14"/>薩能多度人，出家菩薩則不如是。何以故？若<lb
 n="1044a15" ed="T"/>無在家，則無三乘出家之人，三乘出家、修道、<lb
 ed="T" n="1044a16"/>持戒、誦經、坐禪皆由在家而為莊嚴。善男子！<lb
 ed="T" n="1044a17"/>有道、有道莊嚴：道者，所謂法行；道莊嚴者，所<lb
 ed="T" n="1044a18"/>謂在家。出家菩薩為在家者修行於道，在家<lb
 ed="T" n="1044a19"/>之人為出家者而作法行。在家之人多修二<lb
 ed="T" n="1044a20"/>法：一者、受，二者、施。出家之人亦修二法：一者、<lb
 n="1044a21" ed="T"/>誦，二者、教。「善男子！菩薩摩訶薩兼有四法：受、<lb
 ed="T" n="1044a22"/>施、誦、教。如是名為自利利他。菩薩若欲為眾<lb
 ed="T" n="1044a23"/>生說法界深義，先當為說世間之法，然後乃<lb
 n="1044a24" ed="T"/>說甚深法界。何以故？為易化故。「菩薩摩訶薩<lb
 n="1044a25" ed="T"/>應護一切眾生之心，若不護者，則不能調一切<lb
 n="1044a26" ed="T"/>眾生。菩薩亦應擁護自身，若不護身，亦不能<lb
 n="1044a27" ed="T"/>得調伏眾生。菩薩不為貪身、命、財，護身、命、財，<lb
 ed="T" n="1044a28"/>皆為調伏諸眾生故。菩薩摩訶薩先自除惡，<lb
 ed="T" n="1044a29"/>後教人除，若不自除，能教他除，無有是處！<pb n="1044b" id="T24.1488.1044b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1044b01"/>是故菩薩先應自施、持戒、知足、勤行精進，然<lb
 n="1044b02" ed="T"/>後化人。菩薩若不自行法行，則不能得教化<lb
 n="1044b03" ed="T"/>眾生。「善男子！眾生諸根凡有三種，菩薩諸根，<lb
 n="1044b04" ed="T"/>亦復三種，謂下、中、上：下根菩薩能化下根，不<lb
 ed="T" n="1044b05"/>及中、上；中根菩薩能化中、下，不及上根；上根<lb
 ed="T" n="1044b06"/>菩薩，能三種化。「善男子！菩薩有二種：一者、在<lb
 n="1044b07" ed="T"/>家，二者、出家。出家菩薩自利利他，是不為<lb
 ed="T" n="1044b08"/>難；在家菩薩修是二利，是乃為難。何以故？<lb
 n="1044b09" ed="T"/>在家菩薩多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1044b10" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經自他莊嚴品第十一</head><lb
 ed="T" n="1044b11"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩摩訶薩具足幾法能自他<lb
 ed="T" n="1044b12"/>利？」「善男子！具足八法，能自他利。何等為八？一<lb
 n="1044b13" ed="T"/>者、壽命長遠，二者、具上妙色，三者、身具大力，<lb
 n="1044b14" ed="T"/>四者、具好種姓，五者、多饒財寶，六者、具男<lb
 ed="T" n="1044b15"/>子身，七者、言語辯了，八者、無大眾畏。」善生言：<lb
 ed="T" n="1044b16"/>「世尊！何因緣故菩薩得壽命長，乃至大眾不<lb
 ed="T" n="1044b17"/>生怖畏？」佛言：「善男子！菩薩摩訶薩無量世中<lb
 n="1044b18" ed="T"/>慈心不殺，以是因緣，獲得長壽。無量世中常<lb
 n="1044b19" ed="T"/>施衣、燈，以是因緣，獲得上色。無量世中常壞<lb
 ed="T" n="1044b20"/>憍慢，以是因緣，生上種姓。無量世中常施飲<lb
 n="1044b21" ed="T"/>食，以是因緣，身力具足。無量世中常樂說法，<lb
 n="1044b22" ed="T"/>以是因緣，多饒財寶。無量世中呵責女身，以是<lb
 n="1044b23" ed="T"/>因緣，得男子身。無量世中至心持戒，以是因<lb
 n="1044b24" ed="T"/>緣，言語辯了。無量世中供養三寶，以是因緣，<lb
 n="1044b25" ed="T"/>無大眾畏。「如是八事，有三因緣：一者、物淨，二<lb
 ed="T" n="1044b26"/>者、心淨，三者、福田淨。云何物淨？非偷盜物，<lb
 n="1044b27" ed="T"/>非聖遮物，非眾共物，非三寶物，非施一人迴<lb
 ed="T" n="1044b28"/>與多人，非施多人迴與一人，不惱他得，不誑<lb
 ed="T" n="1044b29"/>他得，不欺人得，是名物淨。云何心淨？施時不<pb ed="T" n="1044c" id="T24.1488.1044c"/><lb
 n="1044c01" ed="T"/>為生死善果、名稱勝他，得色、力、財，不斷家法、<lb
 ed="T" n="1044c02"/>眷屬多饒；唯為莊嚴菩提故施，為欲調伏眾<lb
 n="1044c03" ed="T"/>生故施，是名心淨。云何福田淨？受施之人遠<lb
 n="1044c04" ed="T"/>離八邪，名福田淨。善男子！以如是等三因緣<lb
 ed="T" n="1044c05"/>故，八法具足。「善男子！菩薩所以求於長命，欲<lb
 ed="T" n="1044c06"/>為眾生讚不殺故。菩薩所以求上色者，為令<lb
 ed="T" n="1044c07"/>眾生見歡喜故。菩薩所以求上種姓，為令眾<lb
 n="1044c08" ed="T"/>生生恭敬故。菩薩所以求具足力，為欲持戒、<lb
 n="1044c09" ed="T"/>誦經、坐禪故。菩薩所以求多財寶，為欲調伏<lb
 ed="T" n="1044c10"/>諸眾生故。菩薩所以求男子身，為欲成器成<lb
 n="1044c11" ed="T"/>善法故。菩薩所以求語辯了，為諸眾生受法<lb
 n="1044c12" ed="T"/>語故。菩薩所以求不畏大眾，為欲分別真實<lb
 n="1044c13" ed="T"/>法故。「善男子！是故菩薩具足八法能自他利，<lb
 n="1044c14" ed="T"/>能如是行，是名實行。善男子！菩薩摩訶薩有<lb
 ed="T" n="1044c15"/>八法者，具足受持十善之法，樂以化人；具足<lb
 ed="T" n="1044c16"/>受持優婆塞戒，樂以化人。雖得妙色，終不以<lb
 ed="T" n="1044c17"/>是而生憍慢；雖持淨戒、多聞、精進、大力、好姓、<lb
 n="1044c18" ed="T"/>多饒財寶，終不以此而生憍慢。不以幻惑<lb
 n="1044c19" ed="T"/>欺誑眾生，不生放逸，修六和敬。菩薩具足如<lb
 n="1044c20" ed="T"/>是等法，雖復在家，不異出家。如是菩薩終不<lb
 ed="T" n="1044c21"/>為他作惡因緣，何以故？慚愧堅故。「善男子！<lb
 ed="T" n="1044c22"/>在家之人，設於一世受持如是優婆塞戒，雖<lb
 ed="T" n="1044c23"/>復後生無三寶處，終不造作諸惡因緣。所以<lb
 n="1044c24" ed="T"/>者何？二因緣故：一者、智慧，二、不放逸。善男<lb
 n="1044c25" ed="T"/>子！於後惡處不作惡事，有四因緣：一者、了知<lb
 ed="T" n="1044c26"/>煩惱過故，二者、不隨諸煩惱故，三者、能忍諸<lb
 n="1044c27" ed="T"/>惡苦故，四者、不生恐怖心故。菩薩具足如是<lb
 ed="T" n="1044c28"/>四法，不為諸苦、一切煩惱之所傾動。善男子！<lb
 ed="T" n="1044c29"/>不動菩薩有五因緣：一者、樂修善法，二者、分<pb n="1045a" id="T24.1488.1045a" ed="T"/><lb
 n="1045a01" ed="T"/>別善惡，三者、親近正法，四者、憐愍眾生，五者、<lb
 n="1045a02" ed="T"/>常識宿命。「善男子！菩薩具足如是八法，若聞<lb
 n="1045a03" ed="T"/>譏毀，心能堪忍；若聞讚歎，反生慚愧。修行道<lb
 ed="T" n="1045a04"/>時，歡喜自慶，不生憍慢。能調惡人，見離壞眾，<lb
 ed="T" n="1045a05"/>能令和合。揚人善事，隱他過咎，人所慚恥處，<lb
 n="1045a06" ed="T"/>終不宣說，聞他祕事，不向餘說。不為世事而<lb
 n="1045a07" ed="T"/>作呪誓。少恩加己，思欲大報；於己怨者，恒生<lb
 n="1045a08" ed="T"/>善心，怨親等苦，先救怨者。見有罵者，反生憐<lb
 ed="T" n="1045a09"/>愍；見他偷時，默然不動；見來打者，生於悲<lb
 n="1045a10" ed="T"/>心。視諸眾生，猶如父母，寧喪身命，終不虛言。<lb
 ed="T" n="1045a11"/>何以故？知果報故。於諸煩惱應生怨想，於<lb
 n="1045a12" ed="T"/>善法中生親舊想。若於外法生於貪心，尋能<lb
 ed="T" n="1045a13"/>觀察貪之過咎；一切煩惱，亦復如是。雖復久<lb
 ed="T" n="1045a14"/>與惡人同處，終不於中生親善想；雖與善人<lb
 n="1045a15" ed="T"/>不同居止，終不於彼而生遠想。雖復供養父<lb
 ed="T" n="1045a16"/>母、師長，終不為是而作惡事。乏財之時，見有<lb
 ed="T" n="1045a17"/>求者，不生惡想。雖不親近凶惡之人，而其內<lb
 n="1045a18" ed="T"/>心常生憐愍，惡來加已，以善報之。自受樂時，<lb
 ed="T" n="1045a19"/>不輕他人；見他受苦，不生歡喜。身業清淨，持<lb
 ed="T" n="1045a20"/>四威儀，即以是法用化眾生；口業清淨，誦讀<lb
 n="1045a21" ed="T"/>如來十二部經，即以是法用化眾生；意業清<lb
 ed="T" n="1045a22"/>淨，修四無量，亦以是法開化眾生。假身受苦，<lb
 n="1045a23" ed="T"/>令他受樂，甘樂為之。世間之事，雖無利益，為<lb
 n="1045a24" ed="T"/>眾生故而亦學之；所學之事，世中最勝，雖得<lb
 ed="T" n="1045a25"/>通達，心無憍慢，以己所知勤用化人，欲令此<lb
 ed="T" n="1045a26"/>事逕世不絕。於親友中不令作惡，樂以上<lb
 ed="T" n="1045a27"/>八法教化眾生。說因說果，無有錯謬。愛別<lb
 n="1045a28" ed="T"/>離時，心不生惱，觀無常故。受樂受時，心不耽<lb
 ed="T" n="1045a29"/>荒，觀苦、無常。善男子！菩薩具足如上八法，則<pb n="1045b" id="T24.1488.1045b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1045b01"/>能施作如是等事。「善男子！菩薩二種：一者、在<lb
 n="1045b02" ed="T"/>家，二者、出家。出家菩薩修是八法，是不為難；<lb
 n="1045b03" ed="T"/>在家修集，是乃為難。何以故？在家菩薩多惡<lb
 n="1045b04" ed="T"/>因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1045b05"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經二莊嚴品第十二</head><lb
 n="1045b06" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！云何菩薩自他莊嚴。」佛言：「善男<lb
 n="1045b07" ed="T"/>子！菩薩具足二法，能自他莊嚴：一者、福德，二<lb
 n="1045b08" ed="T"/>者、智慧。」「世尊！何因緣故得二莊嚴？」「善男子！菩<lb
 ed="T" n="1045b09"/>薩修集六波羅蜜，便得如是二種莊嚴。施、戒、<lb
 n="1045b10" ed="T"/>精進，名福莊嚴；忍、定、智慧，名智莊嚴。復有六<lb
 n="1045b11" ed="T"/>法二莊嚴因，所謂六念：念佛、法、僧，名智莊嚴；<lb
 ed="T" n="1045b12"/>念戒、施、天，名福莊嚴。「善男子！菩薩具足是二<lb
 n="1045b13" ed="T"/>莊嚴，能自他利，為諸眾生受三惡苦，而其內<lb
 ed="T" n="1045b14"/>心不生憂悔。若能具足是二莊嚴，則得微妙<lb
 ed="T" n="1045b15"/>善巧方便，了知世法及出世法。善男子！福德<lb
 ed="T" n="1045b16"/>莊嚴即智莊嚴，智慧莊嚴即福莊嚴。何以故？<lb
 n="1045b17" ed="T"/>夫智慧者，能修善法具足十善，獲得財富及<lb
 n="1045b18" ed="T"/>大自在，得是二故，故能自利及利益他。有智<lb
 ed="T" n="1045b19"/>之人，所學世法，於學中勝，以是因緣，便得財<lb
 ed="T" n="1045b20"/>富及大自在。菩薩具足如是二法，則能二<lb
 n="1045b21" ed="T"/>世自他利益。智者若能分別世法及出世法：<lb
 n="1045b22" ed="T"/>世間法者，一切世論、一切世定；出世法者，知<lb
 n="1045b23" ed="T"/>陰、入、界。菩薩知是二法因緣，故能二世自他<lb
 ed="T" n="1045b24"/>利益。善男子！菩薩雖知世間之樂虛妄非真，<lb
 n="1045b25" ed="T"/>而亦能造世樂因緣。何以故？為欲利益諸眾<lb
 ed="T" n="1045b26"/>生故。「善男子！是二莊嚴，有一正因：一者、慈<lb
 ed="T" n="1045b27"/>心，二者、悲心。修是二因，雖復流轉生死苦海，<lb
 n="1045b28" ed="T"/>心不生悔。復次，菩薩具足二法而能莊嚴無<lb
 ed="T" n="1045b29"/>上菩提：一者、不樂生死，二者、深觀解脫。是故<pb ed="T" id="T24.1488.1045c" n="1045c"/><lb
 n="1045c01" ed="T"/>亦能二世利益，了知法相得大智慧，能令自<lb
 ed="T" n="1045c02"/>他財命增長。善男子！菩薩摩訶薩具足二<lb
 ed="T" n="1045c03"/>法，一切施時不生憂悔，見眾惡事而能堪忍。<lb
 n="1045c04" ed="T"/>菩薩施時，觀二種田：一者、福田，二、貧窮田。菩<lb
 n="1045c05" ed="T"/>薩為欲增福德故，施於貧苦；為增無上妙智<lb
 n="1045c06" ed="T"/>慧故，施於福田。為報恩故，施於福田；生憐愍<lb
 n="1045c07" ed="T"/>故，給施貧窮。捨煩惱故，施於福田；成功德故，<lb
 n="1045c08" ed="T"/>施於貧窮。增長一切樂因緣故，施於福田；欲<lb
 ed="T" n="1045c09"/>捨一切苦因緣故，施於貧窮。菩薩若施所親<lb
 n="1045c10" ed="T"/>愛處，為報恩故；若施怨讎，為除惡故。菩薩摩<lb
 ed="T" n="1045c11"/>訶薩見來求者，生一子想，是故任力多少施<lb
 ed="T" n="1045c12"/>之，是則名為施波羅蜜。菩薩施時，離於慳心，<lb
 ed="T" n="1045c13"/>名尸波羅蜜。能忍一切求者之言，名忍波羅<lb
 n="1045c14" ed="T"/>蜜。所施之物，手自授與，名精進波羅蜜。至心<lb
 n="1045c15" ed="T"/>繫念，觀於解脫，名禪波羅蜜。不擇一切怨親<lb
 ed="T" n="1045c16"/>之相，名般若波羅蜜。善男子！如諸眾生，貪<lb
 n="1045c17" ed="T"/>心殺時，一念具足十二因緣；菩薩施時，亦復<lb
 n="1045c18" ed="T"/>如是，一念具足如是六事。是名功德、智慧莊<lb
 n="1045c19" ed="T"/>嚴。「復次，善男子！菩薩摩訶薩造作不共法之<lb
 ed="T" n="1045c20"/>因緣，名福莊嚴；教化眾生悉令獲得三種菩<lb
 n="1045c21" ed="T"/>提，名智莊嚴。復次，善男子！菩薩若能調伏眾<lb
 n="1045c22" ed="T"/>生，名智莊嚴；同於眾生受諸苦惱，名福莊嚴。<lb
 n="1045c23" ed="T"/>菩薩能令一切眾生離於惡見，名智莊嚴；能<lb
 n="1045c24" ed="T"/>教眾生住信、施、戒、多聞、智慧，名福莊嚴。「復次，<lb
 n="1045c25" ed="T"/>善男子！菩薩摩訶薩具足五法，則能莊嚴無<lb
 ed="T" n="1045c26"/>上菩提。何等為五？一者、信心，二者、悲心，三者、<lb
 n="1045c27" ed="T"/>勇健，四者、讀誦世論不生疲厭，五者、學諸世<lb
 n="1045c28" ed="T"/>業亦不厭之。「善男子！菩薩具足二種莊嚴，則<lb
 ed="T" n="1045c29"/>有七相。何等為七？一者、自知罪過，二者、不<pb ed="T" n="1046a" id="T24.1488.1046a"/><lb
 n="1046a01" ed="T"/>說他過，三者、樂瞻病人，四者、樂施貧人，五者、<lb
 ed="T" n="1046a02"/>護菩提心，六者、心不放逸，七者、一切時中常<lb
 ed="T" n="1046a03"/>至心修六波羅蜜。善男子！復有七相。何等<lb
 n="1046a04" ed="T"/>為七？一者、樂化怨讎；二者、化時不厭；三者、要<lb
 ed="T" n="1046a05"/>令成熟解脫；四者、盡己所知世語、世事，以化<lb
 n="1046a06" ed="T"/>眾生心不貪著；五者、能忍一切惡事；六者、終<lb
 ed="T" n="1046a07"/>不宣說他人所不喜事；七者、見破戒者及弊<lb
 n="1046a08" ed="T"/>惡人，心不瞋恚，常生憐愍。善男子！菩薩摩訶<lb
 ed="T" n="1046a09"/>薩知是七相，則能自利及利益他。「善男子！菩<lb
 ed="T" n="1046a10"/>薩二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩為二<lb
 n="1046a11" ed="T"/>莊嚴，是不為難；在家修集，是乃為難。何以<lb
 n="1046a12" ed="T"/>故？在家多有諸惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1046a13" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第二</ab><lb
 n="1046a14" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1046a15"/><lb
 n="1046a16" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第三</ab><lb
 ed="T" n="1046a17"/><lb
 n="1046a18" ed="T"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 ed="T" n="1046a19"/><div type='pin' level='2'><head>攝取品第十三</head><lb
 n="1046a20" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩具足二莊嚴已，云何得畜<lb
 n="1046a21" ed="T"/>徒眾弟子？」「善男子！應以四攝而攝取之，令離<lb
 n="1046a22" ed="T"/>諸惡，增諸善法，至心教詔，猶如一子；不求恩<lb
 n="1046a23" ed="T"/>報，不為名稱，不為利養，不求自樂。善男子！<lb
 n="1046a24" ed="T"/>菩薩若無如是等事畜弟子者，名弊惡人，假<lb
 ed="T" n="1046a25"/>名菩薩，非義菩薩；名旃陀羅，臭穢不淨，破壞<lb
 ed="T" n="1046a26"/>佛法，是人不為十方諸佛之所憐念。「善男子！<lb
 n="1046a27" ed="T"/>菩薩若能隨時教戒——所言時者，貪、恚、癡時——起<lb
 ed="T" n="1046a28"/>貪結時，當為種種說對治法，令得除貪，餘二<lb
 ed="T" n="1046a29"/>亦爾；次當教學十二部經、禪定三昧、分別深<pb ed="T" id="T24.1488.1046b" n="1046b"/><lb
 ed="T" n="1046b01"/>義；調其身心，令修六念、不放逸法；瞻養病苦<lb
 n="1046b02" ed="T"/>不生厭心，能忍惡口誹謗罵辱，苦加身心亦<lb
 ed="T" n="1046b03"/>當堪忍；設其有苦能為救解，除其弊惡疑網<lb
 ed="T" n="1046b04"/>之心；善知利根、中根、鈍根，教鈍根人令生信<lb
 ed="T" n="1046b05"/>心，中根之人能令純淑，利根之人令得解脫——<lb
 n="1046b06" ed="T"/>若能如是勤教詔者，名義菩薩，是名善人、<lb
 ed="T" n="1046b07"/>分陀利花、人中香象、調御丈夫，名大船師。<lb
 n="1046b08" ed="T"/>「善男子！寧受惡戒，一日中斷無量命根，終不<lb
 n="1046b09" ed="T"/>養畜弊惡弟子，不能調伏。何以故？善男子！<lb
 n="1046b10" ed="T"/>是惡律儀殃齊自身，畜惡弟子不能教誨，乃<lb
 n="1046b11" ed="T"/>令無量眾生作惡，能謗無量善妙之法，破和<lb
 n="1046b12" ed="T"/>合僧，令多眾生作五無間，是故劇於惡律儀<lb
 n="1046b13" ed="T"/>罪。「善男子！菩薩二種：一者、在家，二者、出家。<lb
 ed="T" n="1046b14"/>出家菩薩有二弟子：一者、出家，二者、在家。在<lb
 n="1046b15" ed="T"/>家菩薩有一弟子，所謂在家。「出家菩薩教出<lb
 ed="T" n="1046b16"/>家者十二部經，隨所犯罪，諭令懺悔。教習<lb
 n="1046b17" ed="T"/>八智，何等為八？一者、法智，二者、義智，三者、<lb
 ed="T" n="1046b18"/>時智，四者、知足智，五者、自智，六者、眾智，七者、<lb
 n="1046b19" ed="T"/>根智，八者、分別智。善男子！菩薩摩訶薩若能<lb
 n="1046b20" ed="T"/>如是教詔調伏出家弟子，是師弟子二人俱<lb
 ed="T" n="1046b21"/>得無量利益，如是師徒能增三寶。何以故？如<lb
 ed="T" n="1046b22"/>是弟子知八智已，能勤供養師長、和上、耆舊<lb
 n="1046b23" ed="T"/>有德，能受善語，能勤讀誦，兼為法施，心不放<lb
 n="1046b24" ed="T"/>逸，調伏眾生，能瞻病苦，給施貧乏。「善男子！出<lb
 n="1046b25" ed="T"/>家菩薩若有在家弟子，亦當先教不放逸法。<lb
 ed="T" n="1046b26"/>不放逸者，即是法行；供養父母、諸師、和上、耆<lb
 ed="T" n="1046b27"/>舊有德，施於安樂；至心受戒，不妄毀犯；受寄<lb
 ed="T" n="1046b28"/>不抵；見恚能忍；惡口、惡語及無義語，終不為<lb
 n="1046b29" ed="T"/>之；憐愍眾生，於諸國王、長者、大臣，恒生恭敬<pb id="T24.1488.1046c" n="1046c" ed="T"/><lb
 n="1046c01" ed="T"/>怖畏之心；能自調伏妻子眷屬，分別怨親，不<lb
 ed="T" n="1046c02"/>輕眾生；除去憍慢，不親惡友；節食、除貪、少欲、<lb
 n="1046c03" ed="T"/>知足；鬪諍之處，身不往中，乃至戲笑不說惡<lb
 ed="T" n="1046c04"/>語，是則名為不放逸法。「出家菩薩若畜在家<lb
 ed="T" n="1046c05"/>弟子，先當教造不放逸法。受苦樂時，常當<lb
 n="1046c06" ed="T"/>共俱。設在窮乏有所須者，六物之外有不<lb
 n="1046c07" ed="T"/>應惜。病時當為求覓所須，瞻病之時不應生<lb
 ed="T" n="1046c08"/>厭。若自無物，應四出求；求不能得，貸三寶物，<lb
 n="1046c09" ed="T"/>差已依俗十倍償之，如波斯匿王國之正法。<lb
 ed="T" n="1046c10"/>若不能償，復當教言：『汝今多負三寶之物，不<lb
 ed="T" n="1046c11"/>能得償，應當勤修得須陀洹果至阿羅漢果。<lb
 n="1046c12" ed="T"/>若能至心發菩提心，若教千人於佛法中生清<lb
 ed="T" n="1046c13"/>淨信，若壞一人慇重邪見。』出家菩薩能教在<lb
 ed="T" n="1046c14"/>家如是等事，是師弟子二人俱得無量利益。<lb
 n="1046c15" ed="T"/>「善男子！在家菩薩若畜在家弟子，亦當先教<lb
 ed="T" n="1046c16"/>不放逸法。不放逸者，供養父母、師長、和上、耆<lb
 n="1046c17" ed="T"/>舊有德；復當供給兄弟、妻子、親友、眷屬、欲行<lb
 n="1046c18" ed="T"/>之人及遠至者，所有僮僕作使之人，先給飲<lb
 n="1046c19" ed="T"/>食，然後自用；又復教令信向三寶，苦樂共俱，<lb
 ed="T" n="1046c20"/>終不偏獨，隨時賞賜，不令飢寒，終不打罵、鞭<lb
 n="1046c21" ed="T"/>撻苦楚，應當軟言敦諭教詔；設有病者，應<lb
 ed="T" n="1046c22"/>當瞻療，隨所乏少，當為求索。世間之事，悉以<lb
 ed="T" n="1046c23"/>教之，婚姻求對無求卑下；教以如來五部<lb
 ed="T" n="1046c24"/>經典，見離壞者，能為和合，既和合已，令增善<lb
 n="1046c25" ed="T"/>心；一切出家內外諸道，隨意供養，終不選擇——<lb
 n="1046c26" ed="T"/>何以故？先以施攝，後當調故，以六和敬而教<lb
 n="1046c27" ed="T"/>詔之——若求財物商賈、農作、奉事王者，常當至<lb
 n="1046c28" ed="T"/>心如法而作，既得財已，如法守護；樂為福德，<lb
 ed="T" n="1046c29"/>見他作時心生歡喜，是則名為不放逸法。在<pb ed="T" id="T24.1488.1047a" n="1047a"/><lb
 n="1047a01" ed="T"/>家菩薩若能教誨在家菩薩如是事者，是師<lb
 ed="T" n="1047a02"/>弟子二人俱得無量利益。「善男子！在家菩薩<lb
 n="1047a03" ed="T"/>若得自在為大國主，擁護民庶猶如一子。教<lb
 n="1047a04" ed="T"/>離諸惡，修行善法。見作惡者，撾打罵辱，終不<lb
 ed="T" n="1047a05"/>斷命。財物六分，稅取其一。見瞋惡者，教修忍<lb
 n="1047a06" ed="T"/>辱及不放逸。所言柔軟，又能分別善惡之人，<lb
 n="1047a07" ed="T"/>見有罪者，忍而不問。隨有財物，常行慧施。任<lb
 n="1047a08" ed="T"/>力讀誦五部經典，善能守護身、命、財物，能化<lb
 ed="T" n="1047a09"/>眾生不令作惡。見貧窮者，生大憐愍，自於國<lb
 n="1047a10" ed="T"/>土常修知足，惡人讒謗終不信受，不以非法<lb
 n="1047a11" ed="T"/>求覓財物。「如法護國，遠七種惡：一者、不樂樗<lb
 ed="T" n="1047a12"/>蒲、圍碁、六博，二者、不樂射獵，三者、不樂飲<lb
 ed="T" n="1047a13"/>酒，四者、不樂欲心，五者、不樂惡口，六者、不樂<lb
 n="1047a14" ed="T"/>兩舌，七者、不樂非法取財。常樂供養出家之<lb
 n="1047a15" ed="T"/>人，能令國人常於王所生父母想，信因信果，<lb
 ed="T" n="1047a16"/>見有勝己不生嫉妬，見己勝他不生憍慢，知<lb
 ed="T" n="1047a17"/>恩報恩，小恩大報。能伏諸根，淨於三業。讚歎<lb
 n="1047a18" ed="T"/>善人，呵責惡人，先意發言，言則柔軟。自無力<lb
 ed="T" n="1047a19"/>勢，如法屬他，取他國時，不舉四兵。眾生恐怖，<lb
 ed="T" n="1047a20"/>能為救解，常以四攝而攝取之。善能分別種<lb
 ed="T" n="1047a21"/>種法相，不受法者，軟言調之。「善男子！菩薩有<lb
 ed="T" n="1047a22"/>二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩畜二弟<lb
 ed="T" n="1047a23"/>子，是不為難；在家菩薩畜一弟子，是乃為難。<lb
 ed="T" n="1047a24"/>何以故？在家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1047a25"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經受戒品第十四</head><lb
 n="1047a26" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！在家菩薩云何得受優婆塞戒？」<lb
 n="1047a27" ed="T"/>「善男子！在家菩薩若欲受持優婆塞戒，先當<lb
 ed="T" n="1047a28"/>次第供養六方：東方、南方、西方、北方、下方、上<lb
 ed="T" n="1047a29"/>方。言東方者，即是父母，若人有能供養父<pb id="T24.1488.1047b" n="1047b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1047b01"/>母衣服、飲食、臥具、湯藥、房舍、財寶，恭敬、禮拜、<lb
 n="1047b02" ed="T"/>讚歎、尊重，是人則能供養東方。父母還以五<lb
 n="1047b03" ed="T"/>事報之：一者、至心愛念，二者、終不欺誑，三者、<lb
 ed="T" n="1047b04"/>捨財與之，四者、為娉上族，五者、教以世事。<lb
 n="1047b05" ed="T"/>「言南方者，即是師長，若有人能供養師長<lb
 n="1047b06" ed="T"/>衣服、飲食、臥具、湯藥，尊重、讚歎、恭敬禮拜，早<lb
 n="1047b07" ed="T"/>起晚臥，受行善教，是人則能供養南方。是師<lb
 n="1047b08" ed="T"/>復以五事報之：一者、速教不令失時，二者、盡<lb
 ed="T" n="1047b09"/>教不令不盡，三者、勝己不生妬嫉，四者、將<lb
 ed="T" n="1047b10"/>付嚴師善友，五者、臨終捨財與之。「言西方者，<lb
 ed="T" n="1047b11"/>即是妻子，若有人能供給妻子衣服、飲食、臥<lb
 ed="T" n="1047b12"/>具、湯藥、瓔珞、服飾、嚴身之具，是人則是供養<lb
 n="1047b13" ed="T"/>西方。妻子復以十四事報之：一者、所作盡<lb
 ed="T" n="1047b14"/>心營之，二者、常作終不懈慢，三者、所作必令<lb
 n="1047b15" ed="T"/>終竟，四者、疾作不令失時，五者、常為瞻視<lb
 ed="T" n="1047b16"/>賓客，六者、淨其房舍臥具，七者、愛敬，言則<lb
 n="1047b17" ed="T"/>柔軟，八者、僮使軟言教詔，九者、善能守護<lb
 ed="T" n="1047b18"/>財物，十者、晨起夜寐，十一者、能設淨食，十二<lb
 ed="T" n="1047b19"/>者、能忍教誨，十三者、能覆惡事，十四者、能瞻<lb
 n="1047b20" ed="T"/>病苦。「言北方者，即善知識，若有人能供施善<lb
 ed="T" n="1047b21"/>友，任力與之，恭敬軟言，禮拜讚歎，是人則能<lb
 ed="T" n="1047b22"/>供養北方。是善知識復以四事而還報之：一<lb
 ed="T" n="1047b23"/>者、教修善法，二者、令離惡法，三者、有恐怖時<lb
 n="1047b24" ed="T"/>能為救解，四者、放逸之時能令除捨。「言下<lb
 ed="T" n="1047b25"/>方者，即是奴婢，若有人能供給奴婢衣服、<lb
 n="1047b26" ed="T"/>飲食、病瘦醫藥，不罵不打，是人則能供給<lb
 n="1047b27" ed="T"/>下方。奴婢復以十事報之：一者、不作罪過，<lb
 ed="T" n="1047b28"/>二者、不待教作，三者、作必令竟，四者、疾作不<lb
 n="1047b29" ed="T"/>令失時，五者、主雖貧窮終不捨離，六者、早起，<pb ed="T" n="1047c" id="T24.1488.1047c"/><lb
 ed="T" n="1047c01"/>七者、守物，八者、少恩多報，九者、至心敬念，十<lb
 n="1047c02" ed="T"/>者、善覆惡事。「言上方者，即是沙門、婆羅門等，<lb
 ed="T" n="1047c03"/>若有供養沙門、婆羅門衣服、飲食、房舍、臥具、<lb
 n="1047c04" ed="T"/>病痛醫藥，怖時能救，饉世施食，聞惡能遮，禮<lb
 ed="T" n="1047c05"/>拜恭敬，尊重讚歎，是人則能供養上方。是出<lb
 ed="T" n="1047c06"/>家人以五種事報：一者、教令生信，二者、教<lb
 n="1047c07" ed="T"/>生智慧，三者、教令行施，四者、教令持戒，五者、<lb
 ed="T" n="1047c08"/>教令多聞。「若有供養是六方者，是人則得增<lb
 ed="T" n="1047c09"/>長財命，能得受持優婆塞戒。「善男子！若人欲<lb
 ed="T" n="1047c10"/>受優婆塞戒，增長財命，先當諮啟所生父母。<lb
 ed="T" n="1047c11"/>父母若聽，次報妻子、奴婢、僮僕；此輩若聽，次<lb
 n="1047c12" ed="T"/>白國主。國主聽已，誰有出家發菩提心者，便<lb
 n="1047c13" ed="T"/>往其所頭面作禮，軟言問訊，作如是言：『大德！<lb
 n="1047c14" ed="T"/>我是丈夫，具男子身，欲受菩薩優婆塞戒，惟<lb
 n="1047c15" ed="T"/>願大德憐愍故聽受！』「是時，比丘應作是言：<lb
 n="1047c16" ed="T"/>『汝之父母、妻子、奴婢、國主聽不？』若言聽者，<lb
 n="1047c17" ed="T"/>復應問言：『汝不曾負佛、法、僧物及他物也？』<lb
 ed="T" n="1047c18"/>若言不負，復應問言：『汝今身中將無內外身<lb
 n="1047c19" ed="T"/>心病也？』若言無者，復應問言：『汝不於比丘、<lb
 ed="T" n="1047c20"/>比丘尼所作非法耶？』若言不作，復應問言：<lb
 ed="T" n="1047c21"/>『汝將不作五逆罪耶？』若言不作，復應問言：<lb
 ed="T" n="1047c22"/>『汝將不作盜法人不？』若言不作，復應問言：<lb
 ed="T" n="1047c23"/>『汝非二根、無根人，壞八戒齋，父母、師病不<lb
 ed="T" n="1047c24"/>棄去耶？將不殺發菩提心人，盜現前僧物，兩<lb
 ed="T" n="1047c25"/>舌、惡口，於母、姊妹作非法耶？不於大眾作妄<lb
 ed="T" n="1047c26"/>語乎？』「若言無者，復應語言：『善男子！優婆塞<lb
 ed="T" n="1047c27"/>戒極為甚難！何以故？是戒能為沙彌十戒、大<lb
 n="1047c28" ed="T"/>比丘戒及菩薩戒，乃至阿耨多羅三藐三菩<lb
 ed="T" n="1047c29"/>提而作根本；至心受持優婆塞戒，則能獲得<pb n="1048a" id="T24.1488.1048a" ed="T"/><lb
 n="1048a01" ed="T"/>如是等戒無量利益。若有毀破如是戒者，則<lb
 ed="T" n="1048a02"/>於無量無邊世中處三惡道，受大苦惱。汝今<lb
 n="1048a03" ed="T"/>欲得無量利益，能至心受不？』「若言能者，復應<lb
 ed="T" n="1048a04"/>語言：『優婆塞戒極為甚難！若歸佛已，寧捨身<lb
 n="1048a05" ed="T"/>命終不依於自在天等；若歸法已，寧捨身命<lb
 n="1048a06" ed="T"/>終不依於外道典籍；若歸僧已，寧捨身命終<lb
 ed="T" n="1048a07"/>不依於外道邪眾。汝能如是至心歸依於三<lb
 ed="T" n="1048a08"/>寶不？』「若言能者，復應語言：『善男子！優婆塞<lb
 ed="T" n="1048a09"/>戒極為甚難！若人歸依於三寶者，是人則為<lb
 ed="T" n="1048a10"/>施諸眾生無怖畏已；若人能施無怖畏者，是<lb
 ed="T" n="1048a11"/>人則得優婆塞戒乃至阿耨多羅三藐三菩<lb
 ed="T" n="1048a12"/>提。汝能如是施諸眾生無怖畏不？』「若言能者，<lb
 ed="T" n="1048a13"/>復應語言：『人有五事現在不能增長財命。何<lb
 n="1048a14" ed="T"/>等為五？一者、樂殺，二者、樂盜，三者、邪婬，四<lb
 n="1048a15" ed="T"/>者、妄語，五者、飲酒。一切眾生因殺生故，現在<lb
 n="1048a16" ed="T"/>獲得惡色、惡力、惡名、短命、財物秏減，眷屬分<lb
 ed="T" n="1048a17"/>離，賢聖呵責，人不信用，他人作罪橫羅其<lb
 n="1048a18" ed="T"/>殃：是名現在惡業之果。捨此身已，當墮地獄，<lb
 n="1048a19" ed="T"/>多受苦惱、飢渴、長命、惡色、惡力、惡名等事：是<lb
 n="1048a20" ed="T"/>名後世惡業之果。若得人身，復受惡色、短命、<lb
 ed="T" n="1048a21"/>貧窮。是一惡人因緣力故，令外一切五穀果<lb
 ed="T" n="1048a22"/>蓏悉皆減少，是人殃流及一天下。若人樂<lb
 n="1048a23" ed="T"/>偷，是人亦得惡色、惡力、惡名、短命、財物秏減，<lb
 n="1048a24" ed="T"/>眷屬分離，他人失物於己生疑，雖親附人人<lb
 ed="T" n="1048a25"/>不見信，常為賢聖之所呵責：是名現在惡業<lb
 ed="T" n="1048a26"/>之果。捨此身已，墮於地獄，受得惡色、惡力、惡<lb
 n="1048a27" ed="T"/>名、飢渴、苦惱、壽命長遠：是名後世惡業之果。<lb
 n="1048a28" ed="T"/>若得人身，貧於財物，雖得隨失，不為父母、兄<lb
 ed="T" n="1048a29"/>弟、妻子之所愛念，身常受苦，心懷愁惱。是一<pb id="T24.1488.1048b" n="1048b" ed="T"/><lb
 n="1048b01" ed="T"/>惡人因緣力故，一切人民凡所食噉不得色<lb
 ed="T" n="1048b02"/>力，是人惡果殃流萬姓。善男子！若復有人樂<lb
 n="1048b03" ed="T"/>於妄語，是人現得惡口、惡色，所言雖實，人不<lb
 n="1048b04" ed="T"/>信受，眾皆憎惡，不喜見之：是名現世惡業之<lb
 ed="T" n="1048b05"/>報。捨此身已，入於地獄，受大苦楚，飢渴熱惱：<lb
 n="1048b06" ed="T"/>是名後世惡業之報。若得人身，口不具足，所<lb
 ed="T" n="1048b07"/>說雖實，人不信受，見者不樂，雖說正法，人不<lb
 n="1048b08" ed="T"/>樂聞。是一惡人因緣力故，外物一切資產<lb
 n="1048b09" ed="T"/>減少。善男子！若復有人樂飲酒者，是人現世<lb
 n="1048b10" ed="T"/>喜失財物，身心多病，常樂鬪諍，惡名遠聞，喪<lb
 n="1048b11" ed="T"/>失智慧，心無慚愧，得惡色力，常為一切之所<lb
 ed="T" n="1048b12"/>呵責，人不樂見，不能修善：是名飲酒現在惡<lb
 n="1048b13" ed="T"/>報。捨此身已，處在地獄，受飢渴等無量苦惱：<lb
 ed="T" n="1048b14"/>是名後世惡業之果。若得人身，心常狂亂，不<lb
 ed="T" n="1048b15"/>能繫念思惟善法。是一惡人因緣力故，一切<lb
 n="1048b16" ed="T"/>外物資產臭爛。善男子！若復有人，樂為邪婬，<lb
 ed="T" n="1048b17"/>是人不能護自他身，一切眾生見皆生疑，所<lb
 ed="T" n="1048b18"/>作之事，妄語在先，於一切時常受苦惱，心常<lb
 ed="T" n="1048b19"/>散亂，不能修善，喜失財物，所有妻子心不戀<lb
 ed="T" n="1048b20"/>慕，壽命短促：是名邪婬現在惡果。捨此身已，<lb
 n="1048b21" ed="T"/>處在地獄，受惡色力，飢渴長命，無量苦惱：是<lb
 n="1048b22" ed="T"/>名後世惡業果報。若得人身，惡色、惡口，人不<lb
 ed="T" n="1048b23"/>喜見，不能守護妻妾男女。是一惡人因緣力<lb
 ed="T" n="1048b24"/>故，一切外物不得自在。善男子！是五惡法，汝<lb
 ed="T" n="1048b25"/>今真實能遠離不？』「若言能者，復應語言：『善男<lb
 ed="T" n="1048b26"/>子！受優婆塞戒，有四事法所不應作。何等為<lb
 ed="T" n="1048b27"/>四？為貪因緣不應虛妄，為瞋恚、癡、恐怖因緣，<lb
 n="1048b28" ed="T"/>不應虛妄；是四惡法汝能離不？』「若言能者，<lb
 n="1048b29" ed="T"/>復應語言：『善男子！受優婆塞戒，有五處所所<pb n="1048c" id="T24.1488.1048c" ed="T"/><lb
 n="1048c01" ed="T"/>不應遊：屠兒、婬女、酒肆、國王、旃陀羅舍。如是<lb
 ed="T" n="1048c02"/>五處，汝能離不？』「若言能者，復應語言：『善男子！<lb
 n="1048c03" ed="T"/>受優婆塞戒，復有五事所不應作：一者、不<lb
 n="1048c04" ed="T"/>賣生命，二者、不賣刀劍，三者、不賣毒藥，四者、<lb
 ed="T" n="1048c05"/>不得沽酒，五者、不得壓油。如是五事，汝能<lb
 ed="T" n="1048c06"/>離不？』「若言能者，復應語言：『善男子！受優婆塞<lb
 ed="T" n="1048c07"/>戒，復有三事所不應為：一者、不作羅網，二<lb
 ed="T" n="1048c08"/>者、不作藍染，三者、不作釀皮。如是三事，汝能<lb
 n="1048c09" ed="T"/>離不？』「若言能者，復應語言：『善男子！受優婆<lb
 n="1048c10" ed="T"/>塞戒，復有二事所不應為：一者、摴蒱、圍碁、六<lb
 ed="T" n="1048c11"/>博，二者、種種歌舞伎樂。如是二事，汝能離<lb
 ed="T" n="1048c12"/>不？』「若言能者，復應語言：『善男子！受優婆塞<lb
 ed="T" n="1048c13"/>戒，有四種人不應親近：一者、碁博，二者、飲酒，<lb
 n="1048c14" ed="T"/>三者、欺誑，四者、喜酤酒。如是四人，汝能離<lb
 n="1048c15" ed="T"/>不？』「若言能者，復應語言：『善男子！受優婆塞<lb
 ed="T" n="1048c16"/>戒，有法放逸所不應作。何等放逸？寒時、熱<lb
 n="1048c17" ed="T"/>時、飢時、渴時、多食飽時；清旦、暮時、懅時；作時，<lb
 ed="T" n="1048c18"/>初欲作時，失時、得時，怖時、喜時；賊難、穀貴、病<lb
 ed="T" n="1048c19"/>苦；壯少、年衰老時；富時、貧時、為命求財時。<lb
 ed="T" n="1048c20"/>如是時中不修善法，汝能離不？』「若言能者，<lb
 n="1048c21" ed="T"/>復應語言：『善男子！受優婆塞戒，先學世事，既<lb
 n="1048c22" ed="T"/>學通達，如法求財，若得財物，應作四分：一分<lb
 ed="T" n="1048c23"/>應供養父母、己身、妻子、眷屬，二分應作如法<lb
 ed="T" n="1048c24"/>販博，留餘一分藏積擬用。如是四事，汝能<lb
 n="1048c25" ed="T"/>作不？』「若言能者，復應語言：『善男子！財物不應<lb
 ed="T" n="1048c26"/>寄付四處：一者、老人，二者、遠處，三者、惡人，四<lb
 ed="T" n="1048c27"/>者、大力。如是四處不應寄付，汝能離不？』「若言<lb
 n="1048c28" ed="T"/>能者，復應語言：『善男子！受優婆塞戒，有四惡<lb
 n="1048c29" ed="T"/>人常應離之：一者、樂說他過，二者、樂說邪見，<pb ed="T" n="1049a" id="T24.1488.1049a"/><lb
 n="1049a01" ed="T"/>三者、口軟心惡，四者、少作多說。是四惡人汝<lb
 n="1049a02" ed="T"/>能離不？』「若言能者，應令是人滿六月日，親近<lb
 n="1049a03" ed="T"/>承事出家智者，智者復應至心觀其身四威<lb
 n="1049a04" ed="T"/>儀。若知是人能如教作，過六月已，和合眾僧<lb
 ed="T" n="1049a05"/>滿二十人，作白羯磨：『大德僧！聽是：某甲今於<lb
 ed="T" n="1049a06"/>僧中乞受優婆塞戒，已滿六月，中淨四威儀，<lb
 ed="T" n="1049a07"/>至心受持淨莊嚴地，是人丈夫具男子身，若<lb
 ed="T" n="1049a08"/>僧聽者，僧皆默然，不聽者，說。』僧若聽者，智<lb
 ed="T" n="1049a09"/>者復應作如是言：『善男子！諦聽，諦聽！僧已和<lb
 ed="T" n="1049a10"/>合聽汝受持優婆塞戒。是戒即是一切善法<lb
 n="1049a11" ed="T"/>之根本也！若有成就如是戒者，當得須陀<lb
 n="1049a12" ed="T"/>洹果乃至阿那含果，若破是戒，命終當墮三<lb
 n="1049a13" ed="T"/>惡道中。善男子！優婆塞戒不可思議。何以<lb
 ed="T" n="1049a14"/>故？受是戒已，雖受五欲而不能障須陀洹<lb
 n="1049a15" ed="T"/>果至阿那含果，是故名為不可思議。汝能憐<lb
 ed="T" n="1049a16"/>愍諸眾生故，受是戒不？』若言能受，爾時智者<lb
 n="1049a17" ed="T"/>次應為說三歸依法，第二、第三亦如是說。受<lb
 n="1049a18" ed="T"/>三歸已，名優婆塞。「爾時，智者復應語言：『善男<lb
 ed="T" n="1049a19"/>子！諦聽，諦聽！如來正覺說優婆塞戒，或有<lb
 ed="T" n="1049a20"/>一分，或有半分，或有無分，或有多分，或有<lb
 ed="T" n="1049a21"/>滿分。若優婆塞受三歸已，不受五戒，名優婆<lb
 n="1049a22" ed="T"/>塞。若受三歸，受持一戒，是名一分；受三歸<lb
 ed="T" n="1049a23"/>已，受持二戒，是名少分；若受三歸，持二戒已，<lb
 n="1049a24" ed="T"/>若破一戒，是名無分；若受三歸，受持三、四<lb
 ed="T" n="1049a25"/>戒，是名多分；若受三歸，受持五戒，是名滿<lb
 ed="T" n="1049a26"/>分。汝今欲作一分優婆塞，作滿分耶？』若隨意<lb
 n="1049a27" ed="T"/>說，爾時智者當隨意授。「既授戒已，復作是<lb
 ed="T" n="1049a28"/>言：『優婆塞者有六重法。善男子！優婆塞受<lb
 ed="T" n="1049a29"/>持戒已，雖為天女乃至蟻子悉不應殺。若受<pb n="1049b" id="T24.1488.1049b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1049b01"/>戒已，若口教殺、若身自殺，是人即失優婆塞<lb
 n="1049b02" ed="T"/>戒，是人尚不能得煖法，況須陀洹至阿那<lb
 ed="T" n="1049b03"/>含？是名破戒優婆塞、臭優婆塞、旃陀羅優婆<lb
 n="1049b04" ed="T"/>塞、垢優婆塞、結優婆塞。是名初重。優婆塞戒，<lb
 ed="T" n="1049b05"/>雖為身命，不得偷盜乃至一錢。若破是戒，是<lb
 ed="T" n="1049b06"/>人即失優婆塞戒，是人尚不能得煖法，況須<lb
 ed="T" n="1049b07"/>陀洹至阿那含？是名破戒優婆塞，臭、旃陀羅、<lb
 n="1049b08" ed="T"/>垢、結優婆塞。是名二重。優婆塞戒，雖為身命，<lb
 n="1049b09" ed="T"/>不得虛說我得不淨觀至阿那含。若破是戒，<lb
 n="1049b10" ed="T"/>是人即失優婆塞戒，是人尚不能得煖法，況<lb
 n="1049b11" ed="T"/>須陀洹至阿那含？是名破戒優婆塞，臭、旃陀<lb
 n="1049b12" ed="T"/>羅、垢、結優婆塞。是名三重。優婆塞戒，雖為身<lb
 n="1049b13" ed="T"/>命，不得邪婬。若破是戒，是人即失優婆塞戒，<lb
 n="1049b14" ed="T"/>是人尚不能得煖法，況須陀洹至阿那含？是<lb
 ed="T" n="1049b15"/>名破戒優婆塞，臭、旃陀羅、垢、結優婆塞。是名<lb
 ed="T" n="1049b16"/>四重。優婆塞戒，雖為身命，不得宣說比丘、比<lb
 ed="T" n="1049b17"/>丘尼、優婆塞、優婆夷所有過罪。若破是戒，是<lb
 ed="T" n="1049b18"/>人即失優婆塞戒，是人尚不能得煖法，況須<lb
 n="1049b19" ed="T"/>陀洹至阿那含？是名破戒優婆塞，臭、旃陀羅、<lb
 ed="T" n="1049b20"/>垢、結優婆塞。是名五重。優婆塞戒，雖為身命，<lb
 ed="T" n="1049b21"/>不得酤酒。若破是戒，是人即失優婆塞戒，<lb
 ed="T" n="1049b22"/>是人尚不能得煖法，況須陀洹至阿那含？是<lb
 n="1049b23" ed="T"/>名破戒優婆塞，臭、旃陀羅、垢、結優婆塞。是名<lb
 ed="T" n="1049b24"/>六重。「『善男子！若受如是優婆塞戒，能至心<lb
 n="1049b25" ed="T"/>持不令毀犯，則能獲得如是戒果。善男子！優<lb
 n="1049b26" ed="T"/>婆塞戒名為瓔珞，名為莊嚴，其香微妙，熏無<lb
 ed="T" n="1049b27"/>邊界，遮不善法，為善法律；即是無上妙寶之<lb
 ed="T" n="1049b28"/>藏，上族種姓，大寂靜處，是甘露味，生善法地。<lb
 n="1049b29" ed="T"/>直發是心尚得如是無量利益，況復一心受持<pb ed="T" id="T24.1488.1049c" n="1049c"/><lb
 n="1049c01" ed="T"/>不毀？「『善男子！如佛說言，若優婆塞受持戒已，<lb
 ed="T" n="1049c02"/>不能供養父母、師長，是優婆塞得失意罪，不<lb
 ed="T" n="1049c03"/>起、墮落、不淨、有作。』「若優婆塞受持戒已，耽樂<lb
 ed="T" n="1049c04"/>飲酒，是優婆塞得失意罪，不起墮落、不淨、有<lb
 n="1049c05" ed="T"/>作。「若優婆塞受持戒已，污惡不能瞻視病<lb
 ed="T" n="1049c06"/>苦，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。<lb
 n="1049c07" ed="T"/>「若優婆塞受持戒已，見有乞者，不能多少隨<lb
 ed="T" n="1049c08"/>宜分與，空遣還者，是優婆塞得失意罪，不<lb
 ed="T" n="1049c09"/>起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若見<lb
 ed="T" n="1049c10"/>比丘、比丘尼、長老，先宿諸優婆塞、優婆夷等，<lb
 ed="T" n="1049c11"/>不起承迎、禮拜、問訊，是優婆塞得失意罪，不<lb
 n="1049c12" ed="T"/>起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若見<lb
 n="1049c13" ed="T"/>比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷毀所受戒，心生<lb
 ed="T" n="1049c14"/>憍慢，言我勝彼，彼不如我，是優婆塞得失意<lb
 n="1049c15" ed="T"/>罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，<lb
 n="1049c16" ed="T"/>月月之中，不能六日受持八戒，供養三寶，是<lb
 ed="T" n="1049c17"/>優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優<lb
 ed="T" n="1049c18"/>婆塞受持戒已，四十里中有講法處，不能往<lb
 ed="T" n="1049c19"/>聽，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。<lb
 n="1049c20" ed="T"/>「若優婆塞受持戒已，受招提僧臥具床座，是<lb
 n="1049c21" ed="T"/>優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優<lb
 n="1049c22" ed="T"/>婆塞受持戒已，疑水有虫，故便飲之，是優婆<lb
 n="1049c23" ed="T"/>塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞<lb
 ed="T" n="1049c24"/>受持戒已，嶮難之處無伴獨行，是優婆塞得<lb
 ed="T" n="1049c25"/>失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持<lb
 ed="T" n="1049c26"/>戒已，獨宿尼寺，是優婆塞得失意罪，不起、墮<lb
 ed="T" n="1049c27"/>落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，為於財命<lb
 ed="T" n="1049c28"/>打罵奴婢、僮僕、外人，是優婆塞得失意罪，不<lb
 n="1049c29" ed="T"/>起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若以<pb ed="T" n="1050a" id="T24.1488.1050a"/><lb
 ed="T" n="1050a01"/>殘食施於比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷，是優<lb
 ed="T" n="1050a02"/>婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優婆<lb
 ed="T" n="1050a03"/>塞受持戒已，若畜猫狸，是優婆塞得失意罪，<lb
 n="1050a04" ed="T"/>不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，畜<lb
 n="1050a05" ed="T"/>養象、馬、牛、羊、駝、驢一切畜獸，不作淨，施未受<lb
 n="1050a06" ed="T"/>戒者，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有<lb
 n="1050a07" ed="T"/>作。「若優婆塞受持戒已，若不儲畜僧伽梨衣、<lb
 ed="T" n="1050a08"/>鉢盂、錫杖，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不<lb
 ed="T" n="1050a09"/>淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若為身命須田<lb
 n="1050a10" ed="T"/>作者，不求淨水及陸稼處，是優婆塞得失意<lb
 ed="T" n="1050a11"/>罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，<lb
 ed="T" n="1050a12"/>為於身命，若作市易斗秤賣物，一說價已，不得<lb
 ed="T" n="1050a13"/>前却捨賤趣貴；斗秤量物任前平用，如其不<lb
 n="1050a14" ed="T"/>平，應語令平。若不如是，是優婆塞得失意罪，<lb
 n="1050a15" ed="T"/>不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若<lb
 ed="T" n="1050a16"/>於非處、非時行欲，是優婆塞得失意罪，不起、<lb
 n="1050a17" ed="T"/>墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，商估販<lb
 ed="T" n="1050a18"/>賣不輸官稅，盜棄去者，是優婆塞得失意罪，<lb
 n="1050a19" ed="T"/>不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若<lb
 n="1050a20" ed="T"/>犯國制，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、<lb
 n="1050a21" ed="T"/>有作。「若優婆塞受持戒已，若得新穀、果苽、<lb
 ed="T" n="1050a22"/>菜茹，不先奉獻供養三寶，先自受者，是優婆<lb
 ed="T" n="1050a23"/>塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞<lb
 n="1050a24" ed="T"/>受持戒已，僧若不聽說法、讚歎，輒自作者，是<lb
 n="1050a25" ed="T"/>優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。「若優<lb
 ed="T" n="1050a26"/>婆塞受持戒已，道路若在諸比丘前、沙彌<lb
 ed="T" n="1050a27"/>前行，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有<lb
 n="1050a28" ed="T"/>作。「若優婆塞受持戒已，僧中賦食，若偏為<lb
 n="1050a29" ed="T"/>師選擇美好，過分與之，是優婆塞得失意罪，<pb ed="T" n="1050b" id="T24.1488.1050b"/><lb
 ed="T" n="1050b01"/>不起、墮落、不淨、有作。「若優婆塞受持戒已，若<lb
 n="1050b02" ed="T"/>養蠶者，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不<lb
 n="1050b03" ed="T"/>淨、有作。「若優婆塞受持戒已，行路之時遇見<lb
 ed="T" n="1050b04"/>病者，不住瞻視，為作方便，付囑所在而捨去<lb
 ed="T" n="1050b05"/>者，是優婆塞得失意罪，不起、墮落、不淨、有作。<lb
 n="1050b06" ed="T"/>「善男子！若優婆塞至心能受持如是戒，是人<lb
 ed="T" n="1050b07"/>名為優婆塞中分陀利花，優婆塞中微妙上<lb
 n="1050b08" ed="T"/>香，優婆塞中清淨蓮花，優婆塞中真實珍寶，<lb
 ed="T" n="1050b09"/>優婆塞中丈夫之人！「善男子！如佛所說菩薩<lb
 ed="T" n="1050b10"/>二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩名為比<lb
 ed="T" n="1050b11"/>丘，在家菩薩名優婆塞。出家菩薩持出家戒，<lb
 n="1050b12" ed="T"/>是不為難；在家菩薩持在家戒，是乃為難。何<lb
 ed="T" n="1050b13"/>以故？在家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1050b14" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經淨戒品第十五</head><lb
 ed="T" n="1050b15"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！有人受持如是戒已，云何當<lb
 ed="T" n="1050b16"/>令是戒淨耶？」佛言：「善男子！有三法能淨是戒：<lb
 n="1050b17" ed="T"/>一者、信佛、法、僧，二者、深信因果，三者、解心。「復<lb
 n="1050b18" ed="T"/>有四法：一者、慈心，二者、悲心，三者、無貪心，<lb
 n="1050b19" ed="T"/>四者、未有恩處先以恩加。「復有五法：一者、先<lb
 ed="T" n="1050b20"/>於怨所，以善益之，二者、見怖懅者，能為救護，<lb
 n="1050b21" ed="T"/>三者、求者未索，先開心與，四者、凡所施處，平<lb
 n="1050b22" ed="T"/>等無二，五者、普慈一切，不依因緣。「復有四法：<lb
 n="1050b23" ed="T"/>一者、終不自輕言我不能得菩提果；二者、趣<lb
 n="1050b24" ed="T"/>菩提時，其心堅固；三者、精進勤修一切善法；<lb
 ed="T" n="1050b25"/>四者、造作大事，心不疲悔。「復有四事：一者、自<lb
 n="1050b26" ed="T"/>學善法，學已教人；二者、自離惡法，教人令離；<lb
 n="1050b27" ed="T"/>三者、善能分別善惡之法；四者、於一切法不<lb
 n="1050b28" ed="T"/>取不著。「復有四法：一者、知有為法無我、我所，<lb
 n="1050b29" ed="T"/>二者、知一切業悉有果報，三者、知有為法皆<pb ed="T" id="T24.1488.1050c" n="1050c"/><lb
 ed="T" n="1050c01"/>是無常，四者、知從苦生樂，從樂生苦。「復有三<lb
 n="1050c02" ed="T"/>法：一者、於諸眾生心無取著，二者、施眾生樂，<lb
 n="1050c03" ed="T"/>其心平等，三者、如說而行。「復有三法：一者、<lb
 ed="T" n="1050c04"/>能施眾生樂因，二者、所作不求恩報，三者、自<lb
 ed="T" n="1050c05"/>知定當得成阿耨多羅三藐三菩提。「復有三<lb
 n="1050c06" ed="T"/>法：一者、為諸眾生受大苦惱，二者、次第受之，<lb
 ed="T" n="1050c07"/>三者、中間不息，雖受是苦心終不悔。「復有三<lb
 ed="T" n="1050c08"/>法：一者、未除愛心，能捨所愛施與他人；二者、<lb
 ed="T" n="1050c09"/>未除瞋恚，有惡來加而能忍之；三者、未除癡<lb
 n="1050c10" ed="T"/>心，而能分別善惡之法。「復有三法：一者、善<lb
 n="1050c11" ed="T"/>知方便，能教眾生遠離惡法；二者、知善方便，<lb
 ed="T" n="1050c12"/>能教眾生令修善法；三者、化眾生時心無疲<lb
 ed="T" n="1050c13"/>悔。「復有三法：一者、為令眾生離身苦時，自於<lb
 n="1050c14" ed="T"/>身命心不悋惜；二者、為令眾生離心苦時，自<lb
 n="1050c15" ed="T"/>於身命心不悋惜；三者、教化眾生修善法時，<lb
 ed="T" n="1050c16"/>自於身命心不悋惜。「復有三法：一者、自捨己<lb
 ed="T" n="1050c17"/>事，先營他事；二者、營他事時，不擇時節；三者、<lb
 n="1050c18" ed="T"/>終不顧慮辛苦憂惱。「復有三法：一者、心無妬<lb
 ed="T" n="1050c19"/>嫉；二者、見他受樂，心生歡喜，三者、善心相續，<lb
 ed="T" n="1050c20"/>間無斷絕。「復有三事：一者、見他少善，心初不<lb
 n="1050c21" ed="T"/>忘；二者、毫末之慧，輒思多報；三者、於無量<lb
 n="1050c22" ed="T"/>世受無量苦，其心堅固無退轉想。「復有三法：<lb
 n="1050c23" ed="T"/>一者、深知生死多諸過咎，猶故不捨一切作<lb
 ed="T" n="1050c24"/>業；二者、見諸眾生無歸依者為作歸依；三者、<lb
 ed="T" n="1050c25"/>見惡眾生心生憐愍，不責其過。「復有三法：一<lb
 ed="T" n="1050c26"/>者、親近善友，二者、聞法無厭，三者、至心諮受<lb
 ed="T" n="1050c27"/>善知識教。「復有九法：遠離三法，三時不悔，<lb
 ed="T" n="1050c28"/>平等慧施三種眾生。「復有四法，所謂慈、悲、<lb
 n="1050c29" ed="T"/>喜、捨。「善男子！菩薩若以淨法淨心，要在二<pb n="1051a" id="T24.1488.1051a" ed="T"/><lb
 n="1051a01" ed="T"/>時：一、佛出世時，二、緣覺出時。善男子！眾<lb
 n="1051a02" ed="T"/>生善法有三種生：一、從聞生，二、從思生，三、<lb
 n="1051a03" ed="T"/>從修生。聞、思二種在二時中，從修生者，不必<lb
 ed="T" n="1051a04"/>爾也。「善男子！菩薩二種：一者、在家，二者、出<lb
 ed="T" n="1051a05"/>家。出家菩薩如是淨戒，是不為難；在家淨戒<lb
 ed="T" n="1051a06"/>是乃為難。何以故？在家之人多惡因緣所纏<lb
 ed="T" n="1051a07"/>繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1051a08"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經息惡品第十六</head><lb
 ed="T" n="1051a09"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩已受優婆塞戒，若有內外<lb
 ed="T" n="1051a10"/>諸惡不淨因緣，云何得離？」「善男子！菩薩若有<lb
 ed="T" n="1051a11"/>內外諸惡不淨因緣，是人應當修念佛心。若<lb
 n="1051a12" ed="T"/>有至心修念佛者，是人則得離內外惡不淨<lb
 n="1051a13" ed="T"/>因緣，增長悲慧。」「世尊！當云何修？」「善男子！當觀<lb
 n="1051a14" ed="T"/>如來有七勝事：一者、身勝，二者、如法住勝，三<lb
 ed="T" n="1051a15"/>者、智勝，四者、具足勝，五者、行處勝，六者、不<lb
 n="1051a16" ed="T"/>可思議勝，七者、解脫勝。「云何身勝？如來身為<lb
 ed="T" n="1051a17"/>三十二相、八十種好之所嚴飾，一一節力敵<lb
 n="1051a18" ed="T"/>萬八千伊羅鉢那香象之力，眾生樂見無有<lb
 n="1051a19" ed="T"/>厭足，是名身勝。「云何如法住勝？如來既自得<lb
 n="1051a20" ed="T"/>利益已，復能憐愍、救濟、利益無量眾生，是名<lb
 n="1051a21" ed="T"/>如法住勝。「云何智勝？如來所有四無礙智，非<lb
 ed="T" n="1051a22"/>諸聲聞、緣覺所及，是名智勝。「云何具足勝？如<lb
 ed="T" n="1051a23"/>來具足行、命、戒、見，是名具足勝。「云何行處勝？<lb
 n="1051a24" ed="T"/>如來世尊修三三昧、九次第等，非諸聲聞、緣<lb
 ed="T" n="1051a25"/>覺所及，是名行處勝。「云何不可思議勝？如來<lb
 n="1051a26" ed="T"/>所有六種神通，亦非聲聞，緣覺所及；如來十<lb
 n="1051a27" ed="T"/>力、四無所畏、大悲、三念處，是名不可思議勝。<lb
 ed="T" n="1051a28"/>「云何解脫勝？如來具足二種解脫勝，除智<lb
 ed="T" n="1051a29"/>慧障及煩惱障，永斷一切煩惱習氣，智、緣二<pb ed="T" n="1051b" id="T24.1488.1051b"/><lb
 ed="T" n="1051b01"/>事俱得自在，是名解脫勝。是故舍利弗於契<lb
 ed="T" n="1051b02"/>經中讚歎如來具七勝法，如來從觀不淨乃<lb
 n="1051b03" ed="T"/>至得阿耨多羅三藐三菩提，從莊嚴地至解<lb
 ed="T" n="1051b04"/>脫地，勝於聲聞、辟支佛等，是故如來名無上<lb
 n="1051b05" ed="T"/>尊。如來世尊修空三昧、滅定三昧、四禪慈悲、<lb
 ed="T" n="1051b06"/>觀十二因緣，皆悉為利諸眾生故。如來正<lb
 n="1051b07" ed="T"/>覺，發言無二，故名如來；如往先佛從莊嚴<lb
 ed="T" n="1051b08"/>地出，得阿耨多羅三藐三菩提，故名如來。具<lb
 n="1051b09" ed="T"/>足獲得微妙正法，名阿羅呵，能受一切人、天<lb
 n="1051b10" ed="T"/>供養，名阿羅呵；覺了二諦——世諦、真諦——名三藐<lb
 n="1051b11" ed="T"/>三佛陀。修持淨戒，具足三明，名明行足。更不<lb
 n="1051b12" ed="T"/>復生諸有之中，故名善逝。知二世界——眾生世<lb
 ed="T" n="1051b13"/>界、國土世界——名世間解。善知方便調伏眾<lb
 n="1051b14" ed="T"/>生，名調御丈夫。能令眾生不生怖畏，方便教<lb
 n="1051b15" ed="T"/>化離苦受樂，是名天人師。知一切法及一切<lb
 ed="T" n="1051b16"/>行，故名為佛。能破四魔，名婆伽婆。「復觀如<lb
 ed="T" n="1051b17"/>來行戒、定、慧，為益眾生。久於無量無數世中，<lb
 ed="T" n="1051b18"/>怨親等利，無有差別。悉斷一切無量煩惱，一<lb
 ed="T" n="1051b19"/>一皆知，一一眾生為一煩惱，無量世中受大<lb
 n="1051b20" ed="T"/>苦惱。如來世尊為眾生故，難施能施，難忍能<lb
 n="1051b21" ed="T"/>忍。「佛有二淨：一、莊嚴淨，二、果報淨。如是二<lb
 n="1051b22" ed="T"/>淨因緣力故，從初十十至後十十，無有人、天<lb
 ed="T" n="1051b23"/>能說其過。如來具足八萬音聲，眾生聞之不<lb
 ed="T" n="1051b24"/>生厭離，以是因緣，如來出勝一切聲聞、辟支<lb
 n="1051b25" ed="T"/>佛等。「善男子！若人受持優婆塞戒欲淨戒者，<lb
 n="1051b26" ed="T"/>當作如是修念佛心。若修念佛，是人則離內<lb
 ed="T" n="1051b27"/>外諸惡不淨因緣，增長悲、慧，貪、瞋、癡斷，具足<lb
 n="1051b28" ed="T"/>成就一切善法。「善男子！菩薩二種：一者、在<lb
 n="1051b29" ed="T"/>家，二者、出家。出家菩薩修念佛心，是不為難；<pb id="T24.1488.1051c" n="1051c" ed="T"/><lb
 n="1051c01" ed="T"/>在家修集，是乃為難。何以故？在家之人多惡<lb
 ed="T" n="1051c02"/>因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1051c03" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經供養三寶品第十七</head><lb
 n="1051c04" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩已受優婆塞戒，復當云何<lb
 ed="T" n="1051c05"/>供養三寶？」「善男子！世間福田凡有三種：一、報<lb
 n="1051c06" ed="T"/>恩田，二、功德田，三、貧窮田。報恩田者，所謂父<lb
 n="1051c07" ed="T"/>母、師長、和上。功德田者：從得煖法乃至得阿<lb
 n="1051c08" ed="T"/>耨多羅三藐三菩提。貧窮田者：一切窮苦困<lb
 ed="T" n="1051c09"/>厄之人。如來世尊是二種福田：一者、報恩<lb
 n="1051c10" ed="T"/>田，二、功德田。法亦如是，是二種田。眾僧三<lb
 n="1051c11" ed="T"/>種：一、報恩田，二、功德田，三、貧窮田。以是因<lb
 n="1051c12" ed="T"/>緣，菩薩已受優婆塞戒，應當至心勤供養三<lb
 n="1051c13" ed="T"/>寶。「善男子！如來即是一切法藏，是故智者<lb
 n="1051c14" ed="T"/>應當至心勤心供養生身、滅身、形像、塔廟！若<lb
 n="1051c15" ed="T"/>於空野無塔像處，常當繫念，尊重讚歎，若自<lb
 n="1051c16" ed="T"/>力作，若勸人作；見人作時，心生歡喜，如其自<lb
 ed="T" n="1051c17"/>有功德力者，要當廣教眾多之人而共作之。<lb
 ed="T" n="1051c18"/>既供養已，於己身中莫生輕想，於三寶所亦<lb
 n="1051c19" ed="T"/>應如是。凡所供養，不使人作，不為勝他，作時<lb
 ed="T" n="1051c20"/>不悔，心不愁惱，合掌讚歎，恭敬尊重。若以一<lb
 n="1051c21" ed="T"/>錢至無量寶，若以一綖至無量綖，若以一<lb
 ed="T" n="1051c22"/>花至無量花，若以一香至無量香，若以一偈<lb
 n="1051c23" ed="T"/>讚至無量偈讚，若以一禮至無量禮，若遶一<lb
 ed="T" n="1051c24"/>匝至無量匝，若一時中乃至無量時，若自獨<lb
 ed="T" n="1051c25"/>作，若共人作。善男子！若能如是至心供養佛、<lb
 ed="T" n="1051c26"/>法、僧者，若我現在及涅槃後，等無差別。「見塔<lb
 ed="T" n="1051c27"/>廟時，應以金、銀、銅、鐵、繩鎖、幡蓋、伎樂、香油、<lb
 ed="T" n="1051c28"/>燈明而供養之。若見鳥獸踐蹋毀壞，要當<lb
 ed="T" n="1051c29"/>塗治掃除令淨；暴風、水、火之所壞處，亦當<pb ed="T" n="1052a" id="T24.1488.1052a"/><lb
 n="1052a01" ed="T"/>自治——自若無力，當勸人治——或以金、銀、銅、鐵、土、<lb
 n="1052a02" ed="T"/>木。若有塵土，灑掃除拂，若有垢污，以香水洗。<lb
 ed="T" n="1052a03"/>若作寶塔及作寶像，作訖當以種種幡、蓋、香、<lb
 ed="T" n="1052a04"/>花奉上。若無真寶力不能辦，次以土木而造<lb
 ed="T" n="1052a05"/>成之，成訖亦當幡、蓋、香、花、種種伎樂而供養<lb
 ed="T" n="1052a06"/>之。若是塔中草木不淨、鳥獸死尸及其糞穢、<lb
 ed="T" n="1052a07"/>萎花臭爛，悉當除去；蛇、鼠孔穴，當塞治之。銅<lb
 ed="T" n="1052a08"/>像、木像、石像、泥像，金、銀、琉璃、頗梨等像，常當<lb
 ed="T" n="1052a09"/>洗治，任力香塗。隨力造作種種瓔珞，乃至猶<lb
 ed="T" n="1052a10"/>如轉輪聖王塔。精舍內當以香塗。若白土泥<lb
 n="1052a11" ed="T"/>作塔像已，當以琉璃、頗梨、真珠、綾絹、綵錦、鈴<lb
 n="1052a12" ed="T"/>磬、繩鎖而供養之。畫佛像時，綵中不雜膠乳、<lb
 n="1052a13" ed="T"/>雞子，應以種種花貫、散花、妙紼、明鏡、末香、<lb
 ed="T" n="1052a14"/>塗香、散香、燒香、種種伎樂歌舞供養。如晝，<lb
 n="1052a15" ed="T"/>夜亦如是；如夜，晝亦如是。不如外道燒酥、<lb
 n="1052a16" ed="T"/>大麥而供養之，終不以酥塗塔像身，亦不<lb
 n="1052a17" ed="T"/>乳洗。不應造作半身佛像；若有形像身不<lb
 ed="T" n="1052a18"/>具足，當密覆藏，勸人令治，治已具足，然後顯<lb
 ed="T" n="1052a19"/>示。見像毀壞，應當至心供養恭敬，如完無<lb
 n="1052a20" ed="T"/>別。如是供養要身自作，若自無力，當為他使，<lb
 n="1052a21" ed="T"/>亦勸他人令佐助之。「若人能以四天下寶供<lb
 n="1052a22" ed="T"/>養如來，有人直以種種功德尊重讚歎，至心<lb
 n="1052a23" ed="T"/>恭敬，是二福德等無差別。所謂如來身心具<lb
 ed="T" n="1052a24"/>足：身有微妙三十二相、八十種好，具足大力，<lb
 ed="T" n="1052a25"/>心有十力、四無所畏、大悲、三念、五智三昧、三種<lb
 n="1052a26" ed="T"/>法門、十一種空、觀十二緣智、無量禪定，具足<lb
 n="1052a27" ed="T"/>七智，已能度到六波羅蜜岸。若人能以如是<lb
 n="1052a28" ed="T"/>等法讚歎佛者，是人則名真供養佛。「云何名<lb
 ed="T" n="1052a29"/>為供養於法？善男子！若能供養十二部經，<pb n="1052b" id="T24.1488.1052b" ed="T"/><lb
 n="1052b01" ed="T"/>名供養法。云何供養十二部經？若能至心信<lb
 ed="T" n="1052b02"/>樂、受持、讀誦、解說、如說而行，既自為己，復<lb
 n="1052b03" ed="T"/>勸人行，是名供養十二部經。若能書寫十二<lb
 n="1052b04" ed="T"/>部經，既書寫已，種種供養，如供養佛，唯除洗<lb
 ed="T" n="1052b05"/>浴。若有供養、受持、讀誦如是經者，是則名為<lb
 ed="T" n="1052b06"/>供養法也。供養法時，如供養佛。又復有法，謂<lb
 n="1052b07" ed="T"/>菩薩一根，辟支佛人三根、三諦，若信是者，名<lb
 n="1052b08" ed="T"/>供養法。若有供養發菩提心受持戒者出家<lb
 ed="T" n="1052b09"/>之人、向須陀洹至阿羅漢果，名供養僧。若<lb
 n="1052b10" ed="T"/>有人能如是供養佛、法、僧寶，當知是人終不<lb
 n="1052b11" ed="T"/>遠離十方如來，常與諸佛行住坐臥。善男子！<lb
 n="1052b12" ed="T"/>若有人能如說多少供養如是三福田者，當<lb
 n="1052b13" ed="T"/>知是人於無量世多受利益。「善男子！菩薩二<lb
 n="1052b14" ed="T"/>種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩供養三<lb
 n="1052b15" ed="T"/>寶，是不為難；在家供養，是乃為難。何以故？在<lb
 n="1052b16" ed="T"/>家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1052b17"/>
<ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第三</ab><lb
 ed="T" n="1052b18"/><lb
 ed="T" n="1052b19"/><lb
 n="1052b20" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第四</ab><lb
 n="1052b21" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1052b22"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 n="1052b23" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>六波羅蜜品第十八</head><lb
 n="1052b24" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！如佛先說供養六方，六方即是<lb
 n="1052b25" ed="T"/>六波羅蜜，是人則能增長財、命，如是之人有<lb
 n="1052b26" ed="T"/>何等相？」佛言：「善男子！若能不惜一切財物，常<lb
 n="1052b27" ed="T"/>於他人作利益事，念於布施，樂行布施，隨有<lb
 ed="T" n="1052b28"/>隨施，不問多少，當行施時，於身財物不生輕<lb
 ed="T" n="1052b29"/>想，淨施不擇持戒、毀戒；讚歎布施，見行布施<pb n="1052c" id="T24.1488.1052c" ed="T"/><lb
 n="1052c01" ed="T"/>歡喜不妬，見有求者心則悅樂，起迎禮拜，施<lb
 ed="T" n="1052c02"/>床命坐，前人諮問若不諮問，輒為讚歎布施<lb
 n="1052c03" ed="T"/>之果；見恐怖者，能為救護，處飢饉世，樂施飲<lb
 ed="T" n="1052c04"/>食，雖作是施，不為果報，不求恩報施；不誑<lb
 n="1052c05" ed="T"/>眾生，能讚三寶所有功德，不以斗稱雜餘、異、<lb
 n="1052c06" ed="T"/>賤欺誑於人；不樂酒博貪欲之心；常修慚羞<lb
 n="1052c07" ed="T"/>愧恥之德，雖復巨富，心不放逸，多行惠施，不<lb
 ed="T" n="1052c08"/>生憍慢：善男子！有是相者，當知是人則能供<lb
 n="1052c09" ed="T"/>養施波羅蜜。「善男子！若有人能淨身、口、意，<lb
 ed="T" n="1052c10"/>常修軟心，不作罪過，設誤作者，常生愧悔，信<lb
 n="1052c11" ed="T"/>是罪業，得惡果報；所修善事，心生歡喜，於小<lb
 ed="T" n="1052c12"/>罪中生極重想，設其作已，恐怖憂悔；終不<lb
 ed="T" n="1052c13"/>打罵瞋惱眾生，先意語言，言輒柔軟，見眾<lb
 n="1052c14" ed="T"/>生已，生愛念心，知恩報恩，心不慳悋，不誑<lb
 ed="T" n="1052c15"/>眾生；如法求財，樂作福德，所作功德常以<lb
 ed="T" n="1052c16"/>化人，見窮苦者，身代受之；常修慈心，憐愍一<lb
 n="1052c17" ed="T"/>切，見作惡者，能為遮護，見作善者，讚德說果，<lb
 ed="T" n="1052c18"/>復以身力往營佐之；身不自由，令他自在；常<lb
 n="1052c19" ed="T"/>修遠離瞋恚之心，或時暫起，覺生愧悔；實語、<lb
 n="1052c20" ed="T"/>軟語，遠離兩舌及無義語：善男子！有是相<lb
 n="1052c21" ed="T"/>者，當知是人則能供養戒波羅蜜。「善男子！<lb
 n="1052c22" ed="T"/>若人能淨身、口、意業，眾生設以大惡事加，乃<lb
 ed="T" n="1052c23"/>至不生一念瞋心，終不惡報，若來悔謝，即時<lb
 ed="T" n="1052c24"/>受之；見眾生時，心常歡喜，見作惡者，生憐愍<lb
 n="1052c25" ed="T"/>心；讚歎忍果，呵責瞋恚，說瞋果報多有苦毒；<lb
 ed="T" n="1052c26"/>修施忍時，先及怨家；正觀五陰眾緣合和，若<lb
 n="1052c27" ed="T"/>和合成，何故生瞋？深觀瞋恚乃是未來無量<lb
 n="1052c28" ed="T"/>惡道受苦因緣，若暫生瞋，則生慚愧、恐怖、悔<lb
 n="1052c29" ed="T"/>心；見他忍勝，不生妬嫉：善男子！有是相者，<pb ed="T" id="T24.1488.1053a" n="1053a"/><lb
 ed="T" n="1053a01"/>當知是人則能供養忍波羅蜜。「善男子！若有<lb
 n="1053a02" ed="T"/>人能不作懈怠，不受不貪坐臥等樂，如作大<lb
 n="1053a03" ed="T"/>事功德力時及營小事，心亦如是；凡所作業，<lb
 ed="T" n="1053a04"/>要令畢竟，作時不觀飢渴、寒熱、時與非時，不<lb
 n="1053a05" ed="T"/>輕自身；大事未訖，不生悔心，作既終訖，自慶<lb
 ed="T" n="1053a06"/>能辦；讚歎精進所得果報——如法得財，用皆以<lb
 n="1053a07" ed="T"/>理——見邪進者，為說惡果；善教眾生令修精進，<lb
 ed="T" n="1053a08"/>所作未竟，不中休息；修善法時，不隨他語：善<lb
 n="1053a09" ed="T"/>男子！有是相者，當知是人則能供養進波羅<lb
 ed="T" n="1053a10"/>蜜。「善男子！若有人能淨身、口、意，樂處空閑，若<lb
 ed="T" n="1053a11"/>窟，若山、樹林、空舍，不樂憒鬧、貪著臥具，不樂<lb
 n="1053a12" ed="T"/>聽說世間之事，不樂貪欲、瞋恚、愚癡；先語軟<lb
 ed="T" n="1053a13"/>語，常樂出家教化眾生；所有煩惱輕微軟薄，<lb
 ed="T" n="1053a14"/>離惡覺觀；見怨修慈，樂說定報；心若逸亂，生<lb
 ed="T" n="1053a15"/>怖、愧、悔；見邪定者，為說罪過，善化眾生置正<lb
 n="1053a16" ed="T"/>定中：善男子！有是相者，當知是人則能供<lb
 n="1053a17" ed="T"/>養禪波羅蜜。「善男子！若有人能淨身、口、意，<lb
 ed="T" n="1053a18"/>悉學一切世間之事，於貪、瞋、癡心不貪樂，不<lb
 n="1053a19" ed="T"/>狂不亂；憐愍眾生，善能供養父母、師長、和上、<lb
 ed="T" n="1053a20"/>長老、耆舊有德；修不放逸；先語軟語，不誑眾<lb
 n="1053a21" ed="T"/>生，能分別說邪道、正道及善惡報；常樂寂靜<lb
 ed="T" n="1053a22"/>出家修道；能以世事用教眾生，見學勝己，不<lb
 ed="T" n="1053a23"/>生妬心，自勝他人，不生憍慢；受苦不憂，受樂<lb
 n="1053a24" ed="T"/>不喜：善男子！有是相者，當知是人則能供<lb
 ed="T" n="1053a25"/>養般若波羅蜜。「善男子！一一方中各有四事。<lb
 ed="T" n="1053a26"/>施方四者：一者：調伏眾生，二者、離對，三者、<lb
 n="1053a27" ed="T"/>自利，四者、利他。若人於財不生慳惜，亦不分<lb
 ed="T" n="1053a28"/>別怨親之相、時與非時，是人則能調伏眾生。<lb
 ed="T" n="1053a29"/>於財不惜，故能行施，是故得離慳悋之惡，是<pb id="T24.1488.1053b" n="1053b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1053b01"/>名離對。欲施、施時、施已歡喜，不生悔心，是故<lb
 n="1053b02" ed="T"/>未來受人、天樂至無上樂，是名自利。能令他<lb
 n="1053b03" ed="T"/>人離於飢渴苦切之惱，故名利他。「戒方四者：<lb
 n="1053b04" ed="T"/>一者、莊嚴菩提，二者、離對，三者、自利，四者、利<lb
 n="1053b05" ed="T"/>他。莊嚴菩提者，優婆塞戒至菩薩戒，能為<lb
 ed="T" n="1053b06"/>阿耨多羅三藐三菩提初地根基，是名莊嚴。<lb
 ed="T" n="1053b07"/>既受戒已，復得遠離惡戒、無戒，是名離對。受<lb
 n="1053b08" ed="T"/>持戒已，得人、天樂至無上樂，是名自利。既受<lb
 n="1053b09" ed="T"/>戒已，施諸眾生無恐無畏，咸令一切離苦獲<lb
 ed="T" n="1053b10"/>安，是名利他。「忍方四者：一者、莊嚴菩提，二<lb
 ed="T" n="1053b11"/>者、離對，三者、自利，四者、利他。莊嚴菩提者，<lb
 n="1053b12" ed="T"/>因忍故得修善，修善故得初地乃至阿耨多<lb
 n="1053b13" ed="T"/>羅三藐三菩提，是名莊嚴。既修忍已，能離瞋<lb
 ed="T" n="1053b14"/>惡，是名離對。忍因緣故，得人、天樂至無上樂，<lb
 n="1053b15" ed="T"/>是名自利。忍因緣故，人生喜心、善心、調心，是<lb
 n="1053b16" ed="T"/>名利他。「進方四者：一者、莊嚴菩提，二者、離<lb
 n="1053b17" ed="T"/>對，三者、自利，四者、利他。莊嚴菩提者，因精進<lb
 n="1053b18" ed="T"/>故得修善，修善法故得初地乃至阿耨多羅<lb
 ed="T" n="1053b19"/>三藐三菩提，是名莊嚴。修善法時，離惡懈怠，<lb
 ed="T" n="1053b20"/>是名離對。因是善法，得人、天樂至無上樂，是<lb
 n="1053b21" ed="T"/>名自利。教眾生修善，令離惡法，是名利他。<lb
 n="1053b22" ed="T"/>「禪方四者：一者、莊嚴菩提，二者、離對，三者、<lb
 n="1053b23" ed="T"/>自利，四者、利他。莊嚴菩提者，因修如是禪定<lb
 n="1053b24" ed="T"/>力故，獲得初地乃至阿耨多羅三藐三菩提，<lb
 n="1053b25" ed="T"/>是名莊嚴。因是禪定修無量善，離惡覺觀，是<lb
 n="1053b26" ed="T"/>名離對。修舍摩他因緣力故，常樂寂靜，得人、<lb
 ed="T" n="1053b27"/>天樂至無上樂，是名自利。斷諸眾生貪欲、瞋<lb
 ed="T" n="1053b28"/>恚、狂癡之心，是名利他。「智方四者：一者、莊嚴<lb
 ed="T" n="1053b29"/>菩提，二者、離對，三者、自利，四者、利他。莊嚴菩<pb ed="T" n="1053c" id="T24.1488.1053c"/><lb
 ed="T" n="1053c01"/>提者，因修智慧獲得初地乃至阿耨多羅三<lb
 ed="T" n="1053c02"/>藐三菩提，是名莊嚴。修智慧故，遠離無明，令<lb
 n="1053c03" ed="T"/>諸煩惱不得自在，是名離對。除煩惱障及智<lb
 n="1053c04" ed="T"/>慧障，是名自利。教化眾生令得調伏，是名利<lb
 ed="T" n="1053c05"/>他。「善男子！或有說言『離戒無忍，離智無定，<lb
 ed="T" n="1053c06"/>是故說有四波羅蜜。若能忍惡不還報者，即<lb
 ed="T" n="1053c07"/>名為戒；若修禪定心不放逸，即是智慧，是<lb
 ed="T" n="1053c08"/>故戒即是忍，慧即是定。離慧無定，離定無慧，<lb
 n="1053c09" ed="T"/>是故慧即是定，定即是慧。離戒無進，離進無<lb
 n="1053c10" ed="T"/>戒，是故戒即精進，精進即戒。離施無進，離進<lb
 n="1053c11" ed="T"/>無施，是故施即精進，精進即施。故知無有<lb
 n="1053c12" ed="T"/>六波羅蜜』者，是義不然！何以故？智慧是因，<lb
 n="1053c13" ed="T"/>布施是果；精進是因，持戒是果；三昧是因，<lb
 n="1053c14" ed="T"/>忍辱是果。然因與果，不得為一，是故應有六<lb
 n="1053c15" ed="T"/>波羅蜜。「若有說言『戒即是忍，忍即是戒』，是義<lb
 n="1053c16" ed="T"/>不然！何以故？戒從他得，忍不如是；有不受<lb
 n="1053c17" ed="T"/>戒而能忍惡，為眾修善忍無數苦，無量世中<lb
 n="1053c18" ed="T"/>代諸眾生受大苦惱，心不悔退，是故離戒應<lb
 n="1053c19" ed="T"/>有忍辱。善男子！三昧即是舍摩他也，智慧即<lb
 ed="T" n="1053c20"/>是毘婆舍那；舍摩他名緣一不亂，毘婆舍那<lb
 ed="T" n="1053c21"/>名能分別，是故我於十二部經說定、慧異，當<lb
 n="1053c22" ed="T"/>知定有六波羅蜜。如來所以最初先說檀波<lb
 ed="T" n="1053c23"/>羅蜜，為調眾生。施時離貪，是故次說尸波羅<lb
 ed="T" n="1053c24"/>蜜。施時能忍捨離之心，是故次說忍波羅蜜。<lb
 n="1053c25" ed="T"/>施時心樂，不觀時節，是故次說進波羅蜜。施<lb
 n="1053c26" ed="T"/>時心一，無有亂相，是故次說定波羅蜜。施<lb
 ed="T" n="1053c27"/>時不為受生死樂，是故次說智波羅蜜。「善男<lb
 ed="T" n="1053c28"/>子！云何名為波羅蜜耶？施時不求內外果報，<lb
 n="1053c29" ed="T"/>不觀福田及非福田，施一切財，心不悋惜，不<pb id="T24.1488.1054a" n="1054a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1054a01"/>擇時節，是故名為施波羅蜜。乃至小罪，雖為身<lb
 n="1054a02" ed="T"/>命尚不毀犯，是故名為戒波羅蜜。乃至惡人<lb
 n="1054a03" ed="T"/>來割其身，忍而不瞋，是故名為忍波羅蜜。三<lb
 ed="T" n="1054a04"/>月之中一偈讚佛，不休不息，是故名為進波<lb
 n="1054a05" ed="T"/>羅蜜。具足獲得金剛三昧，是故名為禪波羅<lb
 ed="T" n="1054a06"/>蜜。善男子！得阿耨多羅三藐三菩提時，具足<lb
 ed="T" n="1054a07"/>成就六波羅蜜，是故名為智波羅蜜。「善男子！<lb
 ed="T" n="1054a08"/>菩薩有二：一者、在家，二者、出家。出家能淨六<lb
 ed="T" n="1054a09"/>波羅蜜，是不為難；在家能淨，是乃為難。何以<lb
 ed="T" n="1054a10"/>故？在家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1054a11" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經雜品第十九</head><lb
 ed="T" n="1054a12"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩已修六波羅蜜，能為眾生<lb
 ed="T" n="1054a13"/>作何等事？」「善男子！如是菩薩能拔沈沒苦海<lb
 ed="T" n="1054a14"/>眾生。善男子！若有於財、法、食生慳，當知是人<lb
 n="1054a15" ed="T"/>於無量世得癡、貧報，是故菩薩修行布施波<lb
 ed="T" n="1054a16"/>羅蜜時，要作自利及利益他。善男子！若人樂<lb
 n="1054a17" ed="T"/>施，一切怨讎悉生親想、不自在者皆得自在，<lb
 ed="T" n="1054a18"/>信施因果，信戒因果，是人則得成就施果。善<lb
 n="1054a19" ed="T"/>男子！有人說言：『施即是意。所以者何？意是施<lb
 ed="T" n="1054a20"/>根故。』是義不然！何以故？施即五陰。所以者<lb
 n="1054a21" ed="T"/>何？由身、口、意具足施故。布施若為自利、他利<lb
 n="1054a22" ed="T"/>及自他利，則具五陰，如是布施，即能莊嚴菩<lb
 ed="T" n="1054a23"/>提之道。遠離煩惱，多財巨富，名施正果；壽<lb
 ed="T" n="1054a24"/>命、色、力、安樂、辯才，名施餘果。施果三種：有<lb
 ed="T" n="1054a25"/>勝財故獲得勝果；有田勝故獲得勝果；施主<lb
 ed="T" n="1054a26"/>勝故獲得勝果。向須陀洹至後身菩薩乃至<lb
 ed="T" n="1054a27"/>成佛，是名勝田，施如是田，故得勝果。若有施<lb
 ed="T" n="1054a28"/>物，具足妙好色、香、味、觸，是名財勝，以是物施，<lb
 ed="T" n="1054a29"/>故得勝果。若有施主信心淳濃，施、戒、聞、慧，則<pb id="T24.1488.1054b" n="1054b" ed="T"/><lb
 n="1054b01" ed="T"/>得勝果。「善男子！有智之人，施有五種：一者、至<lb
 ed="T" n="1054b02"/>心施，二者、自手施，三者、信心施，四者、時節施，<lb
 ed="T" n="1054b03"/>五者、如法求物施。善男子！至心施者，得何等<lb
 ed="T" n="1054b04"/>果？若至心施者，是人則得多財饒寶——金銀、<lb
 n="1054b05" ed="T"/>琉璃、車𤦲、馬瑙、真珠、珊瑚，象、馬、牛、羊，田宅、<lb
 ed="T" n="1054b06"/>奴婢——多饒眷屬。至心施者，得如是果。自手施<lb
 n="1054b07" ed="T"/>者，得何等果？自手施已，所得果報，如上所<lb
 ed="T" n="1054b08"/>說；得已能用，自手施者得如是報。信心施<lb
 ed="T" n="1054b09"/>者，得何等果？信心施已，所得果報，如上所<lb
 ed="T" n="1054b10"/>說；常為父母、兄弟、宗親、一切眾生之所愛念，<lb
 ed="T" n="1054b11"/>信心施者，加如是報。時節施者，得何等果？時<lb
 ed="T" n="1054b12"/>節施者，所得果報，如上所說；所須之物隨時<lb
 ed="T" n="1054b13"/>而得，時節施者，兼如是果。如法財施，得何等<lb
 ed="T" n="1054b14"/>果？如法財施所得果報，如先所說；得是財<lb
 n="1054b15" ed="T"/>已，王、賊、水、火所不能侵。「若好色施，以是因緣，<lb
 n="1054b16" ed="T"/>是人獲得微妙上色；若以香施，是人因是名<lb
 ed="T" n="1054b17"/>稱遠聞；若以味施，是人因是眾樂見聞，既見<lb
 n="1054b18" ed="T"/>聞已生愛重心；若好觸施，是人因是得上妙<lb
 n="1054b19" ed="T"/>觸；受者受已，則能獲得壽命、色、力、安樂、辯才。<lb
 n="1054b20" ed="T"/>善男子！有人說言『施於塔、像，不得壽命、色、<lb
 n="1054b21" ed="T"/>力、安、辯，無受者故』，是義不然！何以故？有<lb
 n="1054b22" ed="T"/>信心故，施主信心而行布施，是故應得如<lb
 n="1054b23" ed="T"/>是五報。善男子！譬如比丘修集慈心，如是<lb
 ed="T" n="1054b24"/>慈心實無受者，而亦獲得無量果報；施塔、像<lb
 n="1054b25" ed="T"/>等亦應如是，得五果報。善男子！如人種穀，終<lb
 ed="T" n="1054b26"/>不生苽；施於塔、像，亦復如是，以福田故，得種<lb
 ed="T" n="1054b27"/>種果，是故我說田得果報，物得果報，主得果<lb
 ed="T" n="1054b28"/>報。「善男子！施有二種：一者、法施，二者、財施。<lb
 ed="T" n="1054b29"/>法施則得財、法二報，財施唯還得財寶報。菩<pb ed="T" n="1054c" id="T24.1488.1054c"/><lb
 n="1054c01" ed="T"/>薩修行如是二施，為二事故：一、令眾生遠離<lb
 n="1054c02" ed="T"/>苦惱，二、令眾生心得調伏。「善男子！復有三<lb
 n="1054c03" ed="T"/>施：一、以法施，二、無畏施，三、財物施。以法施<lb
 n="1054c04" ed="T"/>者，教他受戒、出家、修道、白四羯磨；為壞邪見<lb
 n="1054c05" ed="T"/>說於正法，能分別說實、非實等，宣說四倒及<lb
 ed="T" n="1054c06"/>不放逸，是名法施。若有眾生怖畏王者、師子、<lb
 ed="T" n="1054c07"/>虎、狼、水、火、盜賊，菩薩見已，能為救濟，名無畏<lb
 ed="T" n="1054c08"/>施。自於財寶破慳不悋，若好若醜，若多若少，<lb
 n="1054c09" ed="T"/>牛、羊、象、馬，房舍、臥具、樹林、泉井，奴婢、僕使，水<lb
 n="1054c10" ed="T"/>牛、駝、驢，車乘、輦輿，瓶盆、釜鑊，繩床、坐具，銅、鐵、<lb
 n="1054c11" ed="T"/>瓦器，衣服、瓔珞，燈明、香、花，扇、蓋、帽、履，机杖、繩<lb
 n="1054c12" ed="T"/>索，犁、鎒、斧、鑿，草、木、水、石，如是等物，稱求者<lb
 ed="T" n="1054c13"/>意，隨所須與，是名財施。若起僧坊及起別房，<lb
 n="1054c14" ed="T"/>如上施與出家之人，唯除象、馬。「善男子！施<lb
 ed="T" n="1054c15"/>有四累：一、慳貪心，二、不修施，三、輕小物，四、求<lb
 n="1054c16" ed="T"/>世報。如是四累，二法能壞：一、修無我，二、修<lb
 n="1054c17" ed="T"/>無常。「善男子！若欲樂施，當破五事：一者、瞋心，<lb
 ed="T" n="1054c18"/>二者、慳心，三者、妬心，四者、惜身命，五者、<lb
 n="1054c19" ed="T"/>不信因果。破是五事，常樂布施。樂施之人，獲<lb
 n="1054c20" ed="T"/>得五事：一者、終不遠離一切聖人，二者、一切<lb
 ed="T" n="1054c21"/>眾生樂見、樂聞，三者、入大眾時不生怖畏，四<lb
 ed="T" n="1054c22"/>者、得好名稱，五者、莊嚴菩提。「善男子！菩薩<lb
 n="1054c23" ed="T"/>之人名一切施，云何名為一切施也？善男<lb
 n="1054c24" ed="T"/>子！菩薩摩訶薩如法求物，持以布施，名一切<lb
 ed="T" n="1054c25"/>施；恒以淨心施於受者，名一切施；少物能<lb
 ed="T" n="1054c26"/>施，名一切施；所愛之物，破慳能捨，名一切施；<lb
 ed="T" n="1054c27"/>施不求報，名一切施；施時不觀田以非田，名<lb
 ed="T" n="1054c28"/>一切施；怨親等施，名一切施。菩薩施財，凡有<lb
 ed="T" n="1054c29"/>二種——一者、眾生，二者、非眾生——於是二中乃<pb id="T24.1488.1055a" n="1055a" ed="T"/><lb
 n="1055a01" ed="T"/>至自身都不悋惜，名一切施；菩薩布施，由憐<lb
 n="1055a02" ed="T"/>愍心，名一切施；欲施、施時、施已不悔，名一<lb
 ed="T" n="1055a03"/>切施。「或時設以不淨物施，為令前人生喜心<lb
 n="1055a04" ed="T"/>故，酒、毒、刀、杖、枷鎖等物，若得自在、若不自<lb
 n="1055a05" ed="T"/>在，終不以施；不施病人不淨食藥；不劫他<lb
 ed="T" n="1055a06"/>物乃至一錢持以布施。菩薩施時雖得自在，<lb
 ed="T" n="1055a07"/>終不罵打令諸僕使生瞋苦惱。如法財施，不<lb
 ed="T" n="1055a08"/>求現在後世果報。施已常觀煩惱罪過，深觀<lb
 ed="T" n="1055a09"/>涅槃功德微妙，除菩提已更無所求。施貧窮<lb
 n="1055a10" ed="T"/>時，起悲愍心；施福田時，生喜敬心；施親友時，<lb
 n="1055a11" ed="T"/>不生放捨心。若見乞者，則知所須，隨相給<lb
 ed="T" n="1055a12"/>與，不令發言。何以故？不待求施，得無量果。<lb
 n="1055a13" ed="T"/>「善男子！施主有三，謂下、中、上。不信業果，<lb
 n="1055a14" ed="T"/>深著慳悋，恐財有盡，見來求者生瞋礙想，是<lb
 n="1055a15" ed="T"/>名為下。雖信業果，於財生慳，恐有空竭，見<lb
 ed="T" n="1055a16"/>來求者生於捨心，是名為中。深信業果，於財<lb
 n="1055a17" ed="T"/>物所不生慳悋，觀諸財物是無常想，見來<lb
 n="1055a18" ed="T"/>求者，有與則喜、無與則惱，以身䞃物而用與<lb
 ed="T" n="1055a19"/>之，是名為上。「復有下者，見來求者，䫌面不<lb
 n="1055a20" ed="T"/>看，惡罵毀辱。復有中者，雖復施與，輕賤不<lb
 n="1055a21" ed="T"/>敬。復有上者，未求便施，敬心而與。「復有下<lb
 ed="T" n="1055a22"/>者，為現報施；復有中者，為後報施；復有上者，<lb
 n="1055a23" ed="T"/>憐愍故施。「復有下者，為報恩施；復有中者，為<lb
 n="1055a24" ed="T"/>業故施；復有上者，為法藏施。「復有下者，畏勝<lb
 ed="T" n="1055a25"/>故施；復有中者，等己故施；復有上者，不擇怨<lb
 ed="T" n="1055a26"/>親。「又復下者，有財言無；又復中者，多財言<lb
 n="1055a27" ed="T"/>少；又復上者，少索多與。「施者無財，亦復三種：<lb
 ed="T" n="1055a28"/>最下之人，見來求者，惡心瞋責；中品之人，見<lb
 n="1055a29" ed="T"/>來求者，直言無物；上品之人，見來求者，自鄙<pb ed="T" id="T24.1488.1055b" n="1055b"/><lb
 ed="T" n="1055b01"/>無物，心生愁惱。善男子！又復下者，常為聖<lb
 ed="T" n="1055b02"/>賢之所呵責；又復中者，常為賢聖之所憐愍；<lb
 ed="T" n="1055b03"/>又復上者，賢聖見已心生歡喜。「善男子！智人<lb
 n="1055b04" ed="T"/>行施，為自他利，知財寶物是無常故，為令眾<lb
 ed="T" n="1055b05"/>生生喜心故，為憐愍故，為壞慳故，為不求<lb
 n="1055b06" ed="T"/>索後果報故，為欲莊嚴菩提道故。是故菩薩<lb
 ed="T" n="1055b07"/>一切施已，不生悔心，不慮財盡，不輕財物，不<lb
 n="1055b08" ed="T"/>輕自身，不觀時節，不觀求者，常念乞者如飢<lb
 ed="T" n="1055b09"/>思食。親近善友，諮受正教，見來求者，心生歡<lb
 n="1055b10" ed="T"/>喜，如失火家得出財物，歡喜讚歎，說財多過。<lb
 ed="T" n="1055b11"/>施已生喜，如寄善人；復語乞者：『汝今真是我<lb
 ed="T" n="1055b12"/>功德因！我今遠離慳貪之心，皆由於汝來乞<lb
 ed="T" n="1055b13"/>因緣。』即於求者生親愛心。既施與已，復教乞<lb
 ed="T" n="1055b14"/>者如法守護，勤修供養佛、法、僧寶。菩薩如是<lb
 ed="T" n="1055b15"/>樂行施已，則得遠離一切放逸，雖以身分施<lb
 ed="T" n="1055b16"/>於乞者，終不生於一念惡心，因是更增慈、<lb
 n="1055b17" ed="T"/>悲、喜、捨。不輕受者，亦不自高，自慶有財稱求<lb
 n="1055b18" ed="T"/>者意，增長信心，不疑業果。「善男子！若能觀<lb
 ed="T" n="1055b19"/>財是無常相，觀諸眾生作一子想，是人乃<lb
 n="1055b20" ed="T"/>能施於乞者。善男子！是人不為慳結所動，如<lb
 n="1055b21" ed="T"/>須彌山風不能動。如是之人，能為眾生而作<lb
 n="1055b22" ed="T"/>歸依，是人能具檀波羅蜜。「善男子！有智之<lb
 ed="T" n="1055b23"/>人，為四事故，樂行惠施：一者、因施能破煩惱，<lb
 ed="T" n="1055b24"/>二者、因施發種種願，三者、因施得受安樂，四<lb
 ed="T" n="1055b25"/>者、因施多饒財寶。「善男子！無貪之心，名之為<lb
 ed="T" n="1055b26"/>施。云何無貪？施即是業，物即是作，為業、為<lb
 ed="T" n="1055b27"/>作具足布施，名為無貪。因於布施破煩惱者，<lb
 n="1055b28" ed="T"/>既行惠施，破慳貪、嫉妬、瞋恚、愚癡。云何因施<lb
 ed="T" n="1055b29"/>發種種願？因是施已，能發種種善惡等願，因<pb ed="T" id="T24.1488.1055c" n="1055c"/><lb
 ed="T" n="1055c01"/>善惡願得善惡果。何以故？誓願力故。云何<lb
 ed="T" n="1055c02"/>因施得受安樂？因是施故，受人、天樂至無<lb
 ed="T" n="1055c03"/>上樂。云何因施多饒財寶？因是施故，所求金、<lb
 ed="T" n="1055c04"/>銀乃至畜生，如意即得。「善男子！若人樂施，<lb
 n="1055c05" ed="T"/>是人即壞五弊惡法：一者、邪見，二者、無信，三<lb
 ed="T" n="1055c06"/>者、放逸，四者、慳悋，五者、瞋礙。離是惡已，心<lb
 n="1055c07" ed="T"/>生歡喜，因歡喜故，乃至獲得真正解脫。是人<lb
 n="1055c08" ed="T"/>現在得四果報：一者、一切樂見乃至怨家，二<lb
 ed="T" n="1055c09"/>者、善名流布遍於四方，三者、入大眾時心無<lb
 ed="T" n="1055c10"/>怖畏，四者、一切善人樂來親附。「善男子！修<lb
 n="1055c11" ed="T"/>行施已，其心無悔。是人若以客塵煩惱故墮<lb
 n="1055c12" ed="T"/>於地獄，雖處惡處，不飢不渴，以是因緣離二<lb
 ed="T" n="1055c13"/>種苦：一、鐵丸苦，二、鐵漿苦。若畜生身，所須易<lb
 n="1055c14" ed="T"/>得，無所匱乏。若餓鬼身，不受飢渴，常得飽滿。<lb
 ed="T" n="1055c15"/>若得人身，壽命、色、力、安樂、辯才及信、戒、施、多<lb
 n="1055c16" ed="T"/>聞、智慧，勝於一切；雖處惡世，不為惡事，惡法<lb
 n="1055c17" ed="T"/>生時，終不隨受；於怖畏處不生恐怖。若受<lb
 ed="T" n="1055c18"/>天身，十事殊勝。「善男子！有智之人，為二事故，<lb
 ed="T" n="1055c19"/>能行布施：一者、調伏自心，二者、壞怨瞋心。如<lb
 ed="T" n="1055c20"/>來因是，名無上尊。善男子！智者施已，不求受<lb
 ed="T" n="1055c21"/>者愛念之心，不求名稱免於怖畏，不求善人<lb
 ed="T" n="1055c22"/>來見親附，亦不求望天、人果報；觀於二事：<lb
 n="1055c23" ed="T"/>一者、以不堅財易於堅財，二者、終不隨順慳<lb
 ed="T" n="1055c24"/>悋之心。何以故？如是財物，我若終沒，不隨<lb
 n="1055c25" ed="T"/>我去，是故應當自手施與，我今不應隨失生<lb
 ed="T" n="1055c26"/>惱，應當隨施生於歡喜。「善男子！施者先當<lb
 ed="T" n="1055c27"/>自試其心，以外物施；知心調已，次施內物。<lb
 ed="T" n="1055c28"/>因是二施，獲得二法：一者、永離諸有，二者、得<lb
 ed="T" n="1055c29"/>正解脫。「善男子！如人遠行，身荷重擔疲苦勞<pb n="1056a" id="T24.1488.1056a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1056a01"/>極，捨之則樂；行施之人，見來求者，捨財與之<lb
 n="1056a02" ed="T"/>心生喜樂，亦復如是。「善男子！智者常作如<lb
 ed="T" n="1056a03"/>是思惟：『欲令此物隨逐我身至後世者，莫<lb
 ed="T" n="1056a04"/>先於施。』復當深觀貧窮之苦、豪貴快樂，是故<lb
 n="1056a05" ed="T"/>繫心常樂行施。「善男子！若人有財，見有求者，<lb
 n="1056a06" ed="T"/>言無言懅。當知是人已說來世貧窮薄德，<lb
 n="1056a07" ed="T"/>如是之人名為放逸。「善男子！無財之人，自說<lb
 ed="T" n="1056a08"/>無財，是義不然。何以故？一切水草，人無不有，<lb
 ed="T" n="1056a09"/>雖是國主，不必能施，雖是貧窮，非不能施。何<lb
 ed="T" n="1056a10"/>以故？貧窮之人亦有食分，食已洗器，棄蕩<lb
 ed="T" n="1056a11"/>滌汁，施應食者，亦得福德。若以塵󰉓施於蟻<lb
 ed="T" n="1056a12"/>子，亦得無量福德果報。天下極貧，誰當無此<lb
 ed="T" n="1056a13"/>塵許󰉓也？誰有一日食三揣󰉓命不全者？<lb
 n="1056a14" ed="T"/>是故諸人應以食半施於乞者。「善男子！極貧<lb
 n="1056a15" ed="T"/>之人，誰有赤裸無衣服者？若有衣服，豈無<lb
 n="1056a16" ed="T"/>一綖施人繫瘡、一指許財作燈炷耶？善男<lb
 ed="T" n="1056a17"/>子！天下之人，誰有貧窮當無身者？如其有身，<lb
 n="1056a18" ed="T"/>見他作福，身應往助，歡喜無厭，亦名施主，<lb
 ed="T" n="1056a19"/>亦得福德或時有分、或有與等、或有勝者。以<lb
 ed="T" n="1056a20"/>是因緣，我受波斯匿王食時，亦呪願王及貧<lb
 n="1056a21" ed="T"/>窮人所得福德等無差別。善男子！如人買香——<lb
 ed="T" n="1056a22"/>塗香、末香、散香、燒香——如是四香，有人觸者、買<lb
 n="1056a23" ed="T"/>者、量者，等聞無異而是諸香不失毫釐。修施<lb
 n="1056a24" ed="T"/>之德，亦復如是：若多若少，若麁若細，若隨喜<lb
 ed="T" n="1056a25"/>心身往佐助，若遙見聞心生歡喜，其心等故，<lb
 n="1056a26" ed="T"/>所得果報無有差別。「善男子！若無財物，見他<lb
 ed="T" n="1056a27"/>施已心不喜、信，疑於福田，是名貧窮；若多<lb
 ed="T" n="1056a28"/>財寶，自在無礙，有良福田，內無信心，不能奉<lb
 n="1056a29" ed="T"/>施，亦名貧窮。是故智者，隨有多少，任力施與，<pb n="1056b" id="T24.1488.1056b" ed="T"/><lb
 n="1056b01" ed="T"/>除布施已，無有能得人、天之樂至無上樂。是<lb
 n="1056b02" ed="T"/>故我於契經中說：『智者自觀餘一揣食，自<lb
 ed="T" n="1056b03"/>食則生，施他則死，猶應施與，況復多耶？』善<lb
 n="1056b04" ed="T"/>男子！智者當觀財是無常，是無常故，於無量<lb
 n="1056b05" ed="T"/>世失壞秏減，不得利益；雖是無常，而能施作<lb
 ed="T" n="1056b06"/>無量利益，云何慳惜不布施也？智者復觀<lb
 ed="T" n="1056b07"/>世間，若有持戒、多聞，持戒、多聞因緣力故，乃<lb
 n="1056b08" ed="T"/>至獲得阿羅漢果；雖得是果，不能遮斷飢渴<lb
 n="1056b09" ed="T"/>等苦——若阿羅漢難得房舍、衣服、飲食、臥具、病<lb
 ed="T" n="1056b10"/>藥，皆由先世不施因緣——破戒之人若樂行施，<lb
 n="1056b11" ed="T"/>是人雖墮餓鬼、畜生，常得飽滿，無所乏少。善<lb
 ed="T" n="1056b12"/>男子！除布施已，不得二果：一者、自在，二者、<lb
 n="1056b13" ed="T"/>解脫。若持戒人，雖得生天，不修施故，不得上<lb
 n="1056b14" ed="T"/>食、微妙瓔珞。若人欲求世間之樂及無上樂，<lb
 n="1056b15" ed="T"/>應當樂施。智者當觀生死無邊，受樂亦爾，是<lb
 ed="T" n="1056b16"/>故應為斷生死施，不求受樂，復作是觀：雖復<lb
 n="1056b17" ed="T"/>富有四天下地，受無量樂，猶不知足，是故我<lb
 n="1056b18" ed="T"/>應為無上樂而行布施，不為人、天。何以故？<lb
 n="1056b19" ed="T"/>無常故，有邊故。「善男子！若有說言：施主、受<lb
 ed="T" n="1056b20"/>者及受樂者皆是五陰，如是五陰即是無常，<lb
 ed="T" n="1056b21"/>捨施五陰，誰於彼受？雖無受者，善果不滅，是<lb
 n="1056b22" ed="T"/>故無有施者、受者。應反問言『有施、受不？』若言<lb
 n="1056b23" ed="T"/>『施即是施，受即我』者，復應語言『我亦如是，施<lb
 ed="T" n="1056b24"/>即是施，我即五陰』。若言施陰，此處無常，誰於<lb
 ed="T" n="1056b25"/>彼受？諦聽！諦聽！當為汝說。種子常耶？是無常<lb
 ed="T" n="1056b26"/>乎？若言常者，云何子滅而生於芽？若見是<lb
 n="1056b27" ed="T"/>過，復言無常，復當語言『若無常者，子時與<lb
 n="1056b28" ed="T"/>糞、水、土等功，云何而令芽得增長？』若言『子雖<lb
 ed="T" n="1056b29"/>無常，以功業故而得芽果』，應言五陰亦復如<pb n="1056c" id="T24.1488.1056c" ed="T"/><lb
 n="1056c01" ed="T"/>是。若言『子中先已有芽，人、功、水、糞為作了<lb
 ed="T" n="1056c02"/>因』，是義不然！何以故？了因所了，物無增減，<lb
 n="1056c03" ed="T"/>多則多住，少則少住。而今水、糞、芽則增長，是<lb
 ed="T" n="1056c04"/>故本無今有。若言『了因二種：一、多，二、少。多則<lb
 ed="T" n="1056c05"/>見大，少則見小；猶如然燈，明多見大，明少見<lb
 ed="T" n="1056c06"/>小』，是義不然。何以故？猶如一種，多與水、糞，<lb
 n="1056c07" ed="T"/>不能一時一日增長人等、過人。若言『了因雖<lb
 n="1056c08" ed="T"/>有二種，要待時節，物少了少，物多了多，是故<lb
 n="1056c09" ed="T"/>我言了因不增』，是義不然！何以故？汝法時<lb
 n="1056c10" ed="T"/>常，是故不應作如是說。「善男子！子異、芽異，雖<lb
 ed="T" n="1056c11"/>作得異，相似不斷，五陰亦爾。善男子！如子業<lb
 n="1056c12" ed="T"/>增芽，芽業增莖，莖業增葉，葉業增花，花業增<lb
 ed="T" n="1056c13"/>果；一道五陰，增五道陰，亦復如是。若言如是<lb
 ed="T" n="1056c14"/>異作異受，是義汝有，非我所說。何以故？如汝<lb
 ed="T" n="1056c15"/>法中，作者是我，受者是身，而復不說異作異<lb
 ed="T" n="1056c16"/>受；受不殺戒，即是我也，以是因緣身得妙色，<lb
 n="1056c17" ed="T"/>是故汝法受者無因，作者無果，有如是過。若<lb
 n="1056c18" ed="T"/>言『我作身受，我亦如是，此作彼受。』復應問言<lb
 ed="T" n="1056c19"/>『汝身、我異，身受飲食、被服、瓔珞，妙食因緣得<lb
 ed="T" n="1056c20"/>好色力，惡食因緣得弊色力，是好、惡色若<lb
 ed="T" n="1056c21"/>屬因緣，我何所得？』若言『我得憂愁歡喜』，云<lb
 ed="T" n="1056c22"/>何不是異作異受？譬如有人為力服酥，是<lb
 n="1056c23" ed="T"/>人久服身得大力、上妙好色；有人羸瘦，見之<lb
 n="1056c24" ed="T"/>心喜，是人即得大色力不？若言不得，我亦如<lb
 n="1056c25" ed="T"/>是：身所作事，我云何得？何以故？不相似故。我<lb
 ed="T" n="1056c26"/>法不爾，陰作陰受，相似不斷。「善男子！若言『五<lb
 n="1056c27" ed="T"/>陰無常，此不至彼而得受報』，是義不然！何<lb
 n="1056c28" ed="T"/>以故？我法或有即作即受，或有異作異受，無<lb
 n="1056c29" ed="T"/>作無受。即作即受者，陰作陰受；異作異受<pb ed="T" id="T24.1488.1057a" n="1057a"/><lb
 n="1057a01" ed="T"/>者，人作天受；無作無受者，作業因緣和合而<lb
 n="1057a02" ed="T"/>有，本無自性，何有作受？「汝意若謂『異作異受，<lb
 ed="T" n="1057a03"/>云何復言相續不斷？』是義不然！何以故？譬<lb
 ed="T" n="1057a04"/>如置毒乳中，至醍醐時故能殺人，乳時異故，<lb
 n="1057a05" ed="T"/>醍醐亦異，雖復有異，次第而生，相似不斷，故<lb
 ed="T" n="1057a06"/>能害人；五陰亦爾，雖復有異，次第而生，相似<lb
 ed="T" n="1057a07"/>不斷，是故可言『異作異受，即作即受、無作無<lb
 n="1057a08" ed="T"/>受』者。若離五陰者，無我、我所。一切眾生顛<lb
 n="1057a09" ed="T"/>倒覆心，或說色即是我，乃至識即是我；或有<lb
 n="1057a10" ed="T"/>說言『色即是我，其餘四陰即是我所』，乃至識<lb
 ed="T" n="1057a11"/>亦如是。若有說言『離五陰已別有我』者，無有<lb
 n="1057a12" ed="T"/>是處。何以故？我佛法中色非我也。所以者何？<lb
 ed="T" n="1057a13"/>無常、無作、不自在故，是故四陰不名我所；乃<lb
 ed="T" n="1057a14"/>至識亦如是。眾緣和合，異法出生，故名為作，<lb
 ed="T" n="1057a15"/>實無異作；眾緣和合，異法出生，名為受者，實<lb
 n="1057a16" ed="T"/>無異受；是故名為無作無受。「若汝意謂『異作<lb
 ed="T" n="1057a17"/>異受，何故此人作業不彼人受？俱有五陰？』是<lb
 n="1057a18" ed="T"/>義不然！何以故？異有二種：一者、身異，二者、名<lb
 ed="T" n="1057a19"/>異。一者、『佛得』，二者、『天得』。『佛得』、『天得』，身、名各<lb
 ed="T" n="1057a20"/>異，是因緣故身、口應異；身、口異故造業亦異；<lb
 n="1057a21" ed="T"/>造業異故壽命、色、力、安、辯亦異，是故不得『佛<lb
 n="1057a22" ed="T"/>得』作業，『天得』受果。雖俱五陰，色、名是一，受、想、<lb
 ed="T" n="1057a23"/>行異。何以故？『佛得』受樂，『天得』受苦，『佛得』生貪，<lb
 ed="T" n="1057a24"/>『天得』生瞋，是故不得名為相似。色、名雖一，其<lb
 ed="T" n="1057a25"/>實有異，或有『佛得』白色，『天得』黑色。若以名同<lb
 n="1057a26" ed="T"/>為一義者，一人生時應一切生，一人死時<lb
 ed="T" n="1057a27"/>應一切死。汝若不欲然此義者，是故不得異<lb
 ed="T" n="1057a28"/>作異受。「汝意若謂『汝亦異作異受，我亦如是<lb
 n="1057a29" ed="T"/>異作異受；若異作異受，應同我過，何故不見<pb n="1057b" id="T24.1488.1057b" ed="T"/><lb
 n="1057b01" ed="T"/>自過而責我』者，是義不然。何以故？我異二<lb
 ed="T" n="1057b02"/>種：一、次第生亦次第滅，二者、次第生不次第<lb
 ed="T" n="1057b03"/>滅。是生異故，滅亦復異，是故我言『異作異受，<lb
 ed="T" n="1057b04"/>此作此受』不同汝過。「譬如有人欲燒聚落，於<lb
 n="1057b05" ed="T"/>乾草中放一粒火，是火次第生因緣故，能燒<lb
 ed="T" n="1057b06"/>百里至二百里。村主求得，即便問之：『汝弊惡<lb
 ed="T" n="1057b07"/>人，何因緣故燒是大村？』彼人答言：『實非我<lb
 n="1057b08" ed="T"/>燒。何以故？我所放火，尋已滅盡，所燒之處一<lb
 n="1057b09" ed="T"/>把草耳。我今當還償汝二把，其餘之物我不<lb
 n="1057b10" ed="T"/>應償。』是時村主復作是言：『癡人！因汝小火，次<lb
 ed="T" n="1057b11"/>第生火，遂燒百里至二百里。辜由於汝，云<lb
 n="1057b12" ed="T"/>何不償？』雖知是火異作異燒，相續不斷，故彼<lb
 n="1057b13" ed="T"/>得罪。善惡五陰亦復如是：受報時陰雖言不<lb
 ed="T" n="1057b14"/>作，以其次第相續而生，是故受報。「譬如有人<lb
 ed="T" n="1057b15"/>與他共䞈，執炬遠行至百里外，若不至者<lb
 ed="T" n="1057b16"/>當輸罰負，如其到者汝當輸我。執炬之人<lb
 n="1057b17" ed="T"/>至百里已，即從責物，他言：『汝炬發跡已滅，<lb
 n="1057b18" ed="T"/>云何於此從我索物？』執炬者言：『彼火雖滅，次<lb
 n="1057b19" ed="T"/>第相續生來至此。』如是二人，說俱得理。何以<lb
 ed="T" n="1057b20"/>故？如是義者，亦即亦異，是故二人俱無過失。<lb
 n="1057b21" ed="T"/>若有說言『五陰亦爾，即作即受，異作異受』，俱<lb
 n="1057b22" ed="T"/>無過失。「譬如此彼二岸、中流，總名恒河，夏時<lb
 n="1057b23" ed="T"/>二岸相去甚遠，秋時二岸相去則近，無常定<lb
 ed="T" n="1057b24"/>相，或大或小，雖復增減，人皆謂河。或有說言<lb
 ed="T" n="1057b25"/>『此不是河，智人亦說有異、不異；五陰亦爾，智<lb
 n="1057b26" ed="T"/>人亦說即作即受，異作異受』。汝意若謂『二岸<lb
 n="1057b27" ed="T"/>是土，中流是水，河神是河』，是義不然！何以<lb
 ed="T" n="1057b28"/>故？若神是河，何故復言河清、河濁，有此岸、<lb
 n="1057b29" ed="T"/>彼岸、中流深淺，到於大海，可度、不度？譬如<pb ed="T" id="T24.1488.1057c" n="1057c"/><lb
 n="1057c01" ed="T"/>有樹，則有神居，若無樹者，神何所居？河之與<lb
 ed="T" n="1057c02"/>神，亦應如是。是故彼此二岸、中流，次第不斷，<lb
 n="1057c03" ed="T"/>總名為河。是故可言即之與異，五陰亦爾。<lb
 ed="T" n="1057c04"/>「譬如有人罵辱貴勝，因惡口故，脚被鎖械，是<lb
 n="1057c05" ed="T"/>脚實無惡口之罪而被鎖械，是故不得決定<lb
 n="1057c06" ed="T"/>說言『異作異受，即作即受』，唯有智者可得說<lb
 n="1057c07" ed="T"/>言『即作即受，異作異受』。「譬如器、油、炷火、人<lb
 ed="T" n="1057c08"/>護，眾緣和合乃名燈明。汝意若謂『燈明增<lb
 ed="T" n="1057c09"/>減』，是義不然！何以故？滅故不增，來故無減，<lb
 n="1057c10" ed="T"/>以次第生故，言燈增減。汝意若謂『燈是無常，<lb
 n="1057c11" ed="T"/>油即是常，油多明多，油少明少者』，是義不然！<lb
 ed="T" n="1057c12"/>何以故？油無常故，有盡、有燒。如其常者，應二<lb
 n="1057c13" ed="T"/>念住；若二念住，誰能燒盡？是故智人亦復說<lb
 ed="T" n="1057c14"/>言『燈明即異，五陰亦爾，明即六入，油即是<lb
 ed="T" n="1057c15"/>業，油業因緣故令五陰有增有減，有彼有<lb
 ed="T" n="1057c16"/>此』。「如有人說阿坻耶語，是阿坻耶久已過去，<lb
 ed="T" n="1057c17"/>不在今日，世人相傳，次第不滅，故得稱為阿<lb
 ed="T" n="1057c18"/>坻耶語。智者亦說是阿坻耶語，非阿坻耶語，<lb
 ed="T" n="1057c19"/>雖復是、非，俱不失理；五陰亦爾：亦可說言即<lb
 ed="T" n="1057c20"/>作即受，異作異受。「有人巨富，繼嗣中斷，身復<lb
 n="1057c21" ed="T"/>喪沒，財當入官。有人言曰：『如是財物，應當屬<lb
 ed="T" n="1057c22"/>我。』官人語言：『是財云何異作異屬？』是人復言：<lb
 n="1057c23" ed="T"/>『我是亡者第七世孫，次第不斷，云何是財不<lb
 n="1057c24" ed="T"/>屬我耶？』官人即言：『如是如是，如汝所說。』智者<lb
 n="1057c25" ed="T"/>說言『五陰亦爾，即作即受，異作異受』。「汝意若<lb
 n="1057c26" ed="T"/>謂『五陰作業，成已便過，是身猶在，業無所依，<lb
 ed="T" n="1057c27"/>業若無依，便是無業，捨是身已，云何得報？』是<lb
 ed="T" n="1057c28"/>義不然。何以故？一切過業待體、待時。譬如橘<lb
 ed="T" n="1057c29"/>子因橘而生，從酢而甜。人為橘故種殖是子，<pb ed="T" n="1058a" id="T24.1488.1058a"/><lb
 ed="T" n="1058a01"/>是子、根、莖、葉、花、生果，皆悉不酢，時到果熟<lb
 ed="T" n="1058a02"/>酢味則發。如是酢味非本無今有，亦非無<lb
 ed="T" n="1058a03"/>緣，乃是過去本果因緣；身、口、意業，亦復如是。<lb
 ed="T" n="1058a04"/>若言是業住何處者，是業住於過去世中，待<lb
 ed="T" n="1058a05"/>時、待器，得受果報。如人服藥，經於時節，藥雖<lb
 n="1058a06" ed="T"/>銷滅，時到則發好力、好色；身、口、意業，亦復<lb
 ed="T" n="1058a07"/>如是，雖復過滅，時到則受。譬如小兒初所學<lb
 n="1058a08" ed="T"/>事，雖念念滅，無有住處，然至百年亦不亡<lb
 n="1058a09" ed="T"/>失；是過去業亦復如是，雖無住處，時到自受。<lb
 ed="T" n="1058a10"/>是故言：非陰作陰受，亦復不得非陰受也。若<lb
 ed="T" n="1058a11"/>能了了通達是事，是人則能獲無上果。」<lb
 n="1058a12" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第四</ab><lb
 n="1058a13" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1058a14"/><lb
 n="1058a15" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第五<lb
 ed="T" n="1058a16"/><lb
 ed="T" n="1058a17"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 ed="T" n="1058a18"/>雜品之餘</ab><lb
 n="1058a19" ed="T"/><ab type='prose'>善男子！若復有人於身、命、財慳悋不施，是<lb
 n="1058a20" ed="T"/>名為慳。護惜慳人不施之心不生憐愍，留待<lb
 ed="T" n="1058a21"/>福田，求覓福田，既得求過，觀財難得，為之受<lb
 ed="T" n="1058a22"/>苦；或說無果、無施、無受；護惜妻子眷屬等心，<lb
 ed="T" n="1058a23"/>積財求名，見多生喜，觀財是常，是名慳垢。是<lb
 ed="T" n="1058a24"/>垢能污諸眾生心，以是因緣，於他物中尚不<lb
 n="1058a25" ed="T"/>能施，況出自物？智人行施，不為報恩，不為求<lb
 ed="T" n="1058a26"/>事，不為護惜慳貪之人，不為生天人中受樂，<lb
 n="1058a27" ed="T"/>不為善名流布於外，不為畏怖三惡道苦，<lb
 ed="T" n="1058a28"/>不為他求，不為勝他，不為失財，不以多有，<lb
 ed="T" n="1058a29"/>不為不用，不為家法，不為親近。智人行施，為<pb id="T24.1488.1058b" n="1058b" ed="T"/><lb
 n="1058b01" ed="T"/>憐愍故，為欲令他得安樂故，為令他人生<lb
 n="1058b02" ed="T"/>施心故，為諸聖人本行道故，為欲破壞諸<lb
 n="1058b03" ed="T"/>煩惱故，為入涅槃斷於有故。「善男子！菩薩<lb
 ed="T" n="1058b04"/>布施，遠離四惡：一者、破戒，二者、疑網，三者、邪<lb
 n="1058b05" ed="T"/>見，四者、慳悋。復離五法：一者、施時不選有<lb
 ed="T" n="1058b06"/>德無德，二者、施時不說善惡，三者、施時不擇<lb
 n="1058b07" ed="T"/>種姓，四者、施時不輕求者，五者、施時不惡口<lb
 ed="T" n="1058b08"/>罵。復有三事，施已不得勝妙果報：一者、先多<lb
 n="1058b09" ed="T"/>發心後則少與，二者、擇選惡物持以施人，三<lb
 ed="T" n="1058b10"/>者、既行施已心生悔恨。善男子！復有八事，<lb
 ed="T" n="1058b11"/>施已不得成就上果：一者、施已見受者過，二<lb
 n="1058b12" ed="T"/>者、施時心不平施，三者、施已求受者作，四<lb
 n="1058b13" ed="T"/>者、施已喜自讚歎，五者、說無後乃與之，六者、<lb
 n="1058b14" ed="T"/>施已惡口罵詈，七者、施已求還二倍，八者、施<lb
 ed="T" n="1058b15"/>已生於疑心。如是施主，則不能得親近諸佛<lb
 n="1058b16" ed="T"/>賢聖之人。「若以具足色、香、味、觸施於彼者，是<lb
 ed="T" n="1058b17"/>名淨施；若能如法得財施者，是名淨施；觀<lb
 n="1058b18" ed="T"/>財無常不可久保而行布施，是名淨施；為破<lb
 n="1058b19" ed="T"/>煩惱故行布施，是名淨施；為淨自心因緣故<lb
 n="1058b20" ed="T"/>施，是名淨施；若觀誰施，誰是受者，施何等<lb
 ed="T" n="1058b21"/>物，何緣故施，是施因緣得何等果——如是布施<lb
 ed="T" n="1058b22"/>即十二入，受者、施主、因緣、果報皆十二入，能<lb
 ed="T" n="1058b23"/>如是觀行於施者，是名淨施。若行施時，於福<lb
 n="1058b24" ed="T"/>田所生歡喜心，如諸福田所求功德，我亦如<lb
 ed="T" n="1058b25"/>是求之不息，施於妻子、眷屬、僕使，生憐愍心，<lb
 n="1058b26" ed="T"/>施於貧窮，為壞苦惱；施時不求世間果報，破<lb
 n="1058b27" ed="T"/>憍慢施，柔濡心施，離諸有施，為求無上解脫<lb
 n="1058b28" ed="T"/>故施，深觀生死多過罪施，不觀福田非福田<lb
 ed="T" n="1058b29"/>施：若能如是行布施者，報逐是人，如犢隨母。<pb n="1058c" id="T24.1488.1058c" ed="T"/><lb
 n="1058c01" ed="T"/>「若求果施，市易無異。如為身命耕田種作，隨<lb
 n="1058c02" ed="T"/>其種子獲其果實；施主施已，亦復如是，隨其<lb
 n="1058c03" ed="T"/>所施獲其福報。如受施者，受已得命、色、力、安、<lb
 n="1058c04" ed="T"/>辯，施主亦得如是五報；若施畜生得百倍報，<lb
 n="1058c05" ed="T"/>施破戒者得千倍報，施持戒者得十萬報，施<lb
 ed="T" n="1058c06"/>外道離欲得百萬報，施向道者得千億報，施<lb
 n="1058c07" ed="T"/>須陀洹得無量報，向斯陀含亦無量報，乃至<lb
 ed="T" n="1058c08"/>成佛亦無量報。<lb
 n="1058c09" ed="T"/>「善男子！我今為汝分別諸福田故，作如是說<lb
 n="1058c10" ed="T"/>得百倍報至無量報。若能至心生大憐愍，施<lb
 ed="T" n="1058c11"/>於畜生，專心恭敬施於諸佛，其福正等無有<lb
 ed="T" n="1058c12"/>差別。言百倍者，如以壽命、色、力、安、辯施於彼<lb
 ed="T" n="1058c13"/>者，施主後得壽命、色、力、安樂、辯才各各百倍；<lb
 ed="T" n="1058c14"/>乃至無量，亦復如是。是故我於契經中說：我<lb
 ed="T" n="1058c15"/>施舍利弗，舍利弗亦施於我，然我得多，非<lb
 n="1058c16" ed="T"/>舍利弗得福多也。「或有人說『受者作惡，罪及<lb
 n="1058c17" ed="T"/>施主』，是義不然！何以故？施主施時，為破彼<lb
 ed="T" n="1058c18"/>苦，非為作罪，是故施主應得善果；受者作<lb
 n="1058c19" ed="T"/>惡，罪自鍾之，不及施主。施主若以淨妙物施，<lb
 n="1058c20" ed="T"/>後得好色，人所樂見，善名流布，所求如意，生<lb
 ed="T" n="1058c21"/>上種姓，是不名惡，云何說言施主得罪？施主<lb
 n="1058c22" ed="T"/>施已，歡喜不悔，親近善人，財富自在，生上族<lb
 n="1058c23" ed="T"/>家，得人、天樂至無上樂，能離一切煩惱結縛，<lb
 n="1058c24" ed="T"/>施主乃得如是妙果，云何說言得惡果報？施<lb
 ed="T" n="1058c25"/>主若能自手施已，生上姓家，遇善知識，多財<lb
 n="1058c26" ed="T"/>饒寶，眷屬成就，能用能施，一切眾生喜樂見<lb
 n="1058c27" ed="T"/>之，見已恭敬、尊重、讚歎，施主受報得如是事，<lb
 ed="T" n="1058c28"/>云何說言得惡果報？施主若已淨物施已，<lb
 ed="T" n="1058c29"/>以是因緣多饒財寶，生上種姓，眷屬無量，身<pb n="1059a" id="T24.1488.1059a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1059a01"/>無病苦，心無憂怖，所有財物王、賊、水、火所不<lb
 ed="T" n="1059a02"/>能侵，設失財物不生愁惱，無量世中身心安<lb
 n="1059a03" ed="T"/>樂，云何說言受惡果報？若未施時生於信心，<lb
 n="1059a04" ed="T"/>施時歡喜，施已安樂，求時、守時、用時不苦，<lb
 ed="T" n="1059a05"/>若以衣施得上妙色，若以食施得無上力，若<lb
 ed="T" n="1059a06"/>以燈施得淨妙眼，若以乘施身受安樂，若以<lb
 ed="T" n="1059a07"/>舍施所須無乏，施主乃得如是善報，云何說<lb
 ed="T" n="1059a08"/>言得惡果也？「復次，施主若施佛已，用與不<lb
 ed="T" n="1059a09"/>用，果報已定。施人及僧，有二種福：一、從用生，<lb
 n="1059a10" ed="T"/>二、從受生。何以故？施主施時，自破慳悋，受者<lb
 ed="T" n="1059a11"/>用時，破他慳悋，是故說言從用生福。又復從<lb
 n="1059a12" ed="T"/>用人能轉用、僧能增長，施已不求世之果報，<lb
 ed="T" n="1059a13"/>不以能起煩惱因施，是故能得無上淨果，名<lb
 ed="T" n="1059a14"/>曰涅槃。若有人能日日立要，先施他食，然後<lb
 ed="T" n="1059a15"/>自食，若違此要，誓輸佛物，犯則生愧；如其<lb
 n="1059a16" ed="T"/>不違，即是微妙智慧因緣，如是施者，諸施中<lb
 n="1059a17" ed="T"/>最，是人亦得名上施主。若能隨順求者意施，<lb
 ed="T" n="1059a18"/>是人於後無量世中所求如意。若有淨心、財<lb
 ed="T" n="1059a19"/>物、福田悉清淨者，是人則得無量果報。若給<lb
 n="1059a20" ed="T"/>妻子、奴婢衣食，恒以憐愍歡喜心與，未來則<lb
 n="1059a21" ed="T"/>得無量福德。復觀田倉多有鼠雀，犯暴穀米，<lb
 ed="T" n="1059a22"/>恒生憐愍；復作是念：『如是鼠雀，因我得活。』念<lb
 ed="T" n="1059a23"/>已歡喜，無觸惱想，當知是人得福無量。若為<lb
 ed="T" n="1059a24"/>自身造作衣服、瓔珞、環玔嚴身之具，種種器<lb
 ed="T" n="1059a25"/>物，作已歡喜，自未服用，持以施人，是人未來<lb
 n="1059a26" ed="T"/>得如意樹。「若有說言『離於布施得善果』者，無<lb
 ed="T" n="1059a27"/>有是處；『離財得施，離受有施，不離慳惜成布<lb
 n="1059a28" ed="T"/>施』者，亦無是處。若不求施，若乏時施、少求多<lb
 ed="T" n="1059a29"/>施、求惡施好、教他索施、自往行施，當知是人<pb ed="T" n="1059b" id="T24.1488.1059b"/><lb
 n="1059b01" ed="T"/>未來之世多獲寶藏，非寶之物悉變成寶。為<lb
 n="1059b02" ed="T"/>戲笑施、非福田施、不信因果施，如是布施不<lb
 n="1059b03" ed="T"/>名為施。若人偏為良福田施，不樂常施，是人<lb
 n="1059b04" ed="T"/>未來得果報時不樂惠施。若人施已生於悔<lb
 ed="T" n="1059b05"/>心，若劫他物持以布施，是人未來雖得財物，<lb
 n="1059b06" ed="T"/>常秏不集。若惱眷屬得物以施，是人未來雖<lb
 n="1059b07" ed="T"/>得大報，身常病苦。若先不能供養父母，惱其<lb
 ed="T" n="1059b08"/>妻子、奴婢，困苦而布施者，是名惡人，是假名<lb
 ed="T" n="1059b09"/>施，不名義施；如是施者，名無憐愍，不知恩報，<lb
 n="1059b10" ed="T"/>是人未來雖得財寶，常失不集，不能出用，身<lb
 ed="T" n="1059b11"/>多病苦。若人如法以財布施，是人未來得無<lb
 ed="T" n="1059b12"/>量福，有財能用；若有不以如法財施，是人未<lb
 ed="T" n="1059b13"/>來雖得果報，恒賴他得，他若喪沒，尋便貧窮。<lb
 n="1059b14" ed="T"/>有智之人，深觀人、天、轉輪王樂雖復微妙，皆<lb
 n="1059b15" ed="T"/>是無常，是故施時不為人、天。「善男子！施有二<lb
 n="1059b16" ed="T"/>種：一者、財施，二者、法施。財施名下，法施名<lb
 ed="T" n="1059b17"/>上。云何法施？若有比丘、比丘尼、優婆塞、優婆<lb
 n="1059b18" ed="T"/>夷，能教他人具信、戒、施、多聞、智慧，若以紙墨<lb
 ed="T" n="1059b19"/>令人書寫、若自書寫如來正典，然後施人令<lb
 ed="T" n="1059b20"/>得讀誦，是名法施。如是施者，未來無量得好<lb
 ed="T" n="1059b21"/>上色。何以故？眾生聞法斷除瞋心，以是因緣，<lb
 n="1059b22" ed="T"/>施主未來無量世中得成上色。眾生聞法慈<lb
 n="1059b23" ed="T"/>心不殺，以是因緣，施主未來無量世中得壽<lb
 n="1059b24" ed="T"/>命長。眾生聞法不盜他財，以是因緣，施主未<lb
 ed="T" n="1059b25"/>來無量世中多饒財寶。眾生聞已開心樂施，<lb
 n="1059b26" ed="T"/>以是因緣，施主未來無量世中身得大力。眾<lb
 n="1059b27" ed="T"/>生聞法斷諸放逸，以是因緣，施主未來無量<lb
 ed="T" n="1059b28"/>世中身得安樂。眾生聞法斷除癡心，以是因<lb
 ed="T" n="1059b29"/>緣，施主未來無量世中得無礙辯。眾生聞法<pb ed="T" n="1059c" id="T24.1488.1059c"/><lb
 n="1059c01" ed="T"/>生信無疑，以是因緣，施主未來無量世中信<lb
 n="1059c02" ed="T"/>心明了；戒、施、聞、慧，亦復如是。是故法施勝於<lb
 n="1059c03" ed="T"/>財施。「或有說言『子修善法，父作不善，因子<lb
 ed="T" n="1059c04"/>修善，令父不墮三惡道』者，是義不然！何以故？<lb
 ed="T" n="1059c05"/>身、口、意業，各別異故。若父喪已墮餓鬼中，子<lb
 ed="T" n="1059c06"/>為追福，當知即得；若生天中，都不思念人中<lb
 ed="T" n="1059c07"/>之物。何以故？天上成就勝妙寶故。若入地<lb
 ed="T" n="1059c08"/>獄，身受苦惱，不暇思念，是故不得；畜生、人中，<lb
 ed="T" n="1059c09"/>亦復如是。若謂餓鬼何緣獨得？以其本有愛<lb
 n="1059c10" ed="T"/>貪慳悋，故墮餓鬼；既為餓鬼，常悔本過，思<lb
 ed="T" n="1059c11"/>念欲得，是故得之。若所為者生餘道中，其餘<lb
 n="1059c12" ed="T"/>眷屬墮餓鬼者，皆悉得之。是故，智者應為餓<lb
 n="1059c13" ed="T"/>鬼勤作福德。若以衣食、房舍、臥具資生所須，<lb
 n="1059c14" ed="T"/>施於沙門、婆羅門等貧窮，乞士為其呪願，令<lb
 n="1059c15" ed="T"/>其得福，以是施願因緣力故，墮餓鬼者得大<lb
 ed="T" n="1059c16"/>勢力，隨施隨得。何以故？生處爾故。諸餓鬼<lb
 ed="T" n="1059c17"/>等所食不同——或有食膿，或有食糞，或食血污、<lb
 ed="T" n="1059c18"/>嘔吐、涕唾——得是施已，一切變成上妙色味。雖<lb
 ed="T" n="1059c19"/>以不淨蕩滌汁等施應食者，然有遮護，竟不<lb
 ed="T" n="1059c20"/>得食；如是施主，亦得福德。何以故？以施主心<lb
 ed="T" n="1059c21"/>慈憐愍故。若有祀祠，誰是受者？隨其祠處<lb
 ed="T" n="1059c22"/>而為受者：若近樹林則樹神受，舍河、泉井、山<lb
 n="1059c23" ed="T"/>林、堆阜，亦復如是。是人祀已，亦得福德。何以<lb
 n="1059c24" ed="T"/>故？令彼受者生喜心故。是祀福德，能護身財。<lb
 ed="T" n="1059c25"/>若說殺生祀祠得福，是義不然！何以故？不見<lb
 n="1059c26" ed="T"/>世人種伊蘭子生栴檀樹、斷眾生命而得福<lb
 n="1059c27" ed="T"/>德！若欲祀者，應用香、花、乳、酪、酥、藥。為亡追<lb
 n="1059c28" ed="T"/>福，則有三時：春時二月，夏時五月，秋時九月。<lb
 ed="T" n="1059c29"/>「若人以房舍、臥具、湯藥、園林、池井、牛、羊、象、馬<pb id="T24.1488.1060a" n="1060a" ed="T"/><lb
 n="1060a01" ed="T"/>種種資生布施於他，施已命終，是人福德隨<lb
 n="1060a02" ed="T"/>所施物任用久近，福德常生，是福追人，如<lb
 ed="T" n="1060a03"/>影隨形。或有說言『終已便失』，是義不然！何<lb
 n="1060a04" ed="T"/>以故？物壞不用，二時中失，非命盡失。若出<lb
 n="1060a05" ed="T"/>家人效在家人歲節之日棄飲食者，隨世法<lb
 ed="T" n="1060a06"/>故，非真實也；亦信世法、出世法故。若能隨家<lb
 ed="T" n="1060a07"/>所有，好惡常樂施者，名一切施。若以身分及<lb
 ed="T" n="1060a08"/>以妻子、所重之物施於人者，是則名為不思<lb
 n="1060a09" ed="T"/>議施。若有惡人、毀戒、怨家、不知恩義、不<lb
 ed="T" n="1060a10"/>信因果、強乞索者、大勢力人、健罵詈者、得已<lb
 ed="T" n="1060a11"/>瞋恚、詐現好相、大富貴者，施如是等十一<lb
 n="1060a12" ed="T"/>種人名不思議。善男子！一切布施，有三根<lb
 n="1060a13" ed="T"/>本：施於貧窮，以憐愍故；施於怨家，不求報故；<lb
 n="1060a14" ed="T"/>施福德人，心喜敬故。「善男子！若人多財，無量<lb
 n="1060a15" ed="T"/>歲中供養三寶，雖得無量福德果報，不如勸<lb
 n="1060a16" ed="T"/>人共和合作。若人輕於少物、惡物，羞不肯施，<lb
 ed="T" n="1060a17"/>是人增長來世貧苦。若人共施，財物、福田、施<lb
 ed="T" n="1060a18"/>心俱等，是二得果無有差別；有財、心俱等，福<lb
 n="1060a19" ed="T"/>田勝者，得果報勝；有田、心俱下，財物勝者，<lb
 ed="T" n="1060a20"/>得果則勝；有田、財俱下，施心勝者，得果亦勝；<lb
 n="1060a21" ed="T"/>有田、財俱勝，施心下者，得果不如。「善男子！智<lb
 ed="T" n="1060a22"/>者施時不為果報。何以故？定知此因必得果<lb
 ed="T" n="1060a23"/>故。若人無慈，不知恩義，不貪聖人所有功德，<lb
 n="1060a24" ed="T"/>惜財、身命，貪著心重，如是之人不能布施。智<lb
 ed="T" n="1060a25"/>者深觀一切眾生求財物時，不惜身命，既得<lb
 n="1060a26" ed="T"/>財物，能捨施人，當知是人能捨身命。若人慳悋<lb
 ed="T" n="1060a27"/>不能捨財，當知是人亦惜身命。若捨身命求<lb
 n="1060a28" ed="T"/>得財物以布施者，當知是人是大施主。若人<lb
 ed="T" n="1060a29"/>得財貪惜不施，當知即是未來世中貧窮種<pb ed="T" id="T24.1488.1060b" n="1060b"/><lb
 n="1060b01" ed="T"/>子。是故我於契經中說：四天下中，閻浮提人<lb
 ed="T" n="1060b02"/>有三事勝，一者、勇健，二者、念心，三者、行淨。不<lb
 n="1060b03" ed="T"/>見果報，能預作因，不惜身命，求得財已，能壞<lb
 n="1060b04" ed="T"/>慳悋，捨已思施，既捨施已，心不生悔，復能<lb
 n="1060b05" ed="T"/>分別福田、非福田，是名勇健。「善男子！施已<lb
 ed="T" n="1060b06"/>生悔，因於三事：一者、於財貪愛，二者、諮承邪<lb
 ed="T" n="1060b07"/>見，三者、見受者過。復有三事：一者、畏他呵責，<lb
 n="1060b08" ed="T"/>二者、畏財盡受苦，三者、見他施已受諸衰<lb
 ed="T" n="1060b09"/>惱。善男子！智人三時不生悔心，復有三事：<lb
 n="1060b10" ed="T"/>一者、明信因果，二者、親近善友，三者、不貪著<lb
 ed="T" n="1060b11"/>財。信因果者，復有二事：一者、從他聞法，二<lb
 n="1060b12" ed="T"/>者、內自思惟。親近善友，復有二事：一者、深信，<lb
 ed="T" n="1060b13"/>二者、智慧。不貪著財，復有二事：一、觀無常，<lb
 n="1060b14" ed="T"/>二、不自在。善男子！施主若能如是觀察，如<lb
 n="1060b15" ed="T"/>是行施，當知是人能具足行檀波羅蜜。是故<lb
 n="1060b16" ed="T"/>我先說：有布施非波羅蜜，有波羅蜜非是布<lb
 n="1060b17" ed="T"/>施，有亦布施亦波羅蜜，有非布施非波羅蜜。<lb
 n="1060b18" ed="T"/>「善男子！智有三種：一者、能捨外物，二者、捨<lb
 n="1060b19" ed="T"/>內外物，三者、施內外已兼化眾生。云何教<lb
 n="1060b20" ed="T"/>化？見貧窮者，先當語言：『汝能歸依於三寶不？<lb
 ed="T" n="1060b21"/>受齋戒不？』若言能者，先授三歸及以齋戒，<lb
 ed="T" n="1060b22"/>後則施物；若言不能，復應語言：『若不能者，汝<lb
 ed="T" n="1060b23"/>能隨我說一切法無常、無我、涅槃寂滅不？』若<lb
 ed="T" n="1060b24"/>言能者，復當教之，教已便施；若言『我今能<lb
 ed="T" n="1060b25"/>說二事，唯不能說諸法無我』，復應語言：『汝若<lb
 n="1060b26" ed="T"/>不能說諸法無我，能說諸法是無性不？』若言<lb
 ed="T" n="1060b27"/>能者，教已便施。若能如是先教後施，名大施<lb
 ed="T" n="1060b28"/>主。善男子！若能如是教化眾生及諸怨親，無<lb
 n="1060b29" ed="T"/>所選擇，名大施主。善男子！智者若有財寶<pb ed="T" n="1060c" id="T24.1488.1060c"/><lb
 ed="T" n="1060c01"/>物時，應當如是修行布施；如其無財，復當<lb
 ed="T" n="1060c02"/>轉教餘有財者，令作是施；若餘施主先知此法<lb
 n="1060c03" ed="T"/>不須教者，應以身力往佐助之。「若窮無物，應<lb
 ed="T" n="1060c04"/>誦醫方、種種呪術，求錢、湯藥，須者施之，至<lb
 ed="T" n="1060c05"/>心瞻病，將養療治，勸有財者和合諸藥：若丸、<lb
 n="1060c06" ed="T"/>若散、若種種湯。既了醫方，遍行看病，案方診<lb
 ed="T" n="1060c07"/>視，知病所在，隨其病處而為療治。療治病時，<lb
 ed="T" n="1060c08"/>善知方便，雖處不淨，不生厭心，病增知增，損<lb
 ed="T" n="1060c09"/>時知損；復能善知如是食、藥能增病苦，知如<lb
 ed="T" n="1060c10"/>是食、藥能除病苦。病者若求增病食藥，應當<lb
 ed="T" n="1060c11"/>方便隨宜喻語，不得言無；若言無者，或增苦<lb
 ed="T" n="1060c12"/>劇。若知定死，亦不言死，但當教令歸依三寶，<lb
 n="1060c13" ed="T"/>念佛、法、僧，勤修供養；為說病苦皆是往世不<lb
 ed="T" n="1060c14"/>善因緣獲是苦報，今當懺悔。病者聞已，或生<lb
 n="1060c15" ed="T"/>瞋恚，惡口罵詈，默不報之，亦不捨棄；雖復瞻<lb
 n="1060c16" ed="T"/>養，慎無責恩，差已猶看，恐後勞復。若見平<lb
 n="1060c17" ed="T"/>復如本健時，心應生喜，不求恩報；如其死已，<lb
 ed="T" n="1060c18"/>當為殯葬，說法慰喻知識、眷屬。無以增病食、<lb
 n="1060c19" ed="T"/>藥施人，若病差已，喜心施物便可受之，受<lb
 n="1060c20" ed="T"/>已轉施餘窮乏者。若能如是瞻養治病，當知<lb
 ed="T" n="1060c21"/>是人是大施主，真求無上菩提之道。「善男子！<lb
 ed="T" n="1060c22"/>有智之人求菩提時，設多財寶，亦當讀誦如<lb
 n="1060c23" ed="T"/>是醫方，作瞻病舍，具病所須飲食、湯藥，以供<lb
 n="1060c24" ed="T"/>給之。道路凹迮，平治令寬，除去刺石、糞穢、<lb
 n="1060c25" ed="T"/>不淨，嶮處所須——若板、若梯、若椽、若索——悉皆施<lb
 n="1060c26" ed="T"/>之。曠路作井，種果樹林，修治泉潢，無樹木處，<lb
 n="1060c27" ed="T"/>為畜竪柱，負擔息處，為作基埵。造立客舍，<lb
 n="1060c28" ed="T"/>具諸所須瓶盆、燭燈、床臥、敷具。臭穢流處，<lb
 ed="T" n="1060c29"/>為作橋隥，津濟渡頭，施橋船栰，不能渡者，<pb ed="T" n="1061a" id="T24.1488.1061a"/><lb
 n="1061a01" ed="T"/>自往渡之，老小羸瘦、無筋力者，自手携將而<lb
 ed="T" n="1061a02"/>令得過。路次作塔，種花果樹。見怖畏者，輒<lb
 n="1061a03" ed="T"/>為救藏，以物、善語，誘喻捕者。若見行者次至<lb
 n="1061a04" ed="T"/>嶮處，輒前扶接，令得過嶮；若見失土破亡之<lb
 ed="T" n="1061a05"/>人，隨宜給與，善言慰喻。遠行疲極，當為洗浴，<lb
 n="1061a06" ed="T"/>按摩手足，施以床座；若無床座，以草為敷。熱<lb
 n="1061a07" ed="T"/>時以扇、衣裳作蔭，寒時施火、衣服溫暖，若<lb
 ed="T" n="1061a08"/>自為之，若教人為。販賣市易，教令依平，無貪<lb
 ed="T" n="1061a09"/>小利，共相中欺。見行路者，示道、非道——道者，所<lb
 ed="T" n="1061a10"/>謂多饒水草，無有賊盜——宣說非道，多諸患難。<lb
 ed="T" n="1061a11"/>見人鞾量、衣裳、鉢盂朽故壞者，即為縫補、浣<lb
 n="1061a12" ed="T"/>染、熏治；有患鼠、蛇、壁蝨、毒虫，能為除遣。<lb
 n="1061a13" ed="T"/>施人如意、摘抓、耳鉤，縫治、浣濯招提僧物，<lb
 n="1061a14" ed="T"/>謂坐臥具。廁上安置淨水、澡豆、淨灰土等。若自<lb
 ed="T" n="1061a15"/>造作衣服、鉢器，先奉上佛，并令父母、師長、和<lb
 ed="T" n="1061a16"/>上，先一受用，然後自服；若上佛者，以花、香贖。<lb
 n="1061a17" ed="T"/>凡所食噉，要先施於沙門、梵志，然後自食。見<lb
 n="1061a18" ed="T"/>遠至者，濡言問訊，施以淨水洗浴身體，與油<lb
 ed="T" n="1061a19"/>塗足——香花、楊枝、澡豆、灰土、香油、香水、蜜毘鉢<lb
 ed="T" n="1061a20"/>羅舍勒、小衣，作塗油者。洗已，復以種種香花、丸<lb
 n="1061a21" ed="T"/>藥、散藥、飲食、漿水隨所須施；復施剃刀、漉水<lb
 ed="T" n="1061a22"/>囊等，針縷、衣納、紙、筆、墨等。若不能常，隨齋日<lb
 ed="T" n="1061a23"/>施。若見盲者，自前捉手，施杖示道；若見有苦、<lb
 ed="T" n="1061a24"/>亡失財物、父母喪沒，當以財給，善語說法，慰<lb
 ed="T" n="1061a25"/>喻勸諫，善說煩惱、福德二果。善男子！若能<lb
 n="1061a26" ed="T"/>修集如是施者，名淨施主。「善男子！菩薩二<lb
 ed="T" n="1061a27"/>種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩為淨施主，<lb
 n="1061a28" ed="T"/>是不為難；在家菩薩為淨施主，是乃為難。何<lb
 n="1061a29" ed="T"/>以故？在家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><pb ed="T" id="T24.1488.1061b" n="1061b"/><lb
 ed="T" n="1061b01"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經淨三歸品第二十</head><lb
 ed="T" n="1061b02"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！如佛先說『有來乞者，當先教令<lb
 ed="T" n="1061b03"/>受三歸依，然後施』者，何因緣故受三歸依？云<lb
 ed="T" n="1061b04"/>何名為三歸依也？」「善男子！為破諸苦、斷除<lb
 ed="T" n="1061b05"/>煩惱，受於無上寂滅之樂，以是因緣受三歸<lb
 n="1061b06" ed="T"/>依。如汝所問云何三歸依者？善男子！謂佛、法、<lb
 n="1061b07" ed="T"/>僧：佛者，能說壞煩惱因，得正解脫；法者，即是<lb
 n="1061b08" ed="T"/>壞煩惱因，真實解脫；僧者，稟受破煩惱因，得<lb
 ed="T" n="1061b09"/>正解脫。或有說言『若如是者，即是一歸』，是<lb
 n="1061b10" ed="T"/>義不然！何以故？如來出世及不出世，正法常<lb
 n="1061b11" ed="T"/>有，無分別者；如來出已，則有分別，是故應當<lb
 n="1061b12" ed="T"/>別歸依佛。如來出世及不出世，正法常有，無<lb
 ed="T" n="1061b13"/>有受者，佛弟子眾能稟受故，是故應當別歸<lb
 ed="T" n="1061b14"/>依僧。正道解脫，是名為法；無師獨覺，是名為<lb
 ed="T" n="1061b15"/>佛；能如法受，是名為僧。若無三歸，云何說有<lb
 n="1061b16" ed="T"/>四不壞信？得三歸者，或有具足，或不具足。云<lb
 n="1061b17" ed="T"/>何具足？所謂歸佛、法、僧。不具足者，所謂如<lb
 ed="T" n="1061b18"/>來、歸依於法。善男子！得三歸者，無不具足，<lb
 ed="T" n="1061b19"/>如比丘、比丘尼、優婆塞、優婆夷戒。「善男子！如<lb
 n="1061b20" ed="T"/>佛、緣覺、聲聞各異，是故三寶不得不異。云何<lb
 ed="T" n="1061b21"/>為異？發心時異，莊嚴時異，得道時異，性分<lb
 ed="T" n="1061b22"/>各異，是故為異。何因緣故說佛即法？能解<lb
 n="1061b23" ed="T"/>是法，故名為佛；受分別說，故名為僧。若有說<lb
 ed="T" n="1061b24"/>言『佛入僧數』，是義不然！何以故？佛若入僧，<lb
 ed="T" n="1061b25"/>則無三寶及三歸依、四不壞信。善男子！菩薩、<lb
 n="1061b26" ed="T"/>法異，佛、法亦異。菩薩二種：一者、後身，二者、修<lb
 ed="T" n="1061b27"/>道。歸依後身，名歸依法，歸依修道，名歸依<lb
 n="1061b28" ed="T"/>僧。觀有為法多諸罪過，獨處修行，得甘露<lb
 ed="T" n="1061b29"/>味，故名為佛；一切無漏無為法界，故名為<pb ed="T" n="1061c" id="T24.1488.1061c"/><lb
 n="1061c01" ed="T"/>法；受持禁戒，讀誦解說十二部經，故名為僧。<lb
 n="1061c02" ed="T"/>「若有問言：『如來滅已，歸依佛者是何歸依？』<lb
 ed="T" n="1061c03"/>善男子！如是歸依，名為歸依過去諸佛無學<lb
 ed="T" n="1061c04"/>之法。如我先教提謂長者：『汝當歸依未來世<lb
 n="1061c05" ed="T"/>僧。』依過去佛，亦復如是。福田果報有多少<lb
 n="1061c06" ed="T"/>故，差別為三。若佛在世及涅槃後，供養果報，<lb
 ed="T" n="1061c07"/>無有差別；受歸依者，亦復如是。如佛在世，為<lb
 n="1061c08" ed="T"/>諸弟子立諸要制，佛雖過去，有犯之者亦獲<lb
 n="1061c09" ed="T"/>罪報；歸過去佛，亦復如是。猶如如來臨涅槃<lb
 ed="T" n="1061c10"/>時，一切人、天為涅槃故，多設供養，爾時如來<lb
 n="1061c11" ed="T"/>未入涅槃，猶故在世，懸受未來世供養事；歸<lb
 n="1061c12" ed="T"/>過去佛，亦復如是。譬如有人父母在遠，是人<lb
 n="1061c13" ed="T"/>或時瞋罵得罪，或時恭敬讚歎得福；歸過去<lb
 ed="T" n="1061c14"/>佛，亦復如是。是故我說：『我若在世及涅槃後<lb
 n="1061c15" ed="T"/>所設供養，施者受福等無差別。』「善男子！若<lb
 ed="T" n="1061c16"/>男、若女，若能三說三歸依者，名優婆塞、名優<lb
 ed="T" n="1061c17"/>婆夷。一切諸佛雖歸依法，法由佛說故得顯<lb
 ed="T" n="1061c18"/>現，是故先應歸依於佛。淨身、口、意，至心念佛，<lb
 n="1061c19" ed="T"/>念已即離怖畏、苦惱，是故應當先歸依佛。智<lb
 n="1061c20" ed="T"/>者深觀如來智慧解脫最勝，能說解脫及解<lb
 n="1061c21" ed="T"/>脫因，能說無上寂靜之處，能竭生死苦惱大<lb
 n="1061c22" ed="T"/>海，威儀庠序，三業寂靜，是故應當先歸依<lb
 ed="T" n="1061c23"/>佛。智者深觀，生死之法是大苦聚，無上正道<lb
 n="1061c24" ed="T"/>能永斷之；生死之法渴愛飢饉，無上甘露味<lb
 n="1061c25" ed="T"/>能充足；生死之法怖畏嶮難，無上正法能除<lb
 ed="T" n="1061c26"/>斷之；生死錯謬，邪僻不正，無常見常，無我見<lb
 ed="T" n="1061c27"/>我，無樂見樂，不淨見淨，無上正法悉能斷<lb
 ed="T" n="1061c28"/>除。以是因緣，應歸依法。「智者應觀外道徒眾，<lb
 n="1061c29" ed="T"/>無慚無愧，非如法住，雖為道行，不知正路，雖<pb ed="T" n="1062a" id="T24.1488.1062a"/><lb
 ed="T" n="1062a01"/>求解脫，不得正要；雖得世俗微善之法，慳悋<lb
 n="1062a02" ed="T"/>護惜，不能轉說，非善行性作善行想。佛、僧寂<lb
 ed="T" n="1062a03"/>靜，心多憐愍，少欲知足，如法而住，修於正道，<lb
 ed="T" n="1062a04"/>得正解脫，得已復能轉為人說。是故應當次<lb
 ed="T" n="1062a05"/>歸依僧。「若能禮拜如是三寶，來迎去送，尊重<lb
 ed="T" n="1062a06"/>讚歎，如法而住，信之不疑，是則名為供養三<lb
 n="1062a07" ed="T"/>寶。若有人能歸三寶已，雖不受戒，斷一切惡，<lb
 n="1062a08" ed="T"/>修一切善，雖復在家，如法而住，是亦得名為<lb
 ed="T" n="1062a09"/>優婆塞。若有說言『先不歸依佛、法、僧寶，當知<lb
 ed="T" n="1062a10"/>是人不得戒』者，是義不然！何以故？如我先說：<lb
 n="1062a11" ed="T"/>『善來比丘是竟未得歸依三寶，而其戒律悉<lb
 ed="T" n="1062a12"/>得具足。』或有說言『若不具受，則不得戒，八<lb
 n="1062a13" ed="T"/>戒齋法，亦復如是』，是義不然！何以故？若不<lb
 ed="T" n="1062a14"/>具受不得戒者，求有優婆塞云何得戒？實<lb
 n="1062a15" ed="T"/>是得戒，但不具足；八戒齋法若不具受，雖不<lb
 n="1062a16" ed="T"/>名齋，可得名善。善男子！若能淨潔身、口、意<lb
 n="1062a17" ed="T"/>業受優婆塞戒，是名五陰。云何五陰？不受<lb
 n="1062a18" ed="T"/>邪見，不說邪見，信受正見，說於正見，修行正<lb
 ed="T" n="1062a19"/>法，是名五陰。「受三歸已，造作癡業，受外道法、<lb
 n="1062a20" ed="T"/>自在天語，以是因緣失於三歸。若人質直，心<lb
 ed="T" n="1062a21"/>無慳貪，常修慚愧，少欲知足，是人不久得寂<lb
 ed="T" n="1062a22"/>靜身。若有造作種種雜業，為受樂故修於善<lb
 ed="T" n="1062a23"/>事，如市易法，其心不能憐愍眾生，如是之人，<lb
 n="1062a24" ed="T"/>不得三歸。若人為護舍宅、身命祠祀諸神，<lb
 ed="T" n="1062a25"/>是人不名失歸依法；若人至心信其能救一<lb
 ed="T" n="1062a26"/>切怖畏，禮拜外道，是人則失三歸依法。若<lb
 ed="T" n="1062a27"/>聞諸天有曾見佛功德勝己，禮拜供養，是人<lb
 n="1062a28" ed="T"/>不失歸依之法；或時禮拜自在天王，應如禮<lb
 n="1062a29" ed="T"/>拜世間諸王、長者、貴人、耆舊有德，如是之人<pb ed="T" id="T24.1488.1062b" n="1062b"/><lb
 ed="T" n="1062b01"/>亦復不失歸依之法。「雖復禮拜，所說邪法慎<lb
 ed="T" n="1062b02"/>無受之。供養天時，當起慈心，為護身命、財物、<lb
 ed="T" n="1062b03"/>國土、人民恐怖。所說邪見，何故不受？智者應<lb
 n="1062b04" ed="T"/>觀外道所說云『一切物悉是自在天之所作』，<lb
 ed="T" n="1062b05"/>若是自在之所作者，我今何故修是善業？或<lb
 n="1062b06" ed="T"/>說『投淵、赴火、自餓捨命即得離苦』，此即苦因，<lb
 n="1062b07" ed="T"/>云何說言得遠離苦？一切眾生作善惡業，以<lb
 ed="T" n="1062b08"/>是業緣自受果報。復有說言『一切萬物，時節、<lb
 ed="T" n="1062b09"/>星宿、自在天作』如是邪說，我云何受現在造<lb
 ed="T" n="1062b10"/>業，亦受過去所作業果？智者了了知是業果，<lb
 ed="T" n="1062b11"/>云何說言『時節、星宿，自在作』耶？若以時節、星<lb
 n="1062b12" ed="T"/>宿因緣受苦樂者，天下多有同時、同宿，云<lb
 n="1062b13" ed="T"/>何復有一人受苦、一人受樂，一人是男、一人<lb
 ed="T" n="1062b14"/>是女？天、阿修羅有同時生、同宿生者，或有天<lb
 ed="T" n="1062b15"/>勝，阿修羅負，阿修羅勝，諸天不如；復有諸王<lb
 ed="T" n="1062b16"/>同時、同宿，俱共治政，一人失國，一則保土。諸<lb
 ed="T" n="1062b17"/>外道等亦復說言『若有惡年、惡宿現時，當<lb
 ed="T" n="1062b18"/>教眾生令修善法以攘却之』，若是年、宿，何得<lb
 n="1062b19" ed="T"/>修善而得除滅？以是因緣，智者云何受於外<lb
 n="1062b20" ed="T"/>道邪錯之說？「善男子！一切眾生，隨於業行，<lb
 ed="T" n="1062b21"/>若修正見，受於安樂，修邪見者，受大苦惱。因<lb
 n="1062b22" ed="T"/>修善業，得大自在，得自在已，眾生親近。復為<lb
 n="1062b23" ed="T"/>宣說善業因緣，善業因緣故得自在，一切眾<lb
 n="1062b24" ed="T"/>生皆由修善業因緣故得受安樂，非年、宿也。<lb
 ed="T" n="1062b25"/>善男子！阿闍世王、提婆達多，皆由造惡業因<lb
 ed="T" n="1062b26"/>緣故墮於地獄，非因年、宿得是報也！欝頭<lb
 n="1062b27" ed="T"/>藍弗邪見因緣，未來當墮大地獄中。「善男子！<lb
 ed="T" n="1062b28"/>一切善法，欲為根本，是欲因緣，得三菩提及<lb
 n="1062b29" ed="T"/>解脫果，入出家法，破大惡業及諸有業，能<pb id="T24.1488.1062c" n="1062c" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1062c01"/>受持戒，親近諸佛，能一切捨施於乞者，能作<lb
 ed="T" n="1062c02"/>定性壞惡果報，滅大惡罪，得決定聚，離於三<lb
 n="1062c03" ed="T"/>障，善能修集壞煩惱道；是欲因緣，能受三歸，<lb
 ed="T" n="1062c04"/>因三歸已，即能受戒，既受戒已，行見、修道，過<lb
 n="1062c05" ed="T"/>於聲聞。若有畏於師子、虎、狼、惡獸等類，歸依<lb
 ed="T" n="1062c06"/>於佛尚得解脫，況發善心求出世者不得解<lb
 ed="T" n="1062c07"/>脫？阿那邠坻教告家內在胎之子，悉受歸依，<lb
 ed="T" n="1062c08"/>是胎中子實不成就。何以故？是法要當口自<lb
 n="1062c09" ed="T"/>宣說。雖不成就，亦能護之。「善男子！諸外道說<lb
 n="1062c10" ed="T"/>『一切世間皆是自在天之所作』，亦復說言『未<lb
 ed="T" n="1062c11"/>來之世過百劫已，當有幻出，所言幻者，即是<lb
 n="1062c12" ed="T"/>佛也』。若自在天能作佛者，是佛云何能破歸<lb
 n="1062c13" ed="T"/>依自在天儀？若自在天不能作佛，云何說<lb
 n="1062c14" ed="T"/>言『一切皆是自在天作』？外道復說『大梵天王、<lb
 n="1062c15" ed="T"/>大自在天、毘紐天主悉皆是一』，復說『生處各<lb
 n="1062c16" ed="T"/>各別異，自在天者，名自在天，名常，名主，名有，<lb
 n="1062c17" ed="T"/>名曰律陀，名曰尸婆，是一一名，各有異事，亦<lb
 n="1062c18" ed="T"/>求解脫亦即解脫』。是義不然！何以故？若自<lb
 ed="T" n="1062c19"/>在天能生眾生，造作諸有，作善惡業及業果<lb
 n="1062c20" ed="T"/>報，作貪、瞋、癡繫縛眾生。復言『眾生得解脫時，<lb
 n="1062c21" ed="T"/>悉入身中，是故解脫是無常法』。是義不然！<lb
 ed="T" n="1062c22"/>何以故？若無常者，云何得名為解脫也？如婆<lb
 ed="T" n="1062c23"/>羅門子還得壽命，是故不得名自在天。是三<lb
 n="1062c24" ed="T"/>種天亦不得一。何以故？阿周那人毘紐大天<lb
 ed="T" n="1062c25"/>為作解脫，以是義故亦不得一。若言解脫<lb
 n="1062c26" ed="T"/>是無常者，當知即幻，非佛名幻。若能了了正<lb
 ed="T" n="1062c27"/>見真我，是名解脫。「復有說言『見微塵者，是名<lb
 n="1062c28" ed="T"/>解脫』，復有說言『見性異、我異，是名解脫』。是<lb
 ed="T" n="1062c29"/>義不然！何以故？若能修道見四真諦，是人乃<pb ed="T" n="1063a" id="T24.1488.1063a"/><lb
 ed="T" n="1063a01"/>得見性、見我。若人能受三歸依者，是人乃能<lb
 ed="T" n="1063a02"/>真見四諦。是三歸依乃是一切無量善法，乃<lb
 ed="T" n="1063a03"/>至阿耨多羅三藐三菩提之根本也。「菩薩二<lb
 n="1063a04" ed="T"/>種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩淨三歸<lb
 ed="T" n="1063a05"/>依，是不為難；在家修淨，是乃為難。何以故？<lb
 ed="T" n="1063a06"/>在家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1063a07"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經八戒齋品第二十一</head><lb
 n="1063a08" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！若有人能受三歸齋戒，是人當<lb
 n="1063a09" ed="T"/>得何等果報？」「善男子！若人能受三歸依者，<lb
 n="1063a10" ed="T"/>當知是人所得福報不可窮盡！善男子！迦陵<lb
 ed="T" n="1063a11"/>伽國有七寶藏，名賓伽羅，其國人民——大、小、男、<lb
 ed="T" n="1063a12"/>女——於七日中、七月、七年，常以車乘、象、馬、駝、驢<lb
 n="1063a13" ed="T"/>擔負持去，猶不能盡。若有至心受三歸齋，是<lb
 ed="T" n="1063a14"/>人所得功德果報，出勝彼藏所有寶物。善男<lb
 n="1063a15" ed="T"/>子！毘提呵國有七寶藏，名半陸迦，其國人民——<lb
 n="1063a16" ed="T"/>男、女、大、小——於七日中、七月、七年，常以車乘、象、馬、<lb
 n="1063a17" ed="T"/>駝、驢擔負持去，猶不能盡。若有至心受三歸<lb
 n="1063a18" ed="T"/>齋，是人所得功德果報，出勝彼藏所有寶物。<lb
 ed="T" n="1063a19"/>善男子！波羅㮈國有七寶藏，名曰蠰佉，其<lb
 n="1063a20" ed="T"/>國人民——男、女、大、小——於七日中、七月、七年，常以<lb
 ed="T" n="1063a21"/>車乘、象、馬、駝、驢擔負持去，亦不能盡。若有至<lb
 ed="T" n="1063a22"/>心受三歸齋，是人所得功德果報，出勝彼藏<lb
 n="1063a23" ed="T"/>所有寶物。善男子！乾陀羅國有七寶藏，名伊<lb
 ed="T" n="1063a24"/>羅鉢多，其國人民——男、女、大、小——於七日中、七月、<lb
 n="1063a25" ed="T"/>七年，常以車乘、象、馬、駝、驢擔負持去，亦不能<lb
 n="1063a26" ed="T"/>盡。若有至心受三歸齋，是人所得功德果報，<lb
 n="1063a27" ed="T"/>勝出彼藏所有寶物。「善男子！若有從他三受<lb
 ed="T" n="1063a28"/>三歸，三受八戒，是名得具一日一夜優婆塞<lb
 ed="T" n="1063a29"/>齋。明相出時，是時則失，是故不得佛像邊受，<pb ed="T" n="1063b" id="T24.1488.1063b"/><lb
 ed="T" n="1063b01"/>要當從人。根本清淨，受已清淨，莊嚴清淨，覺<lb
 n="1063b02" ed="T"/>觀清淨，念心清淨，求報清淨，是名三歸清淨<lb
 ed="T" n="1063b03"/>齋法。善男子！若能如是清淨歸依受八戒者，<lb
 ed="T" n="1063b04"/>除五逆罪，餘一切罪悉皆消滅。如是戒者，不<lb
 ed="T" n="1063b05"/>得一時二人並受。何以故？若一時中二人共<lb
 ed="T" n="1063b06"/>受，何因緣故一人毀犯、一人堅持？是戒力<lb
 n="1063b07" ed="T"/>故，後世生時不能造惡，受已作罪，復不永失。<lb
 n="1063b08" ed="T"/>若先遣信，欲刑戮人，信遲未至，其人尋後發<lb
 n="1063b09" ed="T"/>心受齋，當受齋時，信至即殺，雖復一時，以戒<lb
 ed="T" n="1063b10"/>力故，不得殺罪。若諸貴人，常勅作惡，若欲受<lb
 ed="T" n="1063b11"/>齋，先當勅語，遮先諸惡乃得成就；若先不遮，<lb
 n="1063b12" ed="T"/>輒便受齋者，不名得齋。欲受齋者，先當宣令<lb
 ed="T" n="1063b13"/>所屬國境、我欲受齋，凡是齋日，悉斷諸惡罰<lb
 ed="T" n="1063b14"/>戮之事。若能如是清淨受持八戒齋者，是人<lb
 ed="T" n="1063b15"/>則得無量果報至無上樂。「彌勒出時百年受<lb
 n="1063b16" ed="T"/>齋，不如我世一日一夜。何以故？我時眾生<lb
 n="1063b17" ed="T"/>具五滓故。是故我為鹿子母說：『善女！若娑羅<lb
 ed="T" n="1063b18"/>樹能受八齋，是亦得受人、天之樂至無上樂。』<lb
 n="1063b19" ed="T"/>善男子！是八戒齋，即是莊嚴無上菩提之瓔<lb
 ed="T" n="1063b20"/>珞也！如是齋者，既是易作而能獲得無量功<lb
 n="1063b21" ed="T"/>德。若有易作而不作者，是名放逸。「善男子！<lb
 n="1063b22" ed="T"/>菩薩二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩能<lb
 ed="T" n="1063b23"/>教眾生淨八戒齋，是不為難；在家菩薩教他<lb
 ed="T" n="1063b24"/>清淨，是乃為難。何以故？在家之人多惡因緣<lb
 ed="T" n="1063b25"/>所纏繞故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1063b26"/>
<ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第五</ab><pb ed="T" id="T24.1488.1063c" n="1063c"/><lb
 ed="T" n="1063c01"/><lb
 n="1063c02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第六</ab><lb
 ed="T" n="1063c03"/><lb
 ed="T" n="1063c04"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 ed="T" n="1063c05"/><div type='pin' level='2'><head>五戒品第二十二</head><lb
 n="1063c06" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！何等之人得三歸依？何等之人<lb
 n="1063c07" ed="T"/>不得三歸？」「善男子！若人信因、信果、信諦、信有<lb
 ed="T" n="1063c08"/>得道，如是之人，則得三歸；若人至心信不可<lb
 n="1063c09" ed="T"/>敗，親近三寶，受善友教，如是之人，則得三歸；<lb
 ed="T" n="1063c10"/>優婆塞戒，亦復如是。若能觀是優婆塞戒多<lb
 ed="T" n="1063c11"/>有無量功德果報，能壞無量弊惡之法。眾生<lb
 ed="T" n="1063c12"/>無邊，受苦亦爾，難得人身；雖得人身，難具諸<lb
 ed="T" n="1063c13"/>根；雖具諸根，難得信心；雖得信心，難遇善友；<lb
 n="1063c14" ed="T"/>雖遇善友，難得自在；雖得自在，諸法無常。我<lb
 ed="T" n="1063c15"/>今若造惡業，因是惡業獲得二世身心惡報，<lb
 n="1063c16" ed="T"/>以是因緣，身、口、意惡即是我怨。設三業惡不<lb
 n="1063c17" ed="T"/>得惡報，現在之惡亦不應作。是三惡業，現在<lb
 n="1063c18" ed="T"/>能生弊惡色等，死時生悔，以是因緣，我受三<lb
 ed="T" n="1063c19"/>歸及八齋法，遠離一切惡不善業。「智者當觀<lb
 n="1063c20" ed="T"/>戒有二種：一者、世戒，二、第一義戒。若不依<lb
 ed="T" n="1063c21"/>於三寶受戒，是名世戒，是戒不堅，如彩色無<lb
 ed="T" n="1063c22"/>膠；是故我先歸依三寶，然後受戒。若終身受，<lb
 ed="T" n="1063c23"/>若一日一夜，所謂優婆塞戒、八戒齋法。夫世<lb
 n="1063c24" ed="T"/>戒者，不能破壞先諸惡業；受三歸戒，則能壞<lb
 n="1063c25" ed="T"/>之，雖作大罪，亦不失戒。何以故？戒力勢故。<lb
 ed="T" n="1063c26"/>俱有二人同共作罪，一者受戒，二不受戒，<lb
 ed="T" n="1063c27"/>已受戒者犯則罪重，不受戒者犯則罪輕。何<lb
 n="1063c28" ed="T"/>以故？毀佛語故。「罪有二種：一者、性重，二者、<lb
 n="1063c29" ed="T"/>遮重。是二種罪，復有輕重。或有人能重罪作<pb ed="T" id="T24.1488.1064a" n="1064a"/><lb
 n="1064a01" ed="T"/>輕，輕罪作重，如鴦掘魔受於世戒，伊羅鉢龍<lb
 ed="T" n="1064a02"/>受於義戒；鴦掘魔羅破於性重不得重罪，伊<lb
 ed="T" n="1064a03"/>羅鉢龍壞於遮制而得重罪。是故有人重罪作<lb
 ed="T" n="1064a04"/>輕，輕罪作重，是故不應以戒同故得果亦同。<lb
 ed="T" n="1064a05"/>世戒亦有不殺、不盜，義戒亦有不殺、不盜；至<lb
 ed="T" n="1064a06"/>不飲酒，亦復如是。如是世戒根本不淨，受已<lb
 n="1064a07" ed="T"/>不淨，莊嚴不淨，覺觀不淨，念心不淨，果報不<lb
 ed="T" n="1064a08"/>淨，故不得名第一義戒，唯名世戒；是故我<lb
 n="1064a09" ed="T"/>當受於義戒。「善男子！後世眾生身長八丈，<lb
 n="1064a10" ed="T"/>壽命滿足八萬四千歲，是時受戒，復有於今<lb
 n="1064a11" ed="T"/>惡世受戒，是二所得果報正等。何以故？三<lb
 ed="T" n="1064a12"/>善根平等故。或有說言『可斷命處乃得戒』者，<lb
 n="1064a13" ed="T"/>是義不然！何以故？夫禁戒者，悉於一切可<lb
 ed="T" n="1064a14"/>殺、不可殺中得，一切可殺、不可殺者無量無<lb
 ed="T" n="1064a15"/>邊，戒之果報亦復如是無量無邊。善男子！<lb
 ed="T" n="1064a16"/>一切施中，施無怖畏最為第一，是故我說五<lb
 ed="T" n="1064a17"/>大施者，即是五戒。如是五戒，能令眾生離五<lb
 ed="T" n="1064a18"/>怖畏，是五種施，易可修行，自在無礙，不失財<lb
 ed="T" n="1064a19"/>物，然得無量無邊福德。離是五施，不能獲得<lb
 ed="T" n="1064a20"/>須陀洹果乃至得阿耨多羅三藐三菩提。善<lb
 ed="T" n="1064a21"/>男子！若受戒已，當知是人為諸天人恭敬守<lb
 ed="T" n="1064a22"/>護，得大名稱，雖遭惡對，心無愁惱，眾生親<lb
 ed="T" n="1064a23"/>附，樂來依止。阿那邠坻長者之子，雖為八千<lb
 n="1064a24" ed="T"/>金錢受戒，亦得無量功德果報。善男子！為<lb
 ed="T" n="1064a25"/>財受戒，尚得利益，況有至心為於解脫而當<lb
 ed="T" n="1064a26"/>不得？「善男子！有五善法圍遶是戒，常得增長，<lb
 n="1064a27" ed="T"/>如恒河水。何等為五？一者、慈，二者、悲，三<lb
 n="1064a28" ed="T"/>者、喜，四者、忍，五者、信。若人能破慇重邪見，心<lb
 n="1064a29" ed="T"/>無疑網，則具正念，莊嚴清淨，根本清淨，離惡<pb id="T24.1488.1064b" n="1064b" ed="T"/><lb
 n="1064b01" ed="T"/>覺觀。善男子！若人能遠五惡事者，是名受戒，<lb
 n="1064b02" ed="T"/>遠離一切身、口、意惡。若有說言『離五戒已度<lb
 ed="T" n="1064b03"/>生死』者，無有是處！善男子！若人欲度生死<lb
 n="1064b04" ed="T"/>大海，應當至心受持五戒。是五戒中，四於<lb
 ed="T" n="1064b05"/>後世成無作戒，唯愛難斷故不得成；以是因<lb
 n="1064b06" ed="T"/>緣，婬欲纏綿，應當至心慎無放逸！若有說言：<lb
 n="1064b07" ed="T"/>更有無量極重之法，過去諸佛何緣不制，而<lb
 ed="T" n="1064b08"/>制於酒？善男子！因於飲酒，慚愧心壞，於三惡<lb
 ed="T" n="1064b09"/>道不生怖畏，以是因緣，則不能受其餘四戒，<lb
 ed="T" n="1064b10"/>是故過去諸佛如來制不聽飲。若有說言『如<lb
 n="1064b11" ed="T"/>來已說酒多過失，何故不在五戒初說？』是義<lb
 ed="T" n="1064b12"/>不然！何以故？如是酒戒，名為遮重，不為性<lb
 ed="T" n="1064b13"/>重；如來先制性重之戒，後制遮重。「善男子！如<lb
 ed="T" n="1064b14"/>來先說白、黑月中各有三齋，隨外道故；諸外<lb
 ed="T" n="1064b15"/>道輩常以此日供養諸天，是故如來說有三<lb
 n="1064b16" ed="T"/>齋。善男子！如因帳窓，帳勒故不墮，三齋之<lb
 n="1064b17" ed="T"/>法，亦復如是，眾生若有發心受持，終不墮於<lb
 ed="T" n="1064b18"/>三惡道中。善男子！有人若欲施時、供養三寶<lb
 n="1064b19" ed="T"/>時、若坐禪時、若修善時、若讀經時、供養父<lb
 ed="T" n="1064b20"/>母時，當先立制，我若不作，要自剋罰；是人<lb
 ed="T" n="1064b21"/>福德日夜增長，如恒河流。如是五戒有五種<lb
 n="1064b22" ed="T"/>果：一者、無作果，二者、報果，三者、餘果，四者、作<lb
 ed="T" n="1064b23"/>果，五者、解脫果。若有具足受持五戒，當知<lb
 ed="T" n="1064b24"/>是人得是五果。若優婆塞常能出至寺廟僧<lb
 n="1064b25" ed="T"/>坊，到已，親近諸比丘等：既親近已，諮問法味；<lb
 ed="T" n="1064b26"/>既問法已，當至心聽；聽已受持，憶念不忘，能<lb
 n="1064b27" ed="T"/>分別義；分別義已，轉化眾生，是名優婆塞自<lb
 ed="T" n="1064b28"/>利利他。「若優婆塞不能習學如是所說，輕慢<lb
 n="1064b29" ed="T"/>比丘，為求過失而往聽法，無信敬心，奉事外<pb id="T24.1488.1064c" n="1064c" ed="T"/><lb
 n="1064c01" ed="T"/>道，見其功德，深信日、月、五星、諸宿，是優婆塞<lb
 ed="T" n="1064c02"/>不名堅固如法住也。若優婆塞雖不自作五<lb
 ed="T" n="1064c03"/>惡之業，教人作者，是優婆塞非如法住也。<lb
 ed="T" n="1064c04"/>「若優婆塞先取他物，許為了事，是優婆塞非<lb
 ed="T" n="1064c05"/>如法住。「若優婆塞典知官津，稅賣估物，是<lb
 n="1064c06" ed="T"/>優婆塞非如法住。「若優婆塞計價治病，治已<lb
 n="1064c07" ed="T"/>賣物，是優婆塞非如法住。「若優婆塞違官私<lb
 ed="T" n="1064c08"/>制，非如法住。「若優婆塞自不作惡，不教他作，<lb
 ed="T" n="1064c09"/>心不念惡，名如法住。「若優婆塞因客煩惱所<lb
 ed="T" n="1064c10"/>起之罪，作已不生慚愧悔心，非如法住。「若<lb
 n="1064c11" ed="T"/>優婆塞為身命故，作諸惡事，非如法住。「若優<lb
 ed="T" n="1064c12"/>婆塞雖得人身，行於非法，不名為人。「若得信<lb
 ed="T" n="1064c13"/>心，能作福德，善修正念，觀一切法皆是無常、<lb
 ed="T" n="1064c14"/>無我、我所，於一切法心無取著，見一切法不<lb
 ed="T" n="1064c15"/>得自在，生滅、苦、空、無有寂靜；人身難得，雖得<lb
 ed="T" n="1064c16"/>人身，難具諸根；雖具諸根，難得正見；雖具正<lb
 n="1064c17" ed="T"/>見，難得信心；雖得信心，難遇善友；雖遇善友，<lb
 ed="T" n="1064c18"/>難聞正法；雖聞正法，難得受持：能如是觀，是<lb
 n="1064c19" ed="T"/>名人身。「若人能觀欲界無常，乃至非想非非<lb
 ed="T" n="1064c20"/>想處皆悉無常，以是因緣，不求三惡乃至非<lb
 n="1064c21" ed="T"/>想非非想處。如是觀已，見三不堅，以不堅身<lb
 ed="T" n="1064c22"/>易於堅身：禮拜供養，來迎去送，自手施與，親<lb
 n="1064c23" ed="T"/>執福事，是名以不堅身易於堅身。以不堅財<lb
 ed="T" n="1064c24"/>易於堅財：能自食用亦以布施，供給病瘦、行<lb
 ed="T" n="1064c25"/>路之人，供養沙門、婆羅門等貧窮下賤，是名<lb
 n="1064c26" ed="T"/>以不堅財易於堅財。以不堅命易於堅命：修<lb
 ed="T" n="1064c27"/>於六念、慈悲喜捨，證四真諦，善能觀察生老<lb
 n="1064c28" ed="T"/>病死，明信善惡業之果報，定知恩愛當有別<lb
 ed="T" n="1064c29"/>離，一切眾生不得自在，未得聖道，生死力大，<pb ed="T" id="T24.1488.1065a" n="1065a"/><lb
 ed="T" n="1065a01"/>一切世樂常與苦俱，雖復受之，心不染著，猶<lb
 ed="T" n="1065a02"/>如寒月求火自煖，雖復為之，終不作惡；修忍<lb
 n="1065a03" ed="T"/>二施以潤眾生，深觀苦樂其性平等；凡所發<lb
 n="1065a04" ed="T"/>言，言則柔軟，善化眾生，令如法住，遠離惡友，<lb
 n="1065a05" ed="T"/>心無放逸，飲酒、博弈、射獵之事悉不為之，是<lb
 n="1065a06" ed="T"/>名以不堅之命易於堅命。「善男子！若得人<lb
 n="1065a07" ed="T"/>身，多饒財物，兼得自在，先應供養父母、師長、<lb
 ed="T" n="1065a08"/>和上、耆舊、持法之人，供給遠至、初行之人，疾<lb
 ed="T" n="1065a09"/>病所須。言則柔軟，多有慚愧，不偏信敬有德<lb
 ed="T" n="1065a10"/>一人，見有賢聖持戒、多聞，能以舍宅、飲食、臥<lb
 ed="T" n="1065a11"/>具、衣服、病藥而供養之。深信僧中多有功德，<lb
 n="1065a12" ed="T"/>修集向道得須陀洹果，乃至能修向阿羅漢，<lb
 ed="T" n="1065a13"/>得阿羅漢果，修金剛三昧、電光三昧。觀如是<lb
 ed="T" n="1065a14"/>已，平等奉施；如是施已，得無量福。是故我於<lb
 ed="T" n="1065a15"/>《鹿子經》中告鹿子母曰：『雖復請佛及五百阿<lb
 n="1065a16" ed="T"/>羅漢，猶故不得名請僧福。若能僧中施一<lb
 ed="T" n="1065a17"/>似像極惡比丘，猶得無量福德果報。何以<lb
 ed="T" n="1065a18"/>故？如是比丘雖是惡人，無戒、多聞，不修善法，<lb
 n="1065a19" ed="T"/>亦能演說三種菩提，有因有果，亦不誹謗佛、<lb
 n="1065a20" ed="T"/>法、僧寶，執持如來無上勝幡，正見無謬。』若供<lb
 n="1065a21" ed="T"/>養僧，即是供養佛、僧二寶；若觀佛法功德<lb
 ed="T" n="1065a22"/>微妙，即是具足供養三寶。「若人施時不求果<lb
 ed="T" n="1065a23"/>報，即是供養無上菩提，具足成就檀波羅蜜，<lb
 n="1065a24" ed="T"/>修菩提道，能得未來無量功德，亦能自利及<lb
 n="1065a25" ed="T"/>利益他。能修慈悲，為破他苦，自捨己樂。未得<lb
 n="1065a26" ed="T"/>菩提，心無憂悔，雖聞菩提久遠難得，而其內<lb
 n="1065a27" ed="T"/>心初無退轉，為諸眾生無量世中受大苦惱，<lb
 n="1065a28" ed="T"/>亦不疲厭。樂如法行，不求世樂，樂處寂靜出<lb
 n="1065a29" ed="T"/>家修道，未得出家，雖在家居，如解脫人不作<pb n="1065b" id="T24.1488.1065b" ed="T"/><lb
 n="1065b01" ed="T"/>眾惡，得三種戒——戒戒、定戒、無漏戒。「善男子！菩<lb
 n="1065b02" ed="T"/>薩二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩如法<lb
 ed="T" n="1065b03"/>修行，是不為難；在家菩薩如法修行，是乃為<lb
 ed="T" n="1065b04"/>難。何以故？在家之人多惡因緣所纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1065b05" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經尸波羅蜜品第二十三</head><lb
 ed="T" n="1065b06"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！云何菩薩趣向菩提，其心堅固？」<lb
 ed="T" n="1065b07"/>「善男子？菩薩堅固，具足四法：一者、受大苦時<lb
 ed="T" n="1065b08"/>終不捨離如法之行；二者、得大自在，常修忍<lb
 ed="T" n="1065b09"/>辱；三者、身處貧窮，常樂施與；四者、盛壯之年，<lb
 n="1065b10" ed="T"/>常樂出家。若有菩薩具足四法，趣向菩提，其<lb
 n="1065b11" ed="T"/>心堅固。「菩薩具足如是四法，復作是念：『是菩<lb
 n="1065b12" ed="T"/>提道初根本地，名之為戒。如是戒者，亦名初<lb
 n="1065b13" ed="T"/>地，亦名導地，亦名平地，亦名等地，亦名慈地，<lb
 n="1065b14" ed="T"/>亦名悲地，亦名佛跡，亦名一切功德根本，<lb
 ed="T" n="1065b15"/>亦名福田；以是因緣，智者應當受持不毀。』<lb
 n="1065b16" ed="T"/>復次，智者又作是念：『戒有二果：一、諸天樂，二、<lb
 ed="T" n="1065b17"/>菩提樂。智者應當求菩提樂，不求天樂。』若受<lb
 ed="T" n="1065b18"/>戒已，所不應作而故作之，所不應思而故思<lb
 ed="T" n="1065b19"/>惟，懈怠懶惰，樂於睡眠，念惡覺觀、邪命惡<lb
 ed="T" n="1065b20"/>願，是名污戒。若受戒已，心生悔恨，求人、天樂，<lb
 n="1065b21" ed="T"/>多諸放逸，不生憐愍，是名污戒。若畏貧窮，若<lb
 n="1065b22" ed="T"/>為恐怖，若為失財，若畏作役，若為身命，若為<lb
 ed="T" n="1065b23"/>利養，若為愛心而受禁戒，既受戒已，心生疑<lb
 ed="T" n="1065b24"/>惑，是名污戒。「善男子！若人不樂久處生死，深<lb
 n="1065b25" ed="T"/>見過罪，觀人天樂、阿鼻獄苦平等無差，憐愍<lb
 ed="T" n="1065b26"/>眾生，具足正念，為欲利益無量眾生使得成<lb
 n="1065b27" ed="T"/>道；為具無上菩提道故，為如法行故，受持是<lb
 n="1065b28" ed="T"/>戒；心不放逸，能觀過去、未來、現在身、口、意業，<lb
 ed="T" n="1065b29"/>知輕知重；凡所作事，先當繫心修不放逸，作<pb n="1065c" id="T24.1488.1065c" ed="T"/><lb
 n="1065c01" ed="T"/>已、作時亦復如是修不放逸；若先不知，作已<lb
 n="1065c02" ed="T"/>得罪，若失念心亦得犯罪，若客煩惱時暫起<lb
 ed="T" n="1065c03"/>者亦得犯罪，若小放逸亦得犯罪——是人常觀<lb
 n="1065c04" ed="T"/>犯輕如重，觀已生悔及慚愧心，怖畏愁惱，心<lb
 n="1065c05" ed="T"/>不樂之，至心懺悔，既懺悔已，心生歡喜，慎<lb
 n="1065c06" ed="T"/>護受持更不敢犯，是名淨戒。「善男子！有智<lb
 n="1065c07" ed="T"/>之人，既受戒已，當觀三事不作惡行：一者、自<lb
 ed="T" n="1065c08"/>為，二者、為世，三者、為法。「云何自為？我自證知<lb
 n="1065c09" ed="T"/>此是惡事，知作惡業得如是果，知作善業得<lb
 n="1065c10" ed="T"/>如是果。所作惡業無有虛妄，決定還得諸惡<lb
 ed="T" n="1065c11"/>之果，所作善業亦無虛妄，決定還得諸善之<lb
 ed="T" n="1065c12"/>果；若是二業無虛妄者，我今云何而自欺誑？<lb
 n="1065c13" ed="T"/>以是因緣我受戒已，不應毀犯，當至心持，是<lb
 ed="T" n="1065c14"/>名自為。「云何為世？有智者觀見世間之人，有<lb
 n="1065c15" ed="T"/>得清淨天耳、天眼及他心智，我若作惡，是人<lb
 n="1065c16" ed="T"/>必當見、聞、知我；若見、聞、知我，當云何不生慚<lb
 ed="T" n="1065c17"/>愧而作惡耶？復觀諸天具足無量福德，神足、<lb
 n="1065c18" ed="T"/>天耳、天眼，具他心智遙能見聞，雖近於人，人<lb
 ed="T" n="1065c19"/>不能見，若我作惡，如是等天當見、聞、知；若是<lb
 n="1065c20" ed="T"/>天等了了見我，我當云何不生慚愧故作罪<lb
 n="1065c21" ed="T"/>耶？是名為世。「云何為法？有智之人，觀如來<lb
 ed="T" n="1065c22"/>法清淨無染，得現在利，能令寂靜度於彼岸，<lb
 n="1065c23" ed="T"/>能作解脫，不選時節。我為是法故受持戒，我<lb
 n="1065c24" ed="T"/>若不能先受小制，云何能得受大制耶？破小<lb
 ed="T" n="1065c25"/>制已，增五有苦，若至心持，增無上樂。我受身<lb
 ed="T" n="1065c26"/>來所以未得證解脫者，實由不從過去無量<lb
 ed="T" n="1065c27"/>諸佛如來受禁戒故；我今受戒，未來定當值<lb
 n="1065c28" ed="T"/>遇恒河沙等諸佛。深觀是已，生大憐愍，至心<lb
 ed="T" n="1065c29"/>受戒，受已堅持，為阿耨多羅三藐三菩提，利<pb id="T24.1488.1066a" n="1066a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1066a01"/>益無量諸眾生故。「善男子！若在家，若出家，若<lb
 n="1066a02" ed="T"/>三歸，若八齋，若五戒，若具足，若不具足，若一<lb
 ed="T" n="1066a03"/>日一夜，若一時一念，若盡形壽至心受持，當<lb
 ed="T" n="1066a04"/>知是人得大福德。善男子！若受戒已，修三善<lb
 ed="T" n="1066a05"/>業——多聞、布施、修定——修善供養三寶，是則名為<lb
 n="1066a06" ed="T"/>莊嚴菩提。若受戒已，能讀如來十二部經，是<lb
 ed="T" n="1066a07"/>名無上大法之藏，勤加精進，欲得具足尸波<lb
 n="1066a08" ed="T"/>羅蜜。如是戒者，今世受已，後雖不受，成無作<lb
 n="1066a09" ed="T"/>戒。善男子！有戒非波羅蜜，有波羅蜜非戒，<lb
 n="1066a10" ed="T"/>有戒有波羅蜜，有非禁戒非波羅蜜。是戒<lb
 n="1066a11" ed="T"/>非波羅蜜者，所謂聲聞、辟支佛戒。是波羅蜜<lb
 ed="T" n="1066a12"/>非是戒者，所謂檀波羅蜜。是戒是波羅蜜者，<lb
 ed="T" n="1066a13"/>如昔菩薩受瞿陀身時，為諸虫獸及諸蟻子<lb
 n="1066a14" ed="T"/>之所唼食，身不傾動，不生惡心；亦如仙人為<lb
 n="1066a15" ed="T"/>眾生故，十二年中青雀處頂，不起不動。非戒<lb
 n="1066a16" ed="T"/>非波羅蜜者，如世俗施。「善男子！菩薩摩訶薩<lb
 n="1066a17" ed="T"/>住尸波羅蜜時，所受眾苦，誰能說之？有人若<lb
 ed="T" n="1066a18"/>受小小戒已，少欲知足，不能憐愍諸苦眾生，<lb
 n="1066a19" ed="T"/>當知是人不能具足尸波羅蜜。若能修忍、三昧、<lb
 n="1066a20" ed="T"/>智慧，勤行精進，樂於多聞，當知是人則能增<lb
 n="1066a21" ed="T"/>長尸波羅蜜，莊嚴菩提，證菩提果。如是戒者，<lb
 n="1066a22" ed="T"/>無量眾生故，無量果報故，無量戒禁故，以<lb
 ed="T" n="1066a23"/>是因緣，莊嚴菩提。「善男子！菩薩摩訶薩既受<lb
 ed="T" n="1066a24"/>戒已，口不說惡，耳不樂聞，不樂說世，亦不樂<lb
 ed="T" n="1066a25"/>聞，終不放心在惡覺觀，不親惡友，是故得名<lb
 n="1066a26" ed="T"/>寂靜淨戒。菩薩若見破戒惡人，不生惡心，為<lb
 ed="T" n="1066a27"/>設種種善巧方便而調伏之；若不調伏，當生<lb
 n="1066a28" ed="T"/>憐愍，不為身命破戒捨戒。食已，先修慚愧之<lb
 n="1066a29" ed="T"/>心、不放逸心，為治身命，如療惡瘡。若入村落，<pb id="T24.1488.1066b" n="1066b" ed="T"/><lb
 n="1066b01" ed="T"/>如刀刺林，攝護諸根，修集正念，觀察可作及<lb
 n="1066b02" ed="T"/>不可作，不生放逸。若人作福亦因於我，若人<lb
 ed="T" n="1066b03"/>作罪亦因於我，是故我得大供養時不應生<lb
 ed="T" n="1066b04"/>喜，得衰苦時不應生瞋。得少供養，應作是念：<lb
 ed="T" n="1066b05"/>『我今信、戒、施、聞、智慧如法住少，故得如是微<lb
 ed="T" n="1066b06"/>少供養，是故今我不應生於愁苦之念。我<lb
 n="1066b07" ed="T"/>為二事受他信施：一者、為增他福，二者、為增<lb
 n="1066b08" ed="T"/>自善。是故若得少物、惡物，不應生惱。』久住<lb
 n="1066b09" ed="T"/>遲得，輕罵已得，爾時復當自責其身：『是我<lb
 ed="T" n="1066b10"/>宿罪，非眾生過，是故我今不應生惱。』若受戒<lb
 ed="T" n="1066b11"/>已，為他作罪，亦應說言『如是所作實非是道』。<lb
 ed="T" n="1066b12"/>何以故？十二部經不說諸惡為菩提道也。是<lb
 n="1066b13" ed="T"/>故我今獲得雜報。若能如是深觀察者，當知<lb
 ed="T" n="1066b14"/>是人則能具足尸波羅蜜。「善男子！若有人能<lb
 ed="T" n="1066b15"/>攝護諸根，身四威儀不作諸惡，能堪眾苦，不<lb
 ed="T" n="1066b16"/>作邪命，當知是人則能具足尸波羅蜜。若於<lb
 ed="T" n="1066b17"/>輕重戒中等生怖畏，雖遭惡時，不犯小戒，不<lb
 ed="T" n="1066b18"/>令煩惱穢污其心，修集忍辱，當知是人則能<lb
 ed="T" n="1066b19"/>具足尸波羅蜜。若離惡友，令諸眾生遠惡邪<lb
 ed="T" n="1066b20"/>見，知恩報恩，當知是人則能具足尸波羅蜜。<lb
 n="1066b21" ed="T"/>若為善事不惜身命，罷散自事，營成他事，見<lb
 n="1066b22" ed="T"/>罵詈者不生惡心，當知是人則能具足尸波<lb
 ed="T" n="1066b23"/>羅蜜。若見如來所開之處，如本持之，護眾生<lb
 n="1066b24" ed="T"/>命，不惜財命，乃至命終不犯小戒，雖得微妙<lb
 n="1066b25" ed="T"/>七珍之物，心不生貪，不為報恩以善加人，為<lb
 n="1066b26" ed="T"/>憐愍故；受持禁戒，既受持已，善發大願，願<lb
 ed="T" n="1066b27"/>諸眾生悉得淨戒，當知是人則能具足尸波<lb
 ed="T" n="1066b28"/>羅蜜。「善男子！菩薩二種：一者、在家，二者、出<lb
 n="1066b29" ed="T"/>家。出家菩薩具尸波羅蜜是不為難；在家具<pb n="1066c" id="T24.1488.1066c" ed="T"/><lb
 n="1066c01" ed="T"/>足，是乃為難。何以故？在家之人多惡因緣所<lb
 ed="T" n="1066c02"/>纏繞故。」</ab></div><lb
 n="1066c03" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經業品第二十四之一</head><lb
 n="1066c04" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！諸佛如來未出世時，菩薩摩訶<lb
 n="1066c05" ed="T"/>薩以何為戒？」「善男子！佛未出世，是時無有三<lb
 n="1066c06" ed="T"/>歸依戒，唯有智人求菩提道，修十善法。是十<lb
 n="1066c07" ed="T"/>善法，除佛無能分別說者，過去佛說流轉至<lb
 ed="T" n="1066c08"/>今，無有漏失，智者受行。善男子！眾生不能<lb
 n="1066c09" ed="T"/>受持修集十善法者，皆由過去不能親近諮<lb
 ed="T" n="1066c10"/>承佛故。「善男子！一切眾生皆有雜心，雜心因<lb
 n="1066c11" ed="T"/>緣有雜煩惱，雜煩惱故造作雜業，雜業因緣<lb
 ed="T" n="1066c12"/>受於雜有，雜有因緣受於雜身。善男子！一<lb
 ed="T" n="1066c13"/>切眾生得雜身已，見於雜色；見雜色已，生惡<lb
 n="1066c14" ed="T"/>思惟，是惡思惟名為無明。無明因緣，生於求<lb
 ed="T" n="1066c15"/>心，名之為愛；因愛所作，名之為業；是業因<lb
 ed="T" n="1066c16"/>緣，獲得果報，有智之人，能破析之。由內煩惱、<lb
 n="1066c17" ed="T"/>外有因緣，則能繫縛；修十善已，則能解之，是<lb
 ed="T" n="1066c18"/>故如來初得阿耨多羅三藐三菩提時，分別<lb
 ed="T" n="1066c19"/>演說十善之法。因十善故，世間則有善行、惡<lb
 n="1066c20" ed="T"/>行、善有、惡有乃至解脫，是故眾生應當至<lb
 ed="T" n="1066c21"/>心分別體解十善之道。若有風雲，為持大水；<lb
 n="1066c22" ed="T"/>阿修羅宮、大地、大山、餓鬼、畜生、地獄、四天王<lb
 ed="T" n="1066c23"/>處乃至他化自在天處，悉因眾生十業道<lb
 n="1066c24" ed="T"/>故；轉輪聖王所有四輪——金、銀、銅、鐵——七眾受戒<lb
 ed="T" n="1066c25"/>求三菩提，亦因十善業因緣故。是十善業<lb
 ed="T" n="1066c26"/>道因緣故，一切眾生內外之物、色之與命皆<lb
 n="1066c27" ed="T"/>有增減，是故智者應當具足修十善道。若諸<lb
 ed="T" n="1066c28"/>眾生少、壯、老時，春、秋、冬、夏所起煩惱，各各別<lb
 n="1066c29" ed="T"/>異；小、中、大劫所起煩惱，亦復如是各各別異。<pb n="1067a" id="T24.1488.1067a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1067a01"/>眾生初修十善業時，得無量命，色、香、味具，因<lb
 n="1067a02" ed="T"/>貪、瞋、癡一切皆失。是十惡業道因緣故，時節、<lb
 ed="T" n="1067a03"/>年歲、星辰、日月、四大變異；若人能觀如是事<lb
 ed="T" n="1067a04"/>者，當知是人能得解脫。眾生皆由苦因緣故<lb
 ed="T" n="1067a05"/>則生信心，既得信心能觀善惡，如是觀已修<lb
 ed="T" n="1067a06"/>十善法。「意、行十處，故名十道：<lb
 n="1067a07" ed="T"/>身三道者，謂殺、盜、婬；口四道者，惡口、妄語、兩<lb
 ed="T" n="1067a08"/>舌、無義語；心三道者，妬、瞋、邪見。是十惡業，<lb
 n="1067a09" ed="T"/>悉是一切眾罪根本。若諸眾生異界、異有、異<lb
 n="1067a10" ed="T"/>生、異色、異命、異名，以是因緣應名無量，不但有<lb
 ed="T" n="1067a11"/>十。如是十事，三名為業，不名為道；身、口七事，亦<lb
 ed="T" n="1067a12"/>業亦道；是故名十。是十業道，自作、他作、自他<lb
 ed="T" n="1067a13"/>共作，從是而得善、惡二果，亦是眾生善惡因<lb
 ed="T" n="1067a14"/>緣；是故智者尚不應念，況身故作？若人令<lb
 ed="T" n="1067a15"/>業煩惱諸結得自在者，當知即是行十惡道；<lb
 n="1067a16" ed="T"/>若有能壞煩惱諸結不令自在，是人即是行<lb
 ed="T" n="1067a17"/>十善道。若人始設方便，若先不思惟，當時卒<lb
 ed="T" n="1067a18"/>作，是人不得業所攝罪。是故智者應當勤修<lb
 n="1067a19" ed="T"/>十善業道；證四真諦，亦復如是。作期為惡，若<lb
 n="1067a20" ed="T"/>失期者，亦不得罪。是故智者應修十善，因是<lb
 ed="T" n="1067a21"/>十善眾生修已，增長壽命及內外物。煩惱因<lb
 ed="T" n="1067a22"/>緣故，十惡業增；無煩惱因緣故，十善業增。<lb
 ed="T" n="1067a23"/>「善男子！是十業道，一一事中各有三事：一<lb
 ed="T" n="1067a24"/>者、根本，二者、方便，三者、成已。根本者，若有他<lb
 ed="T" n="1067a25"/>想，有眾生想，若以疑心斷其命根，若動身作<lb
 ed="T" n="1067a26"/>相，或口說殺，是名根本。求刀、磨利、置毒、作<lb
 n="1067a27" ed="T"/>索，是名方便。殺已手觸，稱量提持，若自食<lb
 ed="T" n="1067a28"/>噉，若與人食，得物用度，任意施與，歡喜受樂，<lb
 ed="T" n="1067a29"/>無有慚愧，心不悔恨，自讚其身，生大憍慢，是<pb n="1067b" id="T24.1488.1067b" ed="T"/><lb
 n="1067b01" ed="T"/>名成已。「是他財有，亦作他想，若自往取，若遣<lb
 ed="T" n="1067b02"/>人取，若以疑心移置異處，是名根本。若壞<lb
 n="1067b03" ed="T"/>垣牆，諮問計數，置梯緣牆，入舍求覓乃至手<lb
 n="1067b04" ed="T"/>觸，是名方便。若得物已，負擔藏隱，任意施<lb
 n="1067b05" ed="T"/>與，賣用賜遺，歡喜受樂，無有慚愧，心不悔<lb
 n="1067b06" ed="T"/>恨，自讚其身，生大憍慢，是名成已。「若是婦<lb
 ed="T" n="1067b07"/>女，繫屬他人，起於他想，若以疑心作非梵行，<lb
 ed="T" n="1067b08"/>是名根本。若遣使往，若自眼見，若與信物，<lb
 n="1067b09" ed="T"/>若以手觸，若濡細語，是名方便。若事已竟，<lb
 n="1067b10" ed="T"/>遺以瓔珞，共坐飲食，歡喜受樂，無有慚愧，心<lb
 ed="T" n="1067b11"/>不悔恨，自讚其身，生大憍慢，是名成已。「若於<lb
 ed="T" n="1067b12"/>大眾捨離本相，若於三時、若二時中，虛妄說<lb
 ed="T" n="1067b13"/>之，是名根本。若於先時，次第莊嚴，搆言語端，<lb
 n="1067b14" ed="T"/>或受他語，起往彼說，是名方便。若事成已，受<lb
 n="1067b15" ed="T"/>取財物，任意施與，歡喜受樂，無有慚愧，不生<lb
 n="1067b16" ed="T"/>悔恨，自讚其身，生於憍慢，是名成已。「是妄<lb
 ed="T" n="1067b17"/>語中，雜有兩舌，能壞和合，是名根本。若說他<lb
 n="1067b18" ed="T"/>過及餘惡事，言和合者必有不可，若離壞<lb
 ed="T" n="1067b19"/>者則有好事，是名方便。和合既離，受他財物，<lb
 n="1067b20" ed="T"/>任意施與，歡喜受樂，無有慚愧，不生悔恨，自<lb
 ed="T" n="1067b21"/>讚其身，生大憍慢，是名成已。「若變容色，惡口<lb
 ed="T" n="1067b22"/>罵詈，是名根本。若聞他罪，莊嚴辭章，起去<lb
 ed="T" n="1067b23"/>到彼欲說是惡，是名方便。若罵詈已，還受他<lb
 ed="T" n="1067b24"/>物，任意施與，歡喜受樂，無有慚愧，不生悔<lb
 n="1067b25" ed="T"/>恨，自讚其身，生大憍慢，是名成已。「若說欲<lb
 ed="T" n="1067b26"/>事、非時之言，是名根本。若歌、若頌、無義章句，<lb
 ed="T" n="1067b27"/>隨人所憙，造作百端，是名方便。若教他已，還<lb
 ed="T" n="1067b28"/>受財物，任意施與，歡喜受樂，無有慚愧，不生<lb
 n="1067b29" ed="T"/>悔恨，自讚其身，生大憍慢，是名成已。「於他<pb n="1067c" id="T24.1488.1067c" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1067c01"/>財物，生貪欲得，是名根本。發煩惱心，是名方<lb
 n="1067c02" ed="T"/>便。作已得財，任意施與，歡喜受樂，復向餘說，<lb
 ed="T" n="1067c03"/>無有慚愧，不生悔恨，自讚其身，生大憍慢，是<lb
 ed="T" n="1067c04"/>名成已。「若打罵人，是名根本。若捉杖石，問其<lb
 n="1067c05" ed="T"/>過罪，是名方便。打已生喜，受取財物，任意施<lb
 ed="T" n="1067c06"/>與，歡喜受樂，無有慚愧，不生悔恨，自讚其身，<lb
 n="1067c07" ed="T"/>生大憍慢，是名成已。「若誹謗業、因果、真諦、賢<lb
 ed="T" n="1067c08"/>聖之人，是名根本。若讀誦、書寫、信受邪書，讚<lb
 n="1067c09" ed="T"/>歎稱譽，是名方便。受已，向他分別演說，增其<lb
 n="1067c10" ed="T"/>邪見，受邪財物，任意施與，歡喜受樂，無有慚<lb
 ed="T" n="1067c11"/>愧，不生悔恨，自讚其身，生大憍慢，是名成已。<lb
 n="1067c12" ed="T"/>「或復有人，於十業道一時作二——妄語、兩舌——或<lb
 n="1067c13" ed="T"/>一時三，所謂妄語、兩舌、惡口；又復有三，所謂<lb
 n="1067c14" ed="T"/>邪見、惡口、妄語。如是說者，即是無義，是名為<lb
 ed="T" n="1067c15"/>四。瞋之與貪，不得一時，其餘八事，可得一時。<lb
 ed="T" n="1067c16"/>云何一時？六處遣使，自作二事——一者、婬他妻<lb
 ed="T" n="1067c17"/>婦，二者、謂無業果——先作期要，一時得業。是十<lb
 ed="T" n="1067c18"/>惡業，或得作色，無無作色，或有作色及無作<lb
 ed="T" n="1067c19"/>色；若無方便及成已者，則得作色，無無作色；<lb
 n="1067c20" ed="T"/>若有莊嚴及成已者，則得作色及無作色。是<lb
 ed="T" n="1067c21"/>十業道有輕有重：若殺父母及辟支佛，偷三<lb
 n="1067c22" ed="T"/>寶物，於所生母及羅漢尼作非梵行，妄語壞<lb
 n="1067c23" ed="T"/>僧，是名為重。「善男子！是十業道，各有三種：<lb
 n="1067c24" ed="T"/>一、從貪生，二、從瞋生，三、從癡生。若為貪利故<lb
 n="1067c25" ed="T"/>害命者，是名從貪；若殺怨家，是名從瞋；殺<lb
 n="1067c26" ed="T"/>老父母，是名從癡。劫盜他財，亦復三種：自<lb
 n="1067c27" ed="T"/>為己身、妻子、眷屬，貪他財物而往劫奪，是名<lb
 n="1067c28" ed="T"/>從貪；盜怨家物，是名從瞋；劫奪下姓，是名從<lb
 ed="T" n="1067c29"/>癡。邪婬亦三：若為自樂行非梵行，是名從<pb ed="T" id="T24.1488.1068a" n="1068a"/><lb
 ed="T" n="1068a01"/>貪；婬怨眷屬，是名從瞋；於所生母作非梵行，<lb
 n="1068a02" ed="T"/>是名從癡。妄語三種：若為財利自受快樂，<lb
 ed="T" n="1068a03"/>是名從貪；為壞怨故，是名從瞋；若畏他死，是<lb
 ed="T" n="1068a04"/>名從癡。兩舌三種：為財利故，是名從貪；為<lb
 ed="T" n="1068a05"/>壞怨故，是名從瞋；破壞和合，邪見之眾是名<lb
 ed="T" n="1068a06"/>從癡。惡口三種：為財利故，罵詈婦兒，是名從<lb
 n="1068a07" ed="T"/>貪；故向怨家說所惡事，是名從瞋；說他往<lb
 n="1068a08" ed="T"/>昔先人過罪，是名從癡。無義語亦三種：若為<lb
 n="1068a09" ed="T"/>歡樂，歌叫諠譁，是名從貪；為勝他故，歌叫諠<lb
 ed="T" n="1068a10"/>譁，是名從瞋；為增邪見，歌叫諠譁，是名從癡。<lb
 n="1068a11" ed="T"/>從貪生者，是名為妬；從瞋生者，是名為瞋；從<lb
 ed="T" n="1068a12"/>癡生者，是名邪見。「修十善已，一一事中得三<lb
 ed="T" n="1068a13"/>解脫。是十惡業決定當得地獄果報、或有餓<lb
 ed="T" n="1068a14"/>鬼、或有畜生；餘果則得人中短命，貧窮乏財，<lb
 ed="T" n="1068a15"/>婦不貞廉，有所言說人不信受，無有親厚，常<lb
 n="1068a16" ed="T"/>被誹謗，耳初不聞善好之言，能令外物四大<lb
 n="1068a17" ed="T"/>衰微，無有真實，惡風暴雨，爛臭敗壞，土地不<lb
 n="1068a18" ed="T"/>平，無有七寶，多有石沙、荊棘、惡刺，時節轉變，<lb
 ed="T" n="1068a19"/>無有常定，果蓏少實，味不具足。若欲破壞如<lb
 ed="T" n="1068a20"/>是等事，應當至心修行十善。是十善法，三天<lb
 n="1068a21" ed="T"/>下具，或有戒攝，或非戒攝；北欝單曰唯有四<lb
 n="1068a22" ed="T"/>事；地獄有五；餓鬼、畜生、天中具十，非戒所攝；<lb
 n="1068a23" ed="T"/>欲界六天無有方便，唯有根本、成已二事。「夫<lb
 n="1068a24" ed="T"/>業道者，一念中得。如其殺者、可殺俱死，是則<lb
 ed="T" n="1068a25"/>不得根本業果。若作莊嚴，事竟不成，唯得方<lb
 ed="T" n="1068a26"/>便，不得根本。作莊嚴已便得殺者，得根本罪。<lb
 n="1068a27" ed="T"/>如其殺已，不追成已，無無作罪。若殺者一念<lb
 n="1068a28" ed="T"/>中死，可殺之者次後念死，殺者不得根本業<lb
 ed="T" n="1068a29"/>罪。若遣使殺，使得作罪，口勅之者得無作<pb id="T24.1488.1068b" n="1068b" ed="T"/><lb
 n="1068b01" ed="T"/>罪；若惡口勅，亦得作罪及無作罪。若其殺已，<lb
 n="1068b02" ed="T"/>心善、無記，亦得作罪及無作罪。「若有說言『過<lb
 ed="T" n="1068b03"/>去已滅，未來未生，現在無住，云何名殺？一念<lb
 n="1068b04" ed="T"/>不殺，微塵不壞，若一不殺，多亦不能，云何言<lb
 ed="T" n="1068b05"/>殺？』是義不然！何以故？雖復現在一念不殺，<lb
 n="1068b06" ed="T"/>能遮未來使不起故，故得名殺。以是義故，<lb
 ed="T" n="1068b07"/>不可以見一處無殺，舉一切處悉便無殺。有<lb
 n="1068b08" ed="T"/>人刺手則便命終，或有截足而命全者；頭則<lb
 ed="T" n="1068b09"/>不爾，刺、截俱死。若有作已得大罪者，是名<lb
 n="1068b10" ed="T"/>業道；三業自得，七業自、他。若無作者，亦無無<lb
 n="1068b11" ed="T"/>作。「或有說言『身業三事有作、無作，口不如是』，<lb
 n="1068b12" ed="T"/>是義不然！何以故？若口有作、無無作者，口<lb
 ed="T" n="1068b13"/>勅殺已，不應得罪，是故口業亦應有作及以<lb
 ed="T" n="1068b14"/>無作。心則不爾，何以故？賢聖之人不得罪故。<lb
 ed="T" n="1068b15"/>何因緣故名作、無作？是業墮於三惡道故，<lb
 ed="T" n="1068b16"/>生於人中壽命短故，所有六入常受苦故，餘<lb
 n="1068b17" ed="T"/>果相似，根本正果或有相似或不相似。受果<lb
 ed="T" n="1068b18"/>報時，在活地獄、黑繩地獄，餓鬼、畜生、人中三<lb
 n="1068b19" ed="T"/>處受於餘果。若於一人作殺莊嚴，作莊嚴已，<lb
 n="1068b20" ed="T"/>有二人死，當知唯於本所為人得作、無作。「若<lb
 ed="T" n="1068b21"/>有說言『色是無記，命亦無記，如是無記，云<lb
 ed="T" n="1068b22"/>何殺已而得殺罪？』是義不然！何以故？如是<lb
 ed="T" n="1068b23"/>身命是善惡心器，若壞是器，遮於未來善惡<lb
 ed="T" n="1068b24"/>心故，是故得罪。若王勅殺，侍臣稱善，是王<lb
 ed="T" n="1068b25"/>與臣罪無差別；獵亦如是。若有垂終，其命餘<lb
 n="1068b26" ed="T"/>殘有一念在，若下刀殺，是得殺罪；若命已盡<lb
 n="1068b27" ed="T"/>而下刀者，不得殺罪。若先作意規欲撾打，<lb
 n="1068b28" ed="T"/>然下手時，彼便命終，不得殺罪。若作毒藥與<lb
 ed="T" n="1068b29"/>懷妊者，若破歌羅羅，是人則得作、無作罪。<pb ed="T" n="1068c" id="T24.1488.1068c"/><lb
 n="1068c01" ed="T"/>若自刑者，不得殺罪。何以故？不起他想故，無<lb
 n="1068c02" ed="T"/>瞋恚心故，非他自因緣故。「或有說言『若心<lb
 ed="T" n="1068c03"/>在善、不善、無記，悉得殺罪，猶如火、毒，雖復善<lb
 ed="T" n="1068c04"/>心、不善、無記，觸、食之者悉皆死』者，是義不然！<lb
 ed="T" n="1068c05"/>何以故？世間有人捉火不燒，食毒不死，非惡<lb
 ed="T" n="1068c06"/>心殺，亦復如是不得殺罪，如諸醫等。「或有說<lb
 n="1068c07" ed="T"/>言『婆藪仙人說呪殺人、殺羊祀天，不得殺罪』，<lb
 ed="T" n="1068c08"/>是義不然！何以故？斷他命故，癡因緣故。若<lb
 n="1068c09" ed="T"/>見人死心生歡喜，當知是人得成已罪；見他<lb
 ed="T" n="1068c10"/>殺已，心生歡喜，出財賞之，亦復如是。若使他<lb
 n="1068c11" ed="T"/>殺，受使之人到已，更以種種苦毒而殺戮之，<lb
 n="1068c12" ed="T"/>口勅之者，唯得作罪，受使之人，兼得二罪：作<lb
 ed="T" n="1068c13"/>以無作。「若發惡心奪取他物，是人亦得作、無<lb
 ed="T" n="1068c14"/>作罪。若數時取，若寄時取，因市易取，亦得<lb
 ed="T" n="1068c15"/>偷罪。若自不取、不貪、不用，教他令取，是人<lb
 ed="T" n="1068c16"/>亦得作、無作罪。若欲偷金，取時得銀，出外識<lb
 ed="T" n="1068c17"/>已，還置本處，是人不得偷盜之罪。若欲偷<lb
 ed="T" n="1068c18"/>金，得已即念無常之想，心生悔恨，欲還本主<lb
 ed="T" n="1068c19"/>而復畏之，設餘方便還所偷物，雖離本處，不<lb
 n="1068c20" ed="T"/>得偷罪。奴僕財產，先悉生意與主同共，後生<lb
 n="1068c21" ed="T"/>貪想輒取主物，取已生疑而便藏避，復思是<lb
 n="1068c22" ed="T"/>物同共無異，雖離本處，不得偷罪。若人行路<lb
 n="1068c23" ed="T"/>為賊所剝，既至村落，村主問言：『汝失何物？<lb
 ed="T" n="1068c24"/>我當償之。』若說過所失，取他物者，是得偷罪。<lb
 n="1068c25" ed="T"/>若有發心，施他二衣，受者取一，云不須二，輒<lb
 n="1068c26" ed="T"/>還留者，是得偷罪。若人發心，欲以房舍、臥具、<lb
 n="1068c27" ed="T"/>醫藥、資生所須施一比丘，未與之間，更聞他<lb
 ed="T" n="1068c28"/>方有大德來，輒迴施之，是得偷罪。若取命過<lb
 n="1068c29" ed="T"/>比丘財物，誰邊得罪？若羯磨已，從羯磨僧得；<pb n="1069a" id="T24.1488.1069a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1069a01"/>若未羯磨，從十方僧得；若臨終時隨所與處，<lb
 n="1069a02" ed="T"/>因之得罪。若偷佛物，從守塔人主邊得罪。若<lb
 ed="T" n="1069a03"/>暴水漂財物、穀米、果蓏、衣服、資生之物，取不<lb
 ed="T" n="1069a04"/>得罪。「若於非時、非處、非女、處女、他婦、若屬自<lb
 n="1069a05" ed="T"/>身，是名邪婬。唯三天下有邪婬罪，欝單曰<lb
 n="1069a06" ed="T"/>無。若畜生、若破壞、若屬僧、若繫獄、若亡逃、若<lb
 ed="T" n="1069a07"/>師婦、若出家人，近如是人，名為邪婬。出家之<lb
 n="1069a08" ed="T"/>人無所繫屬，從誰得罪？從其親屬、王所得罪。<lb
 n="1069a09" ed="T"/>惡時、亂時、虐王出時、怖畏之時，若令婦妾出<lb
 n="1069a10" ed="T"/>家剃髮，還近之者，是得婬罪。若到三道，是<lb
 ed="T" n="1069a11"/>得婬罪。若自若他在於道邊、塔邊、祠邊、大會<lb
 n="1069a12" ed="T"/>之處，作非梵行，得邪婬罪。若為父母、兄弟、國<lb
 n="1069a13" ed="T"/>王之所守護，或先與他期，或先許他，或先<lb
 n="1069a14" ed="T"/>受財，或先受請，木埿、畫像及以死尸，如是<lb
 n="1069a15" ed="T"/>人邊作非梵行，得邪婬罪。若屬自身而作他<lb
 n="1069a16" ed="T"/>想，屬他之人而作自想，亦名邪婬；如是邪<lb
 ed="T" n="1069a17"/>婬亦有輕重，從重煩惱則得重罪，從輕煩惱<lb
 n="1069a18" ed="T"/>則得輕罪。「若有疑心，若無疑心，若見、若聞、若<lb
 n="1069a19" ed="T"/>覺、若知、若問、不問，異本說者，是名妄語；若言<lb
 ed="T" n="1069a20"/>不本見、聞、覺、知，亦是妄語，不名具足；若破相<lb
 ed="T" n="1069a21"/>說，無覆藏相，是非妄語；若異音說，前人不解，<lb
 ed="T" n="1069a22"/>亦是妄語，不名具足；若顛倒語，若發大聲不<lb
 n="1069a23" ed="T"/>了了語，若有所說前人不解，亦是妄語，不名<lb
 ed="T" n="1069a24"/>具足；兩舌、惡口，若壞前人，不壞前人，作已得<lb
 ed="T" n="1069a25"/>罪；無義語，亦復如是：如是七事，亦道亦業；其<lb
 ed="T" n="1069a26"/>餘三事，是業非道。何以故？自不行故，妨於自<lb
 n="1069a27" ed="T"/>他得大罪故。「或有說言『一切微塵次第而住，<lb
 ed="T" n="1069a28"/>亦念念滅，滅已無住；若無住者，尚無有作，況<lb
 n="1069a29" ed="T"/>有無作？』是義不然！何以故？世間之法有因有<pb id="T24.1488.1069b" n="1069b" ed="T"/><lb
 n="1069b01" ed="T"/>果，無因無果。如面水、鏡則有像現，離面無像；<lb
 n="1069b02" ed="T"/>作亦如是，從身有作，從是作法則出無作，如<lb
 n="1069b03" ed="T"/>面水、鏡則有像現。譬如有人，發惡心故則惡<lb
 n="1069b04" ed="T"/>色現，發善心故則善色現；作以無作，亦復如<lb
 ed="T" n="1069b05"/>是。若因善業得善妙色，若因惡業得麁惡色；<lb
 n="1069b06" ed="T"/>作以無作，亦復如是。若以念念常滅無有作、<lb
 n="1069b07" ed="T"/>無作者，如先所說燈、河等喻，雖念念滅，以二<lb
 n="1069b08" ed="T"/>諦故，說作、無作。微塵雖復次第不住，亦復不<lb
 n="1069b09" ed="T"/>破世諦法也；正以微塵次第得名。「父母、羅漢，<lb
 ed="T" n="1069b10"/>其有殺者，得無量罪；父母、羅漢及以他人，陰、<lb
 ed="T" n="1069b11"/>界、入等等無差別，所以得重，以是福田、報<lb
 n="1069b12" ed="T"/>恩田故。如說二字不得一時，然此二字終不<lb
 n="1069b13" ed="T"/>和合義不可說，雖念念滅，亦名妄語，不破世<lb
 ed="T" n="1069b14"/>諦。猶如射箭，雖念念滅，因於身業微塵力故，<lb
 n="1069b15" ed="T"/>到不到處；作以無作，亦復如是。如舞獨樂，雖<lb
 n="1069b16" ed="T"/>念念滅，因於身業微塵力故而能動轉；作以<lb
 n="1069b17" ed="T"/>無作，亦復如是。如旋火輪，雖念念滅，因於身<lb
 ed="T" n="1069b18"/>業微塵力故，火得圓匝。初發心異，方便心異，<lb
 ed="T" n="1069b19"/>作時心異，說時心異，眾緣和合故得名作，<lb
 ed="T" n="1069b20"/>以作因緣生於無作；如威儀異，其心亦異，不<lb
 n="1069b21" ed="T"/>可得壞，故名無作。從此作法得無作已，心雖<lb
 n="1069b22" ed="T"/>在善、不善、無記，所作諸業無有漏失，故名無<lb
 n="1069b23" ed="T"/>作。若身作善，口作不善，當知是人獲得雜果；<lb
 ed="T" n="1069b24"/>若身善業有作、無作，口不善業唯有有作，無<lb
 n="1069b25" ed="T"/>有無作，當知是人唯得善果，不得惡果。是故<lb
 n="1069b26" ed="T"/>經中說七種業有作、無作。如人重病，要須眾<lb
 ed="T" n="1069b27"/>藥和合治之，若少一種，則不能治。何以故？其<lb
 ed="T" n="1069b28"/>病重故。一切眾生亦復如是，具諸惡故，要須<lb
 n="1069b29" ed="T"/>眾戒然後治之，若少一戒，則不能治。」<pb ed="T" n="1069c" id="T24.1488.1069c"/><lb
 ed="T" n="1069c01"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第六</ab><lb
 n="1069c02" ed="T"/><lb
 n="1069c03" ed="T"/><lb
 n="1069c04" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>優婆塞戒經卷第七<lb
 n="1069c05" ed="T"/><lb
 n="1069c06" ed="T"/><byline>北涼中印度三藏曇無讖譯</byline><lb
 n="1069c07" ed="T"/>業品第二十四之餘</ab><lb
 ed="T" n="1069c08"/><ab type='prose'>「善男子！眾生作罪，凡有二種：一者、惡戒，二者、<lb
 n="1069c09" ed="T"/>無戒。惡戒之人，雖殺一羊，及不殺時，常得殺<lb
 ed="T" n="1069c10"/>罪。何以故？先發誓故。無戒之人，雖殺千口，<lb
 ed="T" n="1069c11"/>殺時得罪，不殺不得。何以故？不發誓故。是故<lb
 ed="T" n="1069c12"/>一切善、不善法，心為根本。因根本故，說諸比<lb
 n="1069c13" ed="T"/>丘犯有二種：一者、身犯，二者、口犯，無心犯也。<lb
 n="1069c14" ed="T"/>如是戒者，時不具足，支不具足，則不得戒。<lb
 n="1069c15" ed="T"/>譬如鑽火，有燧、有力、有乾糞草，然後得火，<lb
 n="1069c16" ed="T"/>若少一法，則不得火，戒法亦爾。如是戒者，<lb
 n="1069c17" ed="T"/>若得、若捨、若持、若毀，皆隨於心；如來了了知<lb
 ed="T" n="1069c18"/>諸法性，是故制之。「若復有人，因於善業思惟<lb
 ed="T" n="1069c19"/>力故，不造諸惡，名如法戒；若從他得，名為受<lb
 n="1069c20" ed="T"/>戒。若離戒受有功德者，一切惡獸——師子、虎、<lb
 ed="T" n="1069c21"/>狼——應得功德，然實不得。以是因緣，受善戒者<lb
 n="1069c22" ed="T"/>得無量福，受惡戒者得無量罪。是故經中說<lb
 n="1069c23" ed="T"/>惡律儀——一者、畜羊，二者、畜雞，三者、畜猪，四者、<lb
 n="1069c24" ed="T"/>釣魚，五者、網魚，六者、殺牛，七者、獄卒，八、畜獵<lb
 n="1069c25" ed="T"/>狗，九、作長摾，十、作獵師，十一、呪龍，十二、殺<lb
 n="1069c26" ed="T"/>人，十三、作賊，十四、兩舌，十五、以苦鞭撻、枷<lb
 n="1069c27" ed="T"/>鎖、押額、鐵釘、燒炙加人——國王、大臣受寄抵謾<lb
 n="1069c28" ed="T"/>不知恩者，惡性惡心大惡村主典稅物者，毀<lb
 n="1069c29" ed="T"/>戒比丘心無慚悔，如是之人皆無戒也；雖復<pb n="1070a" id="T24.1488.1070a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1070a01"/>不名不善業道，而得大罪。何以故？盡壽作故。<lb
 n="1070a02" ed="T"/>如是等事，若不立誓，不從人受，則不成就。如<lb
 ed="T" n="1070a03"/>是惡戒四時中捨：一者、得二根時，二者、捨壽<lb
 n="1070a04" ed="T"/>命時，三者、受善戒時，四者、斷欲結時。「或有<lb
 ed="T" n="1070a05"/>說言『如善戒具足，惡戒亦爾』，是義不然！何<lb
 n="1070a06" ed="T"/>以故？惡戒易得故，一因緣得故，所謂立誓。善<lb
 n="1070a07" ed="T"/>戒不爾，有五方便，所謂五根，是故難得；以難<lb
 ed="T" n="1070a08"/>得故，要須具足。「若有說言『優婆塞戒無無義<lb
 n="1070a09" ed="T"/>語、兩舌、惡口，是故優婆塞戒、八戒齋法，沙彌、<lb
 ed="T" n="1070a10"/>比丘不具足得』，是義不然！何以故？我今受<lb
 ed="T" n="1070a11"/>持淨口業故。「若有說言『我受五戒淨身、口、意』，<lb
 n="1070a12" ed="T"/>心若不淨，當知是人不得具戒。譬如有人受<lb
 n="1070a13" ed="T"/>惡戒已，雖不殺生，是人常有惡戒成就；毀禁<lb
 n="1070a14" ed="T"/>比丘亦復如是。何以故？受持戒已，一一戒<lb
 ed="T" n="1070a15"/>邊多業多果故。眾生無量，戒亦無量；物無量<lb
 n="1070a16" ed="T"/>故，戒亦無量。是善、惡戒，俱有三種，謂上、中、<lb
 ed="T" n="1070a17"/>下。若不受惡戒，雖多作罪不名惡戒。若有難<lb
 ed="T" n="1070a18"/>言：『何緣五戒盡形壽受，八戒齋法一日一夜？』<lb
 n="1070a19" ed="T"/>當言：『如來善知法相，通達無礙，作如是說。』「善<lb
 n="1070a20" ed="T"/>男子！世間福田凡有二種：一、功德田，二、報<lb
 ed="T" n="1070a21"/>恩田。壞此二田，名五逆罪。是五逆罪，有三因<lb
 ed="T" n="1070a22"/>緣：一者、有極惡心，二者、不識福德，三者、不見<lb
 n="1070a23" ed="T"/>正果。若人異想殺阿羅漢，不得逆罪，父母亦<lb
 n="1070a24" ed="T"/>爾。若無慚愧、不觀報恩、心無恭敬，但作方<lb
 ed="T" n="1070a25"/>便，不作根本，雖非逆罪，亦得大報。善教授故，<lb
 ed="T" n="1070a26"/>生憐愛故，能堪忍故，難作作故，受大苦故，<lb
 ed="T" n="1070a27"/>是故父母名報恩田。若復有人殺父母已，雖<lb
 n="1070a28" ed="T"/>復修善，是善無報。是故我說人所蔭處乃至<lb
 ed="T" n="1070a29"/>少時，慎勿毀折枝條花葉。「善男子！我涅槃<pb n="1070b" id="T24.1488.1070b" ed="T"/><lb
 n="1070b01" ed="T"/>後，有諸弟子當作是說『若以異想異名殺父<lb
 n="1070b02" ed="T"/>母，不得逆罪』，即曇無德。或復說言『雖以異想<lb
 ed="T" n="1070b03"/>殺於父母，故得逆罪』，即彌沙塞。或復有說『異<lb
 ed="T" n="1070b04"/>想異名殺於父母，俱得逆罪』，即薩婆多。何以<lb
 ed="T" n="1070b05"/>故？世間真實，是可信故，父母真實，想亦不轉，<lb
 n="1070b06" ed="T"/>惡心殺之，即得逆罪。實是父母，無父母想，不<lb
 n="1070b07" ed="T"/>發惡心，父母雖死，不得逆罪。何以故？具足四<lb
 ed="T" n="1070b08"/>事，乃得逆罪：一者：實是父母作父母想，二者、惡<lb
 n="1070b09" ed="T"/>心，三者、捨心，四者、作眾生想。具是四事，逆罪<lb
 n="1070b10" ed="T"/>成就；若不具者，則不成就。若為憐愍故，若為<lb
 ed="T" n="1070b11"/>恭敬故，若為受法故，若為怖畏故，若為名<lb
 ed="T" n="1070b12"/>稱故，授與死具，雖不手殺，亦得逆罪。若為<lb
 n="1070b13" ed="T"/>他使令殺父母，啼哭憂愁而為之者，如是<lb
 n="1070b14" ed="T"/>罪相，初、中、後輕。欲殺父母，誤中他人，不得<lb
 ed="T" n="1070b15"/>逆罪；欲殺他人，誤中父母，亦復如是。欲殺<lb
 ed="T" n="1070b16"/>母時，誤殺相似，殺已藏刀，復中母身，不得<lb
 n="1070b17" ed="T"/>逆罪。母有異見，兒有異殺，但得殺罪，不得<lb
 ed="T" n="1070b18"/>逆罪。是五逆罪，殺父則輕，殺母則重，殺羅<lb
 ed="T" n="1070b19"/>漢重於殺母，出佛身血重殺羅漢，破僧復重<lb
 ed="T" n="1070b20"/>出佛身血。「有物重意輕，有物輕意重，有物<lb
 n="1070b21" ed="T"/>重意重，有物輕意輕。物重意輕，如無惡心<lb
 n="1070b22" ed="T"/>殺於父母；物輕意重者，如以惡心殺於畜生；<lb
 ed="T" n="1070b23"/>物重意重者，以極惡心殺所生母；物輕意輕<lb
 n="1070b24" ed="T"/>者，如以輕心殺於畜生。如是惡業，有方便重，<lb
 ed="T" n="1070b25"/>根本、成已輕；有方便、根本輕，成已重；有方便、<lb
 ed="T" n="1070b26"/>根本重，成已輕；有根本輕，方便、成已重。物是<lb
 n="1070b27" ed="T"/>一種，以心力故得輕、重果。「善男子！有人以食<lb
 n="1070b28" ed="T"/>欲施於我，未與我間轉施餓狗，我亦稱讚如<lb
 ed="T" n="1070b29"/>是人者是大施主。若是福田、若非福田，心不<pb id="T24.1488.1070c" n="1070c" ed="T"/><lb
 n="1070c01" ed="T"/>選擇而施與者，是人獲得無量福德。何以故？<lb
 n="1070c02" ed="T"/>心善淨故。是業四種：一者、現報，二者、生報，三<lb
 n="1070c03" ed="T"/>者、後報，四者、無報。業有四種：一者、時定果報<lb
 n="1070c04" ed="T"/>不定，二者、報定時不必定，三者、時定果報亦<lb
 ed="T" n="1070c05"/>定，四者、時、果二俱不定。時定者，所謂現在、<lb
 ed="T" n="1070c06"/>次生、後世。若時不定，果報不定，是業可轉。<lb
 ed="T" n="1070c07"/>若果報定應後受者，是業可轉現在受之。何<lb
 ed="T" n="1070c08"/>以故？善心智慧因緣力故，惡果定者亦可轉<lb
 ed="T" n="1070c09"/>輕。何因緣故名果報定？常作無悔故，專心<lb
 ed="T" n="1070c10"/>作故，樂喜作故，立誓願故，作已歡喜故，是故<lb
 ed="T" n="1070c11"/>是業得果報定。除是之外，悉名不定。眾生行<lb
 n="1070c12" ed="T"/>業有輕有重、有遠有近，隨其因緣，先後受之。<lb
 n="1070c13" ed="T"/>如有修身、修戒、修心、修慧，定知善惡當有果<lb
 ed="T" n="1070c14"/>報，是人能轉重業為輕，輕者不受。若遭福<lb
 ed="T" n="1070c15"/>田，遇善知識，修道修善，是人能轉後世重罪<lb
 n="1070c16" ed="T"/>現世輕受。若人具有欲界諸業，得阿那含果，<lb
 ed="T" n="1070c17"/>能轉後業現在受之；阿羅漢果，亦復如是。「善<lb
 n="1070c18" ed="T"/>男子！智者若能修身、修戒、修心、修慧，是人能<lb
 ed="T" n="1070c19"/>壞極重之業，如阿伽陀、呪及除毒寶破壞惡<lb
 ed="T" n="1070c20"/>毒。若作小罪，初方便輕，後成已重，是人不修<lb
 ed="T" n="1070c21"/>身、戒、心、慧，令輕作重。眾生若作一種、二種乃<lb
 ed="T" n="1070c22"/>至種種，有作不具足，有作具足。先念後作，名<lb
 n="1070c23" ed="T"/>作具足；先不生念直造作者，名作不具足。<lb
 ed="T" n="1070c24"/>復有作已不具足者，謂作業已果報不定；復<lb
 ed="T" n="1070c25"/>有作已亦具足者，謂作業已定當得報。復有<lb
 ed="T" n="1070c26"/>作已不具足者，果報雖定，時節不定；復有作<lb
 ed="T" n="1070c27"/>已亦具足者，時、報俱定。復有作已不具足者，<lb
 ed="T" n="1070c28"/>持戒、正見；復有作已亦具足者，毀戒、邪見。<lb
 n="1070c29" ed="T"/>復有作已不具足者，信因信果；復有作已亦<pb ed="T" id="T24.1488.1071a" n="1071a"/><lb
 n="1071a01" ed="T"/>具足者，不信因果。復有作已不具足者，作惡<lb
 ed="T" n="1071a02"/>之時有善圍遶；復有作已亦具足者，作惡之<lb
 ed="T" n="1071a03"/>時惡來圍遶。復有作已不具足者，雖作眾惡，<lb
 n="1071a04" ed="T"/>人中受報；復有作已亦具足者，人中作惡，地<lb
 ed="T" n="1071a05"/>獄受報。復有作已不具足者，有正念心；復<lb
 n="1071a06" ed="T"/>有作已亦具足者，無有念心。復有作已不具<lb
 n="1071a07" ed="T"/>足者，三時生悔；復有作已亦具足者，三時<lb
 n="1071a08" ed="T"/>不悔。如惡，善亦如是。因是作已亦具足故，<lb
 ed="T" n="1071a09"/>作小得大，作大得小。「一意摸身，身既成就，有<lb
 n="1071a10" ed="T"/>無量意，摸身初意，即是善也。身既成就，得二<lb
 n="1071a11" ed="T"/>種果：雜善、不善。如人，天亦如是。地獄眾生惡<lb
 n="1071a12" ed="T"/>意摸身，身既成已，一向不善。餓鬼、畜生亦惡<lb
 ed="T" n="1071a13"/>意摸身，身既成已，雜善、不善。善惡中陰以善<lb
 ed="T" n="1071a14"/>惡摸身，身既成已，俱得雜報，善以不善。歌羅<lb
 ed="T" n="1071a15"/>羅時乃至老時，亦得雜報，善以不善。是故經<lb
 n="1071a16" ed="T"/>說有四種業：黑業黑報，白業白報，雜業雜<lb
 n="1071a17" ed="T"/>報，不黑不白是業無報。黑業黑報，所謂地獄；<lb
 n="1071a18" ed="T"/>白業白報，所謂色天；雜業雜報，所謂欲天、人<lb
 n="1071a19" ed="T"/>中、畜生、餓鬼；不白不黑無報，所謂無漏。「善男<lb
 n="1071a20" ed="T"/>子！若人不解如是業緣，無量世中流轉生死。<lb
 ed="T" n="1071a21"/>何以故？不解如是業因緣者，雖生非想非非<lb
 ed="T" n="1071a22"/>想處，壽八萬劫，福盡還墮三惡道故。「善男子！<lb
 n="1071a23" ed="T"/>一切摸畫，無勝於意，意畫煩惱，煩惱畫<lb
 n="1071a24" ed="T"/>業，業則畫身。貪因緣故，色、聲妙好，威儀詳<lb
 ed="T" n="1071a25"/>序；瞋因緣故，色、聲麁惡，威儀卒暴；如瞋，癡亦<lb
 ed="T" n="1071a26"/>如是。無量世界，一百三十六地獄處，無量畜<lb
 ed="T" n="1071a27"/>生，無量餓鬼，皆因業作；人、天亦爾。無量眾生<lb
 ed="T" n="1071a28"/>獲得解脫，亦因於業。「善男子！是十善道有<lb
 ed="T" n="1071a29"/>三事：一者、能遮煩惱，二者、能作善心，三者、能<pb id="T24.1488.1071b" n="1071b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1071b01"/>增長戒。如除毒藥，凡有三事：一者、阿伽陀<lb
 ed="T" n="1071b02"/>藥，二者、神呪，三者、真寶。若人善修不放逸<lb
 ed="T" n="1071b03"/>行，具足正念，分別善惡，當知是人決定能修<lb
 ed="T" n="1071b04"/>十善業道；若多放逸，無有慚愧及以信心，<lb
 n="1071b05" ed="T"/>當知是人決定能作十不善業道。是十業道，<lb
 ed="T" n="1071b06"/>復有三事：一者、方便，二者、根本，三者、成已。<lb
 ed="T" n="1071b07"/>若復有人能勤禮拜供養父母、師長、和上、<lb
 n="1071b08" ed="T"/>有德之人，先意問訊，言則柔軟，是名方便；若<lb
 ed="T" n="1071b09"/>作已竟，能修念心，歡喜不悔，是名成已；作時<lb
 ed="T" n="1071b10"/>專著，是名根本。「善男子！是十業道，復有三種，<lb
 n="1071b11" ed="T"/>謂上、中、下。或方便上，根本中，成已下；或方便<lb
 ed="T" n="1071b12"/>中，根本上，成已下；或方便下，根本上，成已中。<lb
 ed="T" n="1071b13"/>是十業道，三法圍遶，所謂無貪、恚、癡，有貪、瞋、<lb
 ed="T" n="1071b14"/>癡。是十業道，有共戒行、不共戒行。捨戒有六：<lb
 ed="T" n="1071b15"/>一者、斷善根時，二者、得二根時，三者、捨壽命<lb
 n="1071b16" ed="T"/>時，四者、受惡戒時，五者、捨戒時，六者、捨欲<lb
 n="1071b17" ed="T"/>界身時。「或復說言『佛法滅時便失戒者』，是<lb
 ed="T" n="1071b18"/>義不然！何以故？受已不失，未受不得。斷身、<lb
 n="1071b19" ed="T"/>口、意惡，故名戒戒；根本四禪，四未到禪，是名<lb
 n="1071b20" ed="T"/>定戒；根本四禪，初禪未到，名無漏戒。捨身<lb
 n="1071b21" ed="T"/>後世更不作惡，名無作戒。守攝諸根，修正念<lb
 ed="T" n="1071b22"/>心，見、聞、覺、知，色、聲、香、味、觸、法不生放逸，名<lb
 ed="T" n="1071b23"/>攝根戒。何因緣故得名為戒？戒者名制，能制<lb
 ed="T" n="1071b24"/>一切不善之法，故得名制。又復戒者名曰迮<lb
 n="1071b25" ed="T"/>隘，雖有惡法，性不能容，故名迫迮。又復戒<lb
 ed="T" n="1071b26"/>者名曰清涼，遮煩惱熱不令得入，是故名涼。<lb
 ed="T" n="1071b27"/>又復戒者名上，能上天、上至無上道，是故名<lb
 n="1071b28" ed="T"/>上。又復戒者名學，學調伏心、智慧諸根，是故<lb
 n="1071b29" ed="T"/>名學。「善男子！或時有人具足一戒，所謂波<pb ed="T" id="T24.1488.1071c" n="1071c"/><lb
 ed="T" n="1071c01"/>羅提木叉戒；或具二戒，加定共戒；或具三戒，<lb
 ed="T" n="1071c02"/>加無漏戒；或具四戒，加攝根戒；或具五戒，加<lb
 ed="T" n="1071c03"/>無作戒。善男子！波羅提木叉戒現在得，定<lb
 ed="T" n="1071c04"/>共戒者三世中得。善男子！若復有人欲受戒<lb
 ed="T" n="1071c05"/>時，至心能觀生死罪過、解脫功德，信心歡喜，<lb
 ed="T" n="1071c06"/>是人兼得作、無作戒。如是戒者，隨命長短，命<lb
 n="1071c07" ed="T"/>長長得，命短短得。是無作戒，三因緣捨：一<lb
 ed="T" n="1071c08"/>者、小莊嚴故，二者、心放捨故，三者、作不堅<lb
 ed="T" n="1071c09"/>故。不捨因緣復有三事：一者、有本願故，二<lb
 n="1071c10" ed="T"/>者、作業堅故，三者、至心不放逸故。「善男子！<lb
 n="1071c11" ed="T"/>除十善業及十惡業、善戒惡戒已，更有業、戒<lb
 ed="T" n="1071c12"/>所不攝者，謂善惡法。如是善惡有作、無作，<lb
 ed="T" n="1071c13"/>有人具足作及無作，若現在作善未捨之頃，<lb
 n="1071c14" ed="T"/>具作、無作；第二念中成就過去作、無作；作已<lb
 n="1071c15" ed="T"/>過去，唯有無作，無有作也。若人得戒，雖作不<lb
 ed="T" n="1071c16"/>善，是人現世成就二法：惡法有作，善法無作。<lb
 ed="T" n="1071c17"/>是作、無作，二因緣捨：一者、所施物盡，二者、心<lb
 ed="T" n="1071c18"/>捨善。作，二世成就——過去、現在——無作三世。定戒<lb
 ed="T" n="1071c19"/>二因緣捨：一者、退時，二者、斷善根時。復有<lb
 n="1071c20" ed="T"/>三時；一者、捨身時，二者、退時，三者、生上時。無<lb
 ed="T" n="1071c21"/>漏戒有三時捨：一者、退時，二者、轉鈍作利時，<lb
 ed="T" n="1071c22"/>三者、得上果時。心善業一時失，謂上生退時；<lb
 n="1071c23" ed="T"/>身、口、意善，斷善根時一時俱失。善男子！若得<lb
 n="1071c24" ed="T"/>具足戒、定戒、無漏戒、攝根戒，是人了了解十<lb
 n="1071c25" ed="T"/>業道。「善男子！因十業道，眾生壽命有增有減：<lb
 ed="T" n="1071c26"/>減者，壽命十年，增者，至無量年。北欝單曰<lb
 ed="T" n="1071c27"/>定壽千年，此壽百年，東、西二方二百五十；<lb
 ed="T" n="1071c28"/>此壽無量，彼亦無量。四天王壽人數九百萬<lb
 n="1071c29" ed="T"/>歲，命亦不定，如三天下。三十三天壽千八百<pb n="1072a" id="T24.1488.1072a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1072a01"/>萬歲，命亦不定。焰摩天上壽三千六百萬<lb
 n="1072a02" ed="T"/>歲，命亦不定。兜率天壽七千二百萬歲，除<lb
 ed="T" n="1072a03"/>後身菩薩，餘一切命皆亦不定。化樂天壽<lb
 n="1072a04" ed="T"/>萬四千四百萬歲，命亦不定。他化自在天壽<lb
 n="1072a05" ed="T"/>二萬八千八百萬歲，命亦不定。他化自在天<lb
 ed="T" n="1072a06"/>上一年，即熱地獄一日一夜；如是三十日為<lb
 ed="T" n="1072a07"/>一月，十二月為一歲，彼地獄壽命二萬八<lb
 ed="T" n="1072a08"/>千八百萬歲，命亦不定。化樂天上一年，即<lb
 ed="T" n="1072a09"/>是大聲地獄一日一夜；如是三十日為一月，<lb
 ed="T" n="1072a10"/>十二月為一歲，彼獄壽命萬四千四百萬歲，<lb
 ed="T" n="1072a11"/>命亦不定。兜率天一年，即是小聲地獄一日<lb
 ed="T" n="1072a12"/>一夜；如是三十日為一月，十二月為一歲，<lb
 ed="T" n="1072a13"/>彼地獄壽命七千二百萬歲，命亦不定。焰天<lb
 ed="T" n="1072a14"/>一年，即眾合地獄一日一夜；如是三十日為<lb
 ed="T" n="1072a15"/>一月，十二月為一歲，彼地獄壽命三千六<lb
 n="1072a16" ed="T"/>百萬歲，命亦不定。三十三天一年，即是黑繩<lb
 n="1072a17" ed="T"/>地獄一日一夜；如是三十日為一月，十二月<lb
 ed="T" n="1072a18"/>為一歲，彼地獄壽命一千八百萬歲，命亦不<lb
 n="1072a19" ed="T"/>定。四天王上一年，即是活地獄中一日一夜；<lb
 n="1072a20" ed="T"/>如是三十日為一月，十二月為一歲，彼地<lb
 ed="T" n="1072a21"/>獄壽命九百萬歲，命亦不定。阿鼻地獄壽命<lb
 ed="T" n="1072a22"/>一劫，大熱地獄壽命半劫，唯此二處，壽命決<lb
 ed="T" n="1072a23"/>定。人中五百年，是餓鬼中一日一夜；如是<lb
 n="1072a24" ed="T"/>三十日為一月，十二月為一歲，彼鬼壽命萬<lb
 n="1072a25" ed="T"/>五千歲，命亦不定。畜生道中，除難陀婆難陀，<lb
 n="1072a26" ed="T"/>其餘一切命亦不定。阿鼻地獄一年，即是非<lb
 ed="T" n="1072a27"/>想非非想處一日一夜；如是三十日為一月，<lb
 ed="T" n="1072a28"/>十二月為一歲，彼天壽命八萬大劫；無所有<lb
 n="1072a29" ed="T"/>處六萬劫，識處四萬劫，空處二萬劫。「若有<pb ed="T" n="1072b" id="T24.1488.1072b"/><lb
 ed="T" n="1072b01"/>發起輕微煩惱，愛著空定，當知是人生四無<lb
 ed="T" n="1072b02"/>色。從十年增至八萬歲，從八萬歲減還至<lb
 ed="T" n="1072b03"/>十年，如是增減滿十八反，名為中劫。穀貴<lb
 n="1072b04" ed="T"/>三災，疾病三災，刀兵一災，名一小劫。水火<lb
 n="1072b05" ed="T"/>二災各五段過，有一風災，五風災過，名一大<lb
 ed="T" n="1072b06"/>劫。閻浮提中刀兵起時，東西二方人暫生瞋，<lb
 n="1072b07" ed="T"/>此病起時，彼小頭痛，力少微弱，此穀貴時，彼<lb
 ed="T" n="1072b08"/>則念食，如是惡事，欝單曰無。因不殺故，壽命<lb
 ed="T" n="1072b09"/>增長；偷因緣故，壽命減少。有二種劫：一者、<lb
 ed="T" n="1072b10"/>水劫，二者、火劫。火劫起時，地獄眾生若報<lb
 n="1072b11" ed="T"/>盡者，悉得出離，若未盡者，移至他方大地獄<lb
 n="1072b12" ed="T"/>中。若此世間八大地獄空無眾生，是名眾生<lb
 ed="T" n="1072b13"/>脫於地獄。四大海中所有眾生，業若盡者，悉<lb
 ed="T" n="1072b14"/>皆得脫；若未盡者，悉轉生於他方海中。若是<lb
 n="1072b15" ed="T"/>海中無一眾生，是名得脫。閻浮提地直下過<lb
 ed="T" n="1072b16"/>於五百由延，有閻羅王城，周遍縱廣七萬<lb
 n="1072b17" ed="T"/>五千由延。如是城中，餓鬼眾生業已盡者，悉<lb
 ed="T" n="1072b18"/>得出離；業未盡者，轉生他方閻羅王所。若是<lb
 n="1072b19" ed="T"/>城中乃至無有一眾生者，是名得脫。爾時有<lb
 n="1072b20" ed="T"/>人內因緣故，獲得初禪，得已即起大聲唱言：<lb
 n="1072b21" ed="T"/>『初禪寂靜！初禪寂靜！』諸人聞已，即各思惟，一<lb
 n="1072b22" ed="T"/>切皆共獲得初禪，即捨人身生初禪地。時初<lb
 ed="T" n="1072b23"/>禪中復有一人，內因緣故，修得二禪，得已即<lb
 n="1072b24" ed="T"/>起大聲唱言：『二禪寂靜！二禪寂靜！』眾生聞已，<lb
 n="1072b25" ed="T"/>各自思惟，復獲二禪，捨初禪身，生二禪處。<lb
 ed="T" n="1072b26"/>當爾之時，從阿鼻獄上至初禪，乃至無有一<lb
 n="1072b27" ed="T"/>眾生在。「善男子！四天下外，有由乾陀山，中<lb
 ed="T" n="1072b28"/>有七日，眾生福德因緣力故，唯一日現，賴<lb
 n="1072b29" ed="T"/>之熟成百穀草木。火劫起時，七日都現，燒燃<pb n="1072c" id="T24.1488.1072c" ed="T"/><lb
 n="1072c01" ed="T"/>一切百穀草木、山河大地、須彌山王乃至初<lb
 n="1072c02" ed="T"/>禪。二禪眾生見是火災，心生怖畏，彼中復有<lb
 n="1072c03" ed="T"/>先生諸天，語後來天：『汝等莫怖！我往曾見如<lb
 ed="T" n="1072c04"/>是火災，齊彼而止，不來至此。』如諸眾生增<lb
 ed="T" n="1072c05"/>十年壽至八萬歲，減八萬壽還至十年，經爾<lb
 ed="T" n="1072c06"/>所時，如是火災熱猶未息。是時便從中間禪<lb
 n="1072c07" ed="T"/>處降注大雨，復經壽命一增一減，眾生業行<lb
 ed="T" n="1072c08"/>因緣力故，為持此水，其下復出七重風雲。是<lb
 n="1072c09" ed="T"/>時雨止，水上生膜，猶如乳肥。四天下中須彌<lb
 ed="T" n="1072c10"/>山王漸漸生現，水中自然具有一切種種種<lb
 n="1072c11" ed="T"/>子。是時二禪復有一人短命福盡，業力故墮<lb
 n="1072c12" ed="T"/>生世間，壽無量歲，光明自照，獨處經久，心生<lb
 ed="T" n="1072c13"/>愁惱而自念言：『我既獨處，若我有福，願更有<lb
 ed="T" n="1072c14"/>人來生此間，與我為伴。』發是念已，是時二禪<lb
 ed="T" n="1072c15"/>有諸眾生薄福命盡，業因緣故便來生此。是<lb
 n="1072c16" ed="T"/>人見已，心生歡喜，即自念言：『如是人者，我所<lb
 n="1072c17" ed="T"/>化生，即是我作，我於彼人有自在力。』彼人亦<lb
 n="1072c18" ed="T"/>念：『我從彼生，彼化作我，彼於我身有自在力。』<lb
 n="1072c19" ed="T"/>以是因緣，一切眾生生我見想。善男子！陰、<lb
 n="1072c20" ed="T"/>界、入等，眾生世界，國土世界，皆是十業因緣<lb
 n="1072c21" ed="T"/>而有。「善男子！菩薩二種：一者、在家，二者、出家。<lb
 ed="T" n="1072c22"/>出家菩薩能觀如是十業道者，是不為難；在<lb
 ed="T" n="1072c23"/>家觀者，是乃為難。何以故？在家之人多惡因<lb
 n="1072c24" ed="T"/>緣所纏遶故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1072c25"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經羼提波羅蜜品第二十五</head><lb
 ed="T" n="1072c26"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！佛先已說檀波羅蜜、尸波羅蜜，<lb
 n="1072c27" ed="T"/>菩薩云何而得修集忍波羅蜜？」佛言：「善男子！<lb
 ed="T" n="1072c28"/>忍有二種：一者、世忍，二者、出世忍。能忍飢渴、<lb
 ed="T" n="1072c29"/>寒熱、苦樂，是名世忍；能忍信、戒、施、聞、智慧，正<pb ed="T" n="1073a" id="T24.1488.1073a"/><lb
 ed="T" n="1073a01"/>見無謬，忍佛、法、僧，罵詈、撾打、惡口、惡事、貪、瞋、癡<lb
 ed="T" n="1073a02"/>等悉能忍之，能忍難忍、難施、難作，名出世<lb
 ed="T" n="1073a03"/>忍。善男子！菩薩若值他人打罵、輕賤、毀呰、惡<lb
 n="1073a04" ed="T"/>口、罵詈，是時內心無加報想。菩薩雖作如是<lb
 ed="T" n="1073a05"/>忍事，不為現在，但為後利。有善報之，惡則不<lb
 ed="T" n="1073a06"/>反。「善男子！有是忍辱非波羅蜜，有波羅蜜非<lb
 n="1073a07" ed="T"/>是忍辱，有是忍辱是波羅蜜，有非忍辱非波<lb
 n="1073a08" ed="T"/>羅蜜。是忍辱非波羅蜜者，所謂世忍，聲聞、<lb
 ed="T" n="1073a09"/>緣覺所行忍辱。是波羅蜜非忍辱者，所謂禪<lb
 n="1073a10" ed="T"/>波羅蜜。亦是忍辱亦波羅蜜者，所謂若被割<lb
 ed="T" n="1073a11"/>截頭目手足，乃至不生一念瞋心，檀波羅蜜、<lb
 n="1073a12" ed="T"/>尸波羅蜜、般若波羅蜜。非忍辱非波羅蜜<lb
 n="1073a13" ed="T"/>者，所謂聲聞、緣覺持戒布施。「善男子！若欲修<lb
 n="1073a14" ed="T"/>忍，是人應當先破憍慢、瞋心、癡心，不觀我及<lb
 ed="T" n="1073a15"/>我所相、種性常相；若人能作如是等觀，當知<lb
 ed="T" n="1073a16"/>是人能修忍辱，如是修已，心得歡喜。有智之<lb
 ed="T" n="1073a17"/>人，若遇惡罵，當作是念：『是罵詈字不一時生，<lb
 ed="T" n="1073a18"/>初字出時後字未生，後字生已初字復滅，若<lb
 ed="T" n="1073a19"/>不一時，云何是罵？直是風聲，我云何瞋？我今<lb
 n="1073a20" ed="T"/>此身五陰和合，四陰不現，則不可罵，色陰十<lb
 ed="T" n="1073a21"/>分和合而有，如是和合念念不停，若不停住，<lb
 ed="T" n="1073a22"/>誰當受罵？然彼罵者，即是風氣。風亦二種：有<lb
 ed="T" n="1073a23"/>內、有外。我於外風都不生瞋，云何於內而生<lb
 n="1073a24" ed="T"/>瞋也？世間罵者，亦有二種：一者、實，二者、虛。<lb
 n="1073a25" ed="T"/>若說實者，實何所瞋？若說虛者，虛自得罵，無<lb
 n="1073a26" ed="T"/>豫我事，我何緣瞋？若我瞋者，我自作惡。何以<lb
 ed="T" n="1073a27"/>故？因瞋恚故生三惡道。若我於彼三惡道中<lb
 n="1073a28" ed="T"/>受苦惱者，則為自作自受苦報，是故說言一<lb
 n="1073a29" ed="T"/>切善惡皆因我身。』「善男子！生忍因緣有五事：<pb n="1073b" id="T24.1488.1073b" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1073b01"/>一者、惡來不報，二者、觀無常想，三者、修於<lb
 ed="T" n="1073b02"/>慈悲，四者、心不放逸，五者、斷除瞋恚。善男<lb
 ed="T" n="1073b03"/>子！若人能成如是五事，當知是人能修忍辱。<lb
 ed="T" n="1073b04"/>若人軟言，淨身、口業，和顏悅色，先意問訊，能<lb
 ed="T" n="1073b05"/>觀一切苦樂因緣，當知是人能修忍辱。若能<lb
 n="1073b06" ed="T"/>修空三昧，觀諸眾生悉是無常、受苦等想；彼<lb
 ed="T" n="1073b07"/>罵辱時，能觀罵者如狂如癡，稚小無智，當知<lb
 n="1073b08" ed="T"/>是人能修忍辱。智人當觀：『勝我者罵，我不應<lb
 ed="T" n="1073b09"/>瞋。何以故？我若瞋者，或奪我命。若不如者，瞋<lb
 ed="T" n="1073b10"/>亦不應報。何以故？非疇匹故，我若報者，辱我<lb
 n="1073b11" ed="T"/>身、口。譬如有人授毒與他，人無責者，如其自<lb
 n="1073b12" ed="T"/>服，人則嗤笑；我亦如是，若瞋彼者，當於未來<lb
 n="1073b13" ed="T"/>受大苦惱，一切聖人悉當責我。以是因緣，我<lb
 n="1073b14" ed="T"/>身若被截斫分離，不應生瞋，應當深觀往業<lb
 ed="T" n="1073b15"/>因緣，當修慈悲憐愍一切。如是小事不能忍<lb
 n="1073b16" ed="T"/>者，我當云何能調眾生？忍辱即是菩提正因，<lb
 n="1073b17" ed="T"/>阿耨多羅三藐三菩提即是忍果，我若不種<lb
 ed="T" n="1073b18"/>如是種子，云何獲得如是正果？』「善男子！若有<lb
 ed="T" n="1073b19"/>智人樂修忍辱，是人常得顏色和悅，好樂喜<lb
 ed="T" n="1073b20"/>戲，人見歡喜，覩之無厭，於受化者，心不貪著。<lb
 ed="T" n="1073b21"/>智人見怨以惡來加，當發善願：『願彼怨者，未<lb
 ed="T" n="1073b22"/>來之世為我父母、兄弟、親戚，莫於我所生憎<lb
 ed="T" n="1073b23"/>怨想。』復當觀察：『若人形殘，顏色醜惡，諸根<lb
 n="1073b24" ed="T"/>不具，乏於財物，當知皆從瞋因緣得，我今<lb
 n="1073b25" ed="T"/>云何不修忍辱？』以是因緣，智者應當深修忍<lb
 n="1073b26" ed="T"/>德。「善男子！菩薩摩訶薩修忍辱時，常樂觀<lb
 n="1073b27" ed="T"/>察生死罪過，樂修法行，勤於精進，讀誦、書寫<lb
 n="1073b28" ed="T"/>如來正典，供養師長、有德之人，能瞻病苦，修<lb
 ed="T" n="1073b29"/>於慈悲，憐愍一切，見苦惱者，能令遠離。常樂<pb ed="T" id="T24.1488.1073c" n="1073c"/><lb
 n="1073c01" ed="T"/>出家，乃至盡壽持戒、精進，攝持六根，不令得<lb
 ed="T" n="1073c02"/>起煩惱因緣，寧捨身命，終不毀戒。若他有事，<lb
 ed="T" n="1073c03"/>樂為營理，常有慚愧，樂讚忍德。為調眾生堪<lb
 n="1073c04" ed="T"/>忍眾苦，於怨尚能忍於惡事，況復親所？能<lb
 ed="T" n="1073c05"/>忍二瞋：一、眾生瞋，二、非眾生瞋。捨己樂具，<lb
 n="1073c06" ed="T"/>令眾得樂，不念多惡，不忘少善，遠離兩舌，前<lb
 n="1073c07" ed="T"/>後默然不說彼短，說煩惱過令眾得離，他所<lb
 ed="T" n="1073c08"/>不喜不為說之，淨身、口、意，了諸罪業。若客煩<lb
 ed="T" n="1073c09"/>惱因緣作罪，作已慚愧，心生悔恨。「善男子！菩<lb
 n="1073c10" ed="T"/>薩二種：一者、在家，二者、出家。出家菩薩修淨<lb
 n="1073c11" ed="T"/>忍辱，是不為難；在家修忍，是乃為難。何以故？<lb
 n="1073c12" ed="T"/>在家之人多惡因緣所纏遶故。」</ab></div><lb
 n="1073c13" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經毘梨耶波羅蜜品第二十六</head><lb
 n="1073c14" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩摩訶薩能修六波羅蜜，誰<lb
 n="1073c15" ed="T"/>為正因？」「善男子！若善男子、善女人，已生惡法<lb
 ed="T" n="1073c16"/>為欲壞之，未生惡法為遮不起，未生善法為<lb
 ed="T" n="1073c17"/>令速生，已生善法為令增廣，勤修精進，是<lb
 n="1073c18" ed="T"/>名精進，如是精進即是修行六波羅蜜之正<lb
 n="1073c19" ed="T"/>因也！是勤精進，能脫一切諸煩惱界。「善男子！<lb
 n="1073c20" ed="T"/>若能受於三惡道苦，當知是人真實能修毘<lb
 n="1073c21" ed="T"/>梨耶波羅蜜，平等修集，不急不緩。精進二種：<lb
 n="1073c22" ed="T"/>一、正，二、邪。菩薩遠離邪精進已，修正精進。修<lb
 ed="T" n="1073c23"/>信、施、戒、聞慧、慈悲，名正精進；至心常作，三時<lb
 ed="T" n="1073c24"/>無悔，於善法所不生知足，所學世法及出世<lb
 n="1073c25" ed="T"/>法，一切皆名正精進也。菩薩雖復不惜身命，<lb
 ed="T" n="1073c26"/>然為護法，應當愛惜，身四威儀常修如法，修<lb
 ed="T" n="1073c27"/>善法時心無懈息，失身命時不捨如法。若<lb
 ed="T" n="1073c28"/>能到於六事彼岸，悉是精進之因緣也。若自<lb
 ed="T" n="1073c29"/>讀誦、書寫、思惟十二部經，名自為法勤行精<pb id="T24.1488.1074a" n="1074a" ed="T"/><lb
 ed="T" n="1074a01"/>進；若能以是轉化眾生令調伏者，名為他法<lb
 n="1074a02" ed="T"/>勤行精進。若為菩提修菩提道，布施、持戒、多<lb
 n="1074a03" ed="T"/>聞、智慧，修學世法，供養父母、師長、有德之人，<lb
 ed="T" n="1074a04"/>修舍摩陀、毘婆舍那，讀誦、書寫十二部經，<lb
 n="1074a05" ed="T"/>復能遠離貪、恚、癡等，名為菩提勤行精進：如<lb
 n="1074a06" ed="T"/>是悉名為正精進，是名六波羅蜜之正因也。<lb
 n="1074a07" ed="T"/>「善男子！懈怠之人，不能一時一切布施，不能<lb
 ed="T" n="1074a08"/>持戒、勤行精進、攝心念定、忍於惡事、分別善<lb
 n="1074a09" ed="T"/>惡，是故我言六波羅蜜因於精進。」「善男子！有<lb
 n="1074a10" ed="T"/>勤精進非波羅蜜，有波羅蜜非勤精進，有亦<lb
 ed="T" n="1074a11"/>精進亦波羅蜜，有非精進非波羅蜜。精進非<lb
 ed="T" n="1074a12"/>波羅蜜者，如邪精進，善事精進，聲聞、緣覺所<lb
 n="1074a13" ed="T"/>有精進。有波羅蜜非精進者，所謂般若波羅<lb
 n="1074a14" ed="T"/>蜜。有亦精進亦波羅蜜者，所謂布施、持戒、忍<lb
 ed="T" n="1074a15"/>辱、精進、禪等五波羅蜜。有非精進非波羅蜜<lb
 ed="T" n="1074a16"/>者，一切凡夫、聲聞、緣覺布施、持戒、忍辱、禪定、<lb
 ed="T" n="1074a17"/>智慧及餘善法。「善男子！菩薩有二種：一者、在<lb
 n="1074a18" ed="T"/>家，二者、出家。出家菩薩修勤精進，是不為難；<lb
 n="1074a19" ed="T"/>在家修進，是乃為難。何以故？在家之人多惡<lb
 ed="T" n="1074a20"/>因緣所纏遶故。」</ab></div><lb
 ed="T" n="1074a21"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經禪波羅蜜品第二十七</head><lb
 ed="T" n="1074a22"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩摩訶薩修禪波羅蜜，云何<lb
 ed="T" n="1074a23"/>禪定？」「善男子！禪定即戒、慈、悲、喜、捨，遠離諸結，<lb
 ed="T" n="1074a24"/>修集善法，是名禪定。善男子！若離禪定，尚不<lb
 n="1074a25" ed="T"/>能得一切世事，況出世事？是故應當至心修<lb
 n="1074a26" ed="T"/>集。」「菩薩欲得禪波羅蜜，先當親近真善知識，<lb
 n="1074a27" ed="T"/>修集三昧方便之道，所謂戒戒、攝諸根戒，斷<lb
 n="1074a28" ed="T"/>於邪命，如法而住。隨順師教，於善法所不生<lb
 n="1074a29" ed="T"/>知足，修行善時心無休息。常樂寂靜，遠離五<pb ed="T" n="1074b" id="T24.1488.1074b"/><lb
 ed="T" n="1074b01"/>蓋，心樂思惟觀生死過，常修善法至心不廢，<lb
 n="1074b02" ed="T"/>具足正念，斷諸放逸。省於言語，亦損眠、食，心<lb
 n="1074b03" ed="T"/>淨、身淨。不親惡友，不與惡交，不樂世事。知時、<lb
 n="1074b04" ed="T"/>知法，了知自身。觀心數法，若有喜相、愁相、瞋<lb
 n="1074b05" ed="T"/>相、軟相、堅相，知已能除，猶如金師，善知冷熱，<lb
 ed="T" n="1074b06"/>不令失所。樂甘露味，雖處世法，身心不動，猶<lb
 n="1074b07" ed="T"/>如須彌，不為四風之所傾動。正念堅固，亦見<lb
 n="1074b08" ed="T"/>知覺有為多過。若人樂修如是三昧不休不<lb
 ed="T" n="1074b09"/>息，當知是人能具足得，譬如攢火，以不息<lb
 ed="T" n="1074b10"/>故，火則易得。」「善男子！若離三昧欲得世法、出<lb
 ed="T" n="1074b11"/>世菩提，無有是處。善男子！一切三昧，即是一<lb
 ed="T" n="1074b12"/>切善法根本，以是因緣，應當攝心！如人執鏡，<lb
 n="1074b13" ed="T"/>則見一切善惡之事，是故三昧名菩提道之<lb
 ed="T" n="1074b14"/>莊嚴也。受身心樂，名為三昧；不增不減，名等<lb
 n="1074b15" ed="T"/>三昧。從初骨觀乃至得阿耨多羅三藐三菩<lb
 n="1074b16" ed="T"/>提，皆名三昧。是三昧有四緣：一者、從欲，<lb
 n="1074b17" ed="T"/>二者、從精進，三者、從心，四者、從慧。是四緣故，<lb
 n="1074b18" ed="T"/>得無量福，增一切善。復有三種：一者、從聞，<lb
 ed="T" n="1074b19"/>二者、從思，三者、從修。從是三法，漸漸而生。復<lb
 ed="T" n="1074b20"/>有三時：所謂生時、住時、增時。善男子！欲界<lb
 n="1074b21" ed="T"/>之中，有三昧子，是子因緣，得三菩提。是三昧<lb
 n="1074b22" ed="T"/>者，有退、住、增，若在四禪，性則堅固。從初乃至<lb
 n="1074b23" ed="T"/>非想非非想處，上地勝下，次第如是。根本禪<lb
 ed="T" n="1074b24"/>中則有喜樂，非中間禪。六通亦爾、在於根本，<lb
 ed="T" n="1074b25"/>不在餘處。是三昧名菩提莊嚴，因是三昧，能<lb
 ed="T" n="1074b26"/>得學道及無學道，四無量心、三解脫門，自利<lb
 n="1074b27" ed="T"/>利他，無量神足，知他心智，能調眾生，無量智<lb
 n="1074b28" ed="T"/>慧，五根三昧，轉鈍為利，斷於一切生老病死，<lb
 ed="T" n="1074b29"/>能得成就一切種智，見諸法性，如羅縠視。「善<pb id="T24.1488.1074c" n="1074c" ed="T"/><lb
 n="1074c01" ed="T"/>男子！智者應當作如是觀：一切煩惱是我大<lb
 ed="T" n="1074c02"/>怨。何以故？因是煩惱能破自他，以是因緣，<lb
 n="1074c03" ed="T"/>我當修集慈悲之心，為欲利益諸眾生故，為<lb
 n="1074c04" ed="T"/>得無量純善法故。若有說言離於慈悲得善<lb
 ed="T" n="1074c05"/>法者，無有是處。如是慈悲能斷不善，能令<lb
 ed="T" n="1074c06"/>眾生離苦受樂，能壞欲界。是慈若能緣於欲<lb
 n="1074c07" ed="T"/>界，名欲界慈。「善男子！眾生若能修集慈心，<lb
 n="1074c08" ed="T"/>是人當得無量功德。修慈心時，若能先於怨<lb
 ed="T" n="1074c09"/>中施安，是名修慈。善男子！一切眾生凡有<lb
 ed="T" n="1074c10"/>三聚：一者、怨，二者、親，三者、中。如是三聚，名為<lb
 n="1074c11" ed="T"/>慈緣。修慈之人，先從親起，欲令受樂；此觀<lb
 ed="T" n="1074c12"/>既成，都及怨家。善男子！起慈心時，有因戒起，<lb
 n="1074c13" ed="T"/>有因施起；若能觀怨作子想者，是名得慈。善<lb
 n="1074c14" ed="T"/>男子！慈唯能緣，不能救苦；悲則不爾，亦緣亦<lb
 n="1074c15" ed="T"/>救。善男子！若能觀怨一毫之善，不見其惡，<lb
 ed="T" n="1074c16"/>當知是人名為習慈。若彼怨家設遇病苦，能<lb
 ed="T" n="1074c17"/>往問訊，瞻療所患，給其所須，當知是人能善<lb
 ed="T" n="1074c18"/>修慈。善男子！若能修忍，當知即是修慈因<lb
 n="1074c19" ed="T"/>緣。如是慈心，即是一切安樂因緣。若能修慈，<lb
 n="1074c20" ed="T"/>當知是人能破一切憍慢因緣，能行施、戒、忍<lb
 n="1074c21" ed="T"/>辱、精進、禪定、智慧，如法修行。若人修定，當<lb
 n="1074c22" ed="T"/>知是人修梵福德——得梵身故，名梵福德。若人<lb
 ed="T" n="1074c23"/>能觀生死過罪、涅槃功德，是人足下所履糞<lb
 n="1074c24" ed="T"/>土，應當頂戴。是人難忍能忍，難施能施，難<lb
 ed="T" n="1074c25"/>作能作，是人能修四禪、四空及八解脫。復作<lb
 ed="T" n="1074c26"/>是念：『一切眾生身、口、意惡，未來若受苦惱報<lb
 ed="T" n="1074c27"/>者，悉令我受；若我所有善果報者，悉令眾生<lb
 ed="T" n="1074c28"/>同我受之。』如是慈悲，緣廣故廣，緣少故少。慈<lb
 n="1074c29" ed="T"/>悲三種：謂下、中、上。復有三種：一者、緣親，二<pb ed="T" n="1075a" id="T24.1488.1075a"/><lb
 n="1075a01" ed="T"/>者、緣怨，三者、緣中。復有三種：一者、緣貪，二<lb
 n="1075a02" ed="T"/>者、緣眾生，三者、緣非眾生。如是緣者，悉名三<lb
 ed="T" n="1075a03"/>昧。悲、喜、捨心，亦復如是。「善男子！有禪非波羅<lb
 ed="T" n="1075a04"/>蜜，有波羅蜜非禪，有亦是禪亦波羅蜜，有非<lb
 ed="T" n="1075a05"/>禪非波羅蜜。是禪非波羅蜜者，謂世俗禪，<lb
 ed="T" n="1075a06"/>聲聞、緣覺所有禪定。是波羅蜜非禪定者，所<lb
 n="1075a07" ed="T"/>謂施、戒、忍辱、精進。亦是禪亦波羅蜜者，謂金<lb
 n="1075a08" ed="T"/>剛三昧。非禪非波羅蜜者，謂一切眾生、聲聞、<lb
 ed="T" n="1075a09"/>緣覺從聞思惟所生善法。「善男子！菩薩有<lb
 ed="T" n="1075a10"/>二種；一者、在家，二者、出家。出家菩薩修於<lb
 n="1075a11" ed="T"/>淨禪，是不為難；在家修淨，是乃為難。何以故？<lb
 n="1075a12" ed="T"/>在家之人多惡因緣所纏遶故。」</ab></div><lb
 n="1075a13" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>優婆塞戒經般若波羅蜜品第二十八</head><lb
 n="1075a14" ed="T"/><ab type='prose'>善生言：「世尊！菩薩云何修淨般若波羅蜜？」<lb
 n="1075a15" ed="T"/>「善男子！若有菩薩持戒精進，多聞正命，修<lb
 n="1075a16" ed="T"/>於忍辱，憐愍眾生，心多慚愧，遠離嫉妬，真實<lb
 ed="T" n="1075a17"/>了知諸善方便；為眾受苦，不生悔退，樂行惠<lb
 ed="T" n="1075a18"/>施，能調眾生，善知所犯輕重之相，勤勸眾<lb
 n="1075a19" ed="T"/>生施作福業；知字知義，心無憍慢，親近善友，<lb
 n="1075a20" ed="T"/>能自利益及利益他；恭敬三寶、諸師、和上、長<lb
 ed="T" n="1075a21"/>老有德，於身菩提不生輕想，能觀菩提深妙<lb
 n="1075a22" ed="T"/>功德；知善惡相，知世、出世一切聲論，知因知<lb
 n="1075a23" ed="T"/>果，知初方便及以根本，當知是人能得智慧。<lb
 n="1075a24" ed="T"/>如是智慧有三種：一、從聞生，二、從思生，三、從<lb
 n="1075a25" ed="T"/>修生。從字得義，名從聞生；思惟得義，名從思<lb
 ed="T" n="1075a26"/>生；從修得義，名從修生。能讀如來十二部經，<lb
 ed="T" n="1075a27"/>能除疑網，能讀一切世論世事，能善分別邪<lb
 ed="T" n="1075a28"/>正之道，是名智慧。能善分別十二部經，陰、<lb
 n="1075a29" ed="T"/>界、入等因果字義，毘婆舍那、舍摩他相，上、中、<pb n="1075b" id="T24.1488.1075b" ed="T"/><lb
 n="1075b01" ed="T"/>下相，善、惡、無記及四顛倒，見道、修道：能善<lb
 n="1075b02" ed="T"/>分別如是等事，是名智慧。「善男子！有智之<lb
 ed="T" n="1075b03"/>人，求於十力、四無所畏、大悲、三念處，常親近<lb
 n="1075b04" ed="T"/>佛及佛弟子。世無佛法，樂在外道出家修學，<lb
 n="1075b05" ed="T"/>雖處邪道，樂求正要，常修慈、悲、喜、捨之心及<lb
 n="1075b06" ed="T"/>五通道。得五通已，觀不淨想及無常想，能<lb
 n="1075b07" ed="T"/>說有為多諸過罪。為正語故，教諸眾生令學<lb
 n="1075b08" ed="T"/>聲論，能令眾生離身心病，樂以世事教於他<lb
 ed="T" n="1075b09"/>人，所作事業無能勝者，所謂呪方、種種醫藥。<lb
 ed="T" n="1075b10"/>能善求財，得已能護，用以道理，如法惠施。雖<lb
 ed="T" n="1075b11"/>知一切，不生憍慢，得大功德，不生知足，能教<lb
 ed="T" n="1075b12"/>眾生信、施、持戒、多聞、智慧。知善、不善、無記方<lb
 n="1075b13" ed="T"/>便，善知學行因緣次第，知菩提道及道莊嚴，<lb
 n="1075b14" ed="T"/>知諸眾生上、中、下根，知外聲論心不存著，知<lb
 ed="T" n="1075b15"/>眾生時隨宜調伏，知眾生世及國土世，知從<lb
 ed="T" n="1075b16"/>具足六波羅蜜。「善男子！有是智慧非波羅<lb
 ed="T" n="1075b17"/>蜜，有波羅蜜非是智慧，有是智慧是波羅蜜，<lb
 n="1075b18" ed="T"/>有非智慧非波羅蜜。是智慧非波羅蜜者，所<lb
 n="1075b19" ed="T"/>謂一切世間智慧，聲聞、緣覺所行智慧。是<lb
 ed="T" n="1075b20"/>波羅蜜非智慧者，無有是義。是智慧是波羅<lb
 ed="T" n="1075b21"/>蜜者，所謂一切六波羅蜜。非智慧非波羅蜜<lb
 ed="T" n="1075b22"/>者，所謂一切聲聞、緣覺施、戒、精進。「善男子！若<lb
 n="1075b23" ed="T"/>人有能勤修如是六波羅蜜，是人名為供養<lb
 ed="T" n="1075b24"/>六方，能增財、命。「善男子！菩薩二種：一者、在家，<lb
 ed="T" n="1075b25"/>二者、出家。出家菩薩修淨智慧，是不為難；在<lb
 n="1075b26" ed="T"/>家修淨，是乃為難。何以故？在家之人多惡因<lb
 ed="T" n="1075b27"/>緣所纏遶故。」<lb
 ed="T" n="1075b28"/>說是法時，善生長者子等千優婆塞發阿耨<lb
 ed="T" n="1075b29"/>多羅三藐三菩提心。既發心已，即從坐起，禮<pb ed="T" n="1075c" id="T24.1488.1075c"/><lb
 n="1075c01" ed="T"/>佛而退，辭還所止。</ab></div><lb
 n="1075c02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='close'>優婆塞戒經卷第七</ab></div>
</body></text></TEI>