<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">四阿鋡暮抄解</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T25</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T25n1505</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<pb n="0001a" ed="T" id="T25.1505.0001a"/><lb
 n="0001a01" ed="T"/><lb
 n="0001a02" ed="T"/><lb
 n="0001a03" ed="T"/><div type='xu' level='2'><head>四阿鋡暮抄序</head><lb
 n="0001a04" ed="T"/><lb
 n="0001a05" ed="T"/><ab type='prose'>阿鋡暮者，秦言趣無也。阿難既出十二部<lb
 n="0001a06" ed="T"/>經，又採撮其要逕至道法為四阿鋡暮，與<lb
 n="0001a07" ed="T"/>阿毘曇及律並為三藏焉。身獨學士以為至<lb
 n="0001a08" ed="T"/>德未墜於地也。有阿羅漢，名婆素跋陀，抄其<lb
 n="0001a09" ed="T"/>膏腴以為一部，九品、四十六葉，斥重去複、文<lb
 n="0001a10" ed="T"/>約義豐，真可謂經之瓔鬘也。百行美妙，辯是<lb
 n="0001a11" ed="T"/>與非，莫不悉載也。優奧深富，行之能事畢矣。<lb
 n="0001a12" ed="T"/>有外國沙門，字因提麗，先齎詣前部國，祕<lb
 n="0001a13" ed="T"/>之佩身，不以示人。其王彌第，求得諷之，遂得<lb
 n="0001a14" ed="T"/>布此。余以壬午之歲八月，東省先師寺廟於<lb
 n="0001a15" ed="T"/>鄴寺，令鳩摩羅佛提執梵，佛念、佛護為譯，僧<lb
 n="0001a16" ed="T"/>導、曇究、僧叡筆受，至冬十一月乃訖。此歲夏<lb
 n="0001a17" ed="T"/>出阿毘曇，冬出此經，一年之中具三藏也，<lb
 n="0001a18" ed="T"/>深以自幸。但恨八九之年始遇斯經，恐韋編<lb
 n="0001a19" ed="T"/>未絕不終其業耳。若加數年，將無大過也。近<lb
 n="0001a20" ed="T"/>勅譯人，直令轉梵為秦，解方言而已，經之<lb
 n="0001a21" ed="T"/>文質所不敢易也。又有懸數懸事，皆訪其人<lb
 n="0001a22" ed="T"/>為注其下。時復以意消息者，為其章。章注修<lb
 n="0001a23" ed="T"/>妬路者，其人注解引經本也。其有直言修妬<lb
 n="0001a24" ed="T"/>路者，引經證，非注解也。</ab></div><pb n="0001b" ed="T" id="T25.1505.0001b"/><lb
 n="0001b01" ed="T"/><lb
 n="0001b02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>四阿鋡暮抄解第一<lb
 n="0001b03" ed="T"/>卷上</ab><lb
 n="0001b04" ed="T"/><lb
 n="0001b05" ed="T"/><byline>阿羅漢婆素跋陀撰</byline><lb
 n="0001b06" ed="T"/><byline>符秦西域三藏鳩摩羅佛提等譯</byline><lb
 n="0001b07" ed="T"/><ab type='prose'>阿鋡暮前禮善逝、法眾、壞有眾。<lb
 n="0001b08" ed="T"/>當說所欲，略速義說，是故三法當說。弟子問：<lb
 n="0001b09" ed="T"/>說是有三法，說是三法何義？師答：法依三門<lb
 n="0001b10" ed="T"/>結句。是次第作，是故三法想識。問：三法次<lb
 n="0001b11" ed="T"/>第何義？答：大佛經章繫無數相，婬恚懷味<lb
 n="0001b12" ed="T"/>精進因緣食持眾生少智<lb
 n="0001b13" ed="T"/>求聖諦，是輩想當知義、疾知義，三法方便<lb
 n="0001b14" ed="T"/>想，分別是次第。一切是世間所有想、隨所欲<lb
 n="0001b15" ed="T"/>想等結，是故想知義三法作。問：是方便相應<lb
 n="0001b16" ed="T"/>說三法。答：功德、惡、依覺解脫。功德、惡、<lb
 n="0001b17" ed="T"/>依覺解脫，有是句義是根句，是三各各三度、<lb
 n="0001b18" ed="T"/>三分。問：有三分句，初思惟解脫說。何義是解<lb
 n="0001b19" ed="T"/>脫？彼解脫功德、惡、依覺相應。答：已入不為說<lb
 n="0001b20" ed="T"/>是解脫。世間等生至虫蟻，虫蟻亦求樂，等生<lb
 n="0001b21" ed="T"/>謂見食而趣解脫。樂痛一義，世間少樂相應、<lb
 n="0001b22" ed="T"/>樂因緣，不知如樂、道樂、涅槃樂無病等生也。<lb
 n="0001b23" ed="T"/>以道樂有不知，是所欲。若所欲，不是為說。已<lb
 n="0001b24" ed="T"/>入道不為說，如小兒問何者眼？即自知眼處。<lb
 n="0001b25" ed="T"/>是自知，是不為說。如是樂世間所欲，是道所<lb
 n="0001b26" ed="T"/>欲，是故說道義作無惡。<lb
 n="0001b27" ed="T"/>問：是何功德覺樂解脫有？若爾者，不可見金<lb
 n="0001b28" ed="T"/>見為富也。有病不可言聞，是故不覺解脫。答：<lb
 n="0001b29" ed="T"/>中間如明燈入壞闇有，不是明燈後有闇。是<pb n="0001c" ed="T" id="T25.1505.0001c"/><lb
 n="0001c01" ed="T"/>智生解脫者，智覺一義。問：是何法功德，名<lb
 n="0001c02" ed="T"/>為眾生深癡。為色味香？為受、不受、已受？答：<lb
 n="0001c03" ed="T"/>或隨想外，經說是功德：福德、根、無惡。福德、根、無惡，是三功德清淨法果，我功德<lb
 n="0001c05" ed="T"/>想，是一切三皆入，是當略說。問：已說是福德<lb
 n="0001c06" ed="T"/>根。無惡是何法？答：福德：施、戒、分別。復復善<lb
 n="0001c07" ed="T"/>事，復簁人惡，是故福。是三行：施、戒、<lb
 n="0001c08" ed="T"/>分別，如是先師說：<lb
 n="0001c09" ed="T"/>「常能作福，德所行施。眾生之命，命速乎馳<lb
 n="0001c10" ed="T"/>。若簁消惡，作行之數。是故福德，如斯<lb
 n="0001c11" ed="T"/>說喻。」<lb
 n="0001c12" ed="T"/>問：已說福德：施、戒、分別。是何施名？答：己身、他<lb
 n="0001c13" ed="T"/>受自財、施念俱去所更施，是三行施：法、食、無<lb
 n="0001c14" ed="T"/>畏。法施、食施、無畏施，是三說施也。是法<lb
 n="0001c15" ed="T"/>施，世間出世間章說是法施。無畏施，八行、三<lb
 n="0001c16" ed="T"/>歸命去、五戒。世尊說：「歸佛去，無量眾生無畏、<lb
 n="0001c17" ed="T"/>無妬、無恚、無殺。餘者如是。」問：若歸去，見有殺<lb
 n="0001c18" ed="T"/>虫，何法無畏護？答：我不說一切眾生，以邪見癡<lb
 n="0001c19" ed="T"/>殺虫，作他財惡，作是三歸去。不有世間等見<lb
 n="0001c20" ed="T"/>得若歸去，無世間等見是不歸去。是故無量<lb
 n="0001c21" ed="T"/>吉。食施，名食為首。種種他施，與塔為首、香為首。己身受、或二受。是故二<lb
 n="0001c23" ed="T"/>功德具足大果報。是施淨如是，我先師言：根<lb
 n="0001c24" ed="T"/>財作、有或念或二作、有或義作世間吉，是方<lb
 n="0001c25" ed="T"/>便淨，施少有大果。有因緣淨，少俱功德得。問：<lb
 n="0001c26" ed="T"/>是戒何法？答：戒身口：他受、不壞他、壞增。戒<lb
 n="0001c27" ed="T"/>名三相應，相應身口俱起。問：何法？答：他受、他<lb
 n="0001c28" ed="T"/>不受、增是。他受名己飢羸，自知不嬈他受。眾<lb
 n="0001c29" ed="T"/>生自知眾生不嬈如是，他財他婦不染取<pb n="0002a" ed="T" id="T25.1505.0002a"/><lb
 n="0002a01" ed="T"/>如是。不他受，妄言、兩舌、麁言、不<lb
 n="0002a02" ed="T"/>要言，不著他受。若七枝不嬈他受，種種貧窮<lb
 n="0002a03" ed="T"/>為力助他受二共想。福增續如從今，如殺生<lb
 n="0002a04" ed="T"/>不作發意，中間增多相應。如出財得報意，善<lb
 n="0002a05" ed="T"/>生覺受。如種穀，枝葉增至得果。如是連續至<lb
 n="0002a06" ed="T"/>睡眠增多，是故增是戒。<lb
 n="0002a07" ed="T"/>問：是分別何法？答：分別禪無量無色。分別<lb
 n="0002a08" ed="T"/>是善行，是故分別。如麻油花合，行分別。如王<lb
 n="0002a09" ed="T"/>求，如等求王果，得有是求行。淨果相應，有分<lb
 n="0002a10" ed="T"/>別。是禪思惟義是四行。問：是何法？答：禪，婬行<lb
 n="0002a11" ed="T"/>愛樂痛苦痛止。是四禪，初婬不善行止，善<lb
 n="0002a12" ed="T"/>因緣繫意住，離婬說。二自行說，自行自覺少，<lb
 n="0002a13" ed="T"/>鈴聲欲止，是故無行是自行止<lb
 n="0002a14" ed="T"/>婬，前已說也。愛止三愛意歡喜如泉踊躍，是<lb
 n="0002a15" ed="T"/>無婬行止、增止、苦痛樂痛止，樂痛樂身<lb
 n="0002a16" ed="T"/>意無逼苦。外是彼無婬行愛，樂痛苦痛<lb
 n="0002a17" ed="T"/>止，是四禪。<lb
 n="0002a18" ed="T"/>問：是為無量何法？答：無量者，慈悲喜護，是<lb
 n="0002a19" ed="T"/>四無量想。眾生無量、彼受因緣是無量、不是<lb
 n="0002a20" ed="T"/>善能量，是故無量。是慈，名一切眾生愛，謂意<lb
 n="0002a21" ed="T"/>行一切眾生，敏是身，念是慈等已。悲，苦惱<lb
 n="0002a22" ed="T"/>眾生愛、自身愛。喜，樂念眾生，共繫喜。護，無所<lb
 n="0002a23" ed="T"/>作，眾生他非法忍。若是眾生作是相違見因<lb
 n="0002a24" ed="T"/>緣，是故過忍護。已說無量。<lb
 n="0002a25" ed="T"/>問：何法無色？答：無色，虛空、識、無所有、有想無<lb
 n="0002a26" ed="T"/>想處。處者依義也。眾生是四分處，空色助、<lb
 n="0002a27" ed="T"/>色惡見助，是故意無染。虛空因緣，意一定虛<lb
 n="0002a28" ed="T"/>空，共繫想彼虛空處。如何故虛空依？為有識。<lb
 n="0002a29" ed="T"/>是故識因緣行識處，是亦依。無依解脫，謂無<pb n="0002b" ed="T" id="T25.1505.0002b"/><lb
 n="0002b01" ed="T"/>所作，是無所有處想。見惡相滅、見恐，一意<lb
 n="0002b02" ed="T"/>有想無想處，是無色界。觀空已說，已說無色<lb
 n="0002b03" ed="T"/>分別說。是一切福德說。<lb
 n="0002b04" ed="T"/>問：是根何法？答：根無慳、無恚、無癡。無慳、無<lb
 n="0002b05" ed="T"/>恚、無癡，是三事根相。問：是誰根？答：非前功德<lb
 n="0002b06" ed="T"/>說也。是故一切解脫入法。是根如相應說，當<lb
 n="0002b07" ed="T"/>使相應：一大、二相應。如無慳施、無恚戒、<lb
 n="0002b08" ed="T"/>無癡分別。復無慳食施、無恚無恐施、無癡法<lb
 n="0002b09" ed="T"/>施。復無慳無嬈他、無恚不嬈他、無癡增益，如<lb
 n="0002b10" ed="T"/>是三戒。復無慳禪根、無恚無量、無癡無色，如<lb
 n="0002b11" ed="T"/>是三分別。復無慳聖事、無恚忍、無癡聞，如是<lb
 n="0002b12" ed="T"/>無惡根。如是一切善行根。如是無慳名所作<lb
 n="0002b13" ed="T"/>行念不取無所為、無恚名恚滅助、無癡名無<lb
 n="0002b14" ed="T"/>明無智滅助。是故根。<lb
 n="0002b15" ed="T"/>問：是無惡何法說？答：無惡：忍、聞、聖分。忍、聞、<lb
 n="0002b16" ed="T"/>聖分，是三無惡說。無惡俗數義，隨想所作，或<lb
 n="0002b17" ed="T"/>不恐畏惡。世尊已說無惡極行者言：「是忍苦<lb
 n="0002b18" ed="T"/>增，惡力自下無恚忍。」忍苦增力，惡力加<lb
 n="0002b19" ed="T"/>數苦，增力無惡，惡力自下。厭苦是忍義。<lb
 n="0002b20" ed="T"/>增力加無惡，不增力能，不能為說。<lb
 n="0002b21" ed="T"/>唯當恐畏眾生惡發，謂增無惡是忍。小人來<lb
 n="0002b22" ed="T"/>力加自下，足能報而不報是。自下是眾生<lb
 n="0002b23" ed="T"/>過，行過當忍，是義當說。苦寒暑飢、渴風煖起<lb
 n="0002b24" ed="T"/>。苦名如增事。是二事起身惱不無意眾生，<lb
 n="0002b25" ed="T"/>惡眾生因緣惡說。是故二依謂逼身，是當忍。<lb
 n="0002b26" ed="T"/>是忍。<lb
 n="0002b27" ed="T"/>問：已說忍。云何聞？答：聞修妬路、阿<lb
 n="0002b28" ed="T"/>毘曇、鼻奈耶。聞名謂婬恚癡盡。等有是<lb
 n="0002b29" ed="T"/>聞，餘者非聞。是三藏：修妬路、阿毘曇、鼻奈耶。<pb n="0002c" ed="T" id="T25.1505.0002c"/><lb
 n="0002c01" ed="T"/>是修妬路名謂一切智說、佛所可者，著斷現、<lb
 n="0002c02" ed="T"/>四聖諦現，明無內無外解脫。阿毘曇名謂修<lb
 n="0002c03" ed="T"/>妬路所有顯示相應章。鼻奈耶名無<lb
 n="0002c04" ed="T"/>行無命清淨說。是三行，聞是增，貪婬止鼻奈<lb
 n="0002c05" ed="T"/>耶、恚止阿毘曇。阿毘曇行，所作覺說，是故恚<lb
 n="0002c06" ed="T"/>薄。恚起犯戒枝，地獄。有癡止因緣。說是<lb
 n="0002c07" ed="T"/>一切聞。<lb
 n="0002c08" ed="T"/>問：云何聖分？答：聖分，等善知識、思惟、得。<lb
 n="0002c09" ed="T"/>等善知識、等思惟、等得，是三聖分。聖分，無敢<lb
 n="0002c10" ed="T"/>說惡義。是善知識所欲助、善、力，師弟子伴<lb
 n="0002c11" ed="T"/>謂所欲助、善、力謂彼善知識、彼三師弟子伴。<lb
 n="0002c12" ed="T"/>問：云何助師？云何善弟子？云何力伴？如數說。<lb
 n="0002c13" ed="T"/>答：如是說已知差別。助、善、力是善知識相。彼<lb
 n="0002c14" ed="T"/>師弟子伴知說是增助善，二有是枝。彼或相<lb
 n="0002c15" ed="T"/>助不善、助覺不力說，如父無足、年高父子。或<lb
 n="0002c16" ed="T"/>有力不善，念欲助善、不助不善處，如末<lb
 n="0002c17" ed="T"/>迦蘭富蘭。或欲無助善力，如一切明知醫，<lb
 n="0002c18" ed="T"/>前有怨，知病不救。若是三相等具，是善知識。<lb
 n="0002c19" ed="T"/>或師過、或弟子過、或伴過，是故三相相應是<lb
 n="0002c20" ed="T"/>善知識。<lb
 n="0002c21" ed="T"/>問：是何法思惟？答：思惟：息、覺精進、護想所行<lb
 n="0002c22" ed="T"/>。息覺、精進、護想以為面，是無作。彼息名意<lb
 n="0002c23" ed="T"/>亂，定彼相像。覺精進，意懈怠念，教不亂。護等<lb
 n="0002c24" ed="T"/>得等相應。如御車馬，遲則策之，牛奔則抑之。<lb
 n="0002c25" ed="T"/>等行是護，當如是觀意，無量內入一護一，皆<lb
 n="0002c26" ed="T"/>有緣眾生前相應，是意等得護。<lb
 n="0002c27" ed="T"/>問：何所說，若護之意即奔則抑之、若意遲<lb
 n="0002c28" ed="T"/>則策之等得護？答：我前不說是等思惟耶！如<lb
 n="0002c29" ed="T"/>等思惟，如恐怖時相應行數；若異者，無等<pb n="0003a" ed="T" id="T25.1505.0003a"/><lb
 n="0003a01" ed="T"/>思惟也。是故思惟。<lb
 n="0003a02" ed="T"/>問：是得云何？答：得等具方便果。方便定入<lb
 n="0003a03" ed="T"/>無外供養，是相應入等具方便果。<lb
 n="0003a04" ed="T"/>問：何誰等具？答：如說解脫。<lb
 n="0003a05" ed="T"/>問：是何等具名？答：等具：等書、<lb
 n="0003a06" ed="T"/>根斷、近禪。等聚是善行，是故等具，如種等<lb
 n="0003a07" ed="T"/>具。種等具是枝義。是等具三行：等書、根斷、近<lb
 n="0003a08" ed="T"/>禪。<lb
 n="0003a09" ed="T"/>問：彼等書名何法？答：等書，五納阿練茹比丘<lb
 n="0003a10" ed="T"/>行，具足等書等書。等書增是義。二象作：<lb
 n="0003a11" ed="T"/>工師能畫；彼巧匠作鑿刻石木、削治作像。<lb
 n="0003a12" ed="T"/>書作經作畫作，彼像二行作：巧師所作能耐<lb
 n="0003a13" ed="T"/>風雨；彼雖好不能耐。如是二人：道人、白衣。彼<lb
 n="0003a14" ed="T"/>道人，念棄親屬、所作棄，如巧師也。彼白衣，妻<lb
 n="0003a15" ed="T"/>子奴婢，如畫師所作。彼白衣展轉愛樂，彼愛<lb
 n="0003a16" ed="T"/>別離憂喜恐鬪諍為首，非法而破壞，作經像<lb
 n="0003a17" ed="T"/>無堅、有非道人。世尊說：「如孔雀、好青項鳥，飛<lb
 n="0003a18" ed="T"/>行不如野鴈步。如是白衣不似比丘。」牟尼<lb
 n="0003a19" ed="T"/>坐空野禪，是書也。五納阿練若作比丘行，是<lb
 n="0003a20" ed="T"/>三頭陀功德十二根有，是餘九眷屬，各當別<lb
 n="0003a21" ed="T"/>說。世尊酸陀梨所將難陀為說三功德：「何時<lb
 n="0003a22" ed="T"/>卿難陀！得見汝無事而麁服衣納五；彼信<lb
 n="0003a23" ed="T"/>施之而無所染；遠婬欲行能離其嶮。」是<lb
 n="0003a24" ed="T"/>故知根有是三功德及餘四利。起衣、乞食、床<lb
 n="0003a25" ed="T"/>臥有利。彼衣利，持五納為說。乞食利，教乞<lb
 n="0003a26" ed="T"/>利、床臥利，為說阿練行。是功德具壞有利等<lb
 n="0003a27" ed="T"/>書。或二行入：貢高入、自歎入。彼衣、乞食、床臥<lb
 n="0003a28" ed="T"/>利也。入貢高是三功德息，一助止去貢高是<lb
 n="0003a29" ed="T"/>得樂，為說頭陀功德。<pb n="0003b" ed="T" id="T25.1505.0003b"/><lb
 n="0003b01" ed="T"/>問：云何五納？答：五納，三衣、取、得。五納，<lb
 n="0003b02" ed="T"/>彼常住，是故五納。五納分是五納。彼五納三<lb
 n="0003b03" ed="T"/>枝具足滿。有三衣為面首，是修妬路義。問：若<lb
 n="0003b04" ed="T"/>五納三事、九頭陀功德，有如是等相違。彼<lb
 n="0003b05" ed="T"/>丘塚道路弊壞衣被，得著被三衣：僧伽梨、欝<lb
 n="0003b06" ed="T"/>怛羅僧、安陀羅婆󰣂。彼或有我持三衣，最好<lb
 n="0003b07" ed="T"/>利壞。即由利便亂。若不多最好，求二利：最利<lb
 n="0003b08" ed="T"/>多利。如或有人求最好女人二、不求好千。如<lb
 n="0003b09" ed="T"/>是多利。持三衣止最好利生。是世尊：「我持三<lb
 n="0003b10" ed="T"/>衣，一一割截持。六衣：劫貝、四𪃆、系<lb
 n="0003b11" ed="T"/>布、傍渠、阿鞞駏、蒖麻。是輩六，遇<lb
 n="0003b12" ed="T"/>得便著，割碎持。」是故義不最好，作不得惡，是<lb
 n="0003b13" ed="T"/>名無好。彼如是三衣持，名不求好。若眾許、若<lb
 n="0003b14" ed="T"/>白衣許床臥坐，見餘好而坐彼。如遇<lb
 n="0003b15" ed="T"/>得作說。如坐好因緣，得是當坐。若上座命，是<lb
 n="0003b16" ed="T"/>隨遇。如是具足滿五納。<lb
 n="0003b17" ed="T"/>問：是阿練茹何法？答：阿練者，坐樹下、露坐、常<lb
 n="0003b18" ed="T"/>坐常住。我常當坐樹下、我常當露坐、我常<lb
 n="0003b19" ed="T"/>當坐，是阿練茹具足，滿阿練茹行，是故阿<lb
 n="0003b20" ed="T"/>練茹。阿練茹分，是故阿練茹。是四床臥利，助<lb
 n="0003b21" ed="T"/>彼喜信作講堂，柔軟褥作樂想知，為分別說。<lb
 n="0003b22" ed="T"/>世尊：「我是不相像，棄家他舍著；棄講堂上，取<lb
 n="0003b23" ed="T"/>阿練若行。」如是阿練若行。作屈坻、<lb
 n="0003b24" ed="T"/>作平屋，意欲作是二。是世尊：「我是非阿練茹，<lb
 n="0003b25" ed="T"/>行平屋事。如捨馬如乘驢。是故當坐樹下。」棄<lb
 n="0003b26" ed="T"/>惡樹而樂好樹，樂利果好花樹樂，彼世尊教<lb
 n="0003b27" ed="T"/>露坐，用是為男女所欲、婆羅門所樂。為露坐<lb
 n="0003b28" ed="T"/>已，利不生彼，如是露坐苦行。作大床臥，至日<lb
 n="0003b29" ed="T"/>出棄，思惟念眠。是故我世尊：「我是非清淨，如<pb n="0003c" ed="T" id="T25.1505.0003c"/><lb
 n="0003c01" ed="T"/>截耳欲著交露璫，是故當坐。」彼坐草蓐，結<lb
 n="0003c02" ed="T"/>跏趺坐，世間所有遍思惟自行。行如是，為具<lb
 n="0003c03" ed="T"/>足滿阿練茹行。<lb
 n="0003c04" ed="T"/>問：何法乞食名？答：乞食，一坐後無食。在丘塚<lb
 n="0003c05" ed="T"/>間二行學道僧住處得，及乞食。彼住處得<lb
 n="0003c06" ed="T"/>食，名謂信家日日來具足食施。或恐來為勞，<lb
 n="0003c07" ed="T"/>外為立僧園堂，作已即中辦具與食。乞食謂<lb
 n="0003c08" ed="T"/>家家少多得乞食。是乞食若違二，非法行。彼<lb
 n="0003c09" ed="T"/>一處食欲得食，檀越施我當食，作如是意於<lb
 n="0003c10" ed="T"/>食樂著。世尊示行乞食。彼乞食來數數食，至<lb
 n="0003c11" ed="T"/>于時，如是不得思惟。彼世尊制一食：<lb
 n="0003c12" ed="T"/>「若如有人計常，思念有慕；得漿飯食<lb
 n="0003c13" ed="T"/>知節，能自抑寤。」是得彼一坐食，復索好<lb
 n="0003c14" ed="T"/>飲。佛聽飲。大得種種飲，不能思惟。是世尊：「我<lb
 n="0003c15" ed="T"/>用是為？棄斯飲。渴，水亦得止。是後食止。」彼如<lb
 n="0003c16" ed="T"/>是一坐食，棄後澡浴塗身嚴飾其身。彼世尊：<lb
 n="0003c17" ed="T"/>「我亦是食想貢高。食長身極供養之要，當壞<lb
 n="0003c18" ed="T"/>盡捐丘塚間。」是故教丘塚間見丘塚間食所<lb
 n="0003c19" ed="T"/>化，復彼丘塚間虫半消，膖脹欲壞爛脂血流<lb
 n="0003c20" ed="T"/>漫骨髓，千身骨交亂。見已貢高止。如是比丘<lb
 n="0003c21" ed="T"/>行具足滿。有是為等書。<lb
 n="0003c22" ed="T"/>問：何法是根斷？答：根斷，不可強止、自制、不染<lb
 n="0003c23" ed="T"/>有，根斷。是根斷：不可強止、自制、不染有。<lb
 n="0003c24" ed="T"/>問：是誰不可強止？答：根起不可止。根不可止，<lb
 n="0003c25" ed="T"/>如斷馬水穀，若不護根不可斷。多與水草腹<lb
 n="0003c26" ed="T"/>滿，馬不能行。若不隨時，根不可強止，如瞎者<lb
 n="0003c27" ed="T"/>亦當離婬，是故不可強止。知行界所不受，等<lb
 n="0003c28" ed="T"/>思惟可護。或先師說根界去想，受棄不能至<lb
 n="0003c29" ed="T"/>界，謂受自棄不染近，謂相似女人像，最好<pb n="0004a" ed="T" id="T25.1505.0004a"/><lb
 n="0004a01" ed="T"/>如見母見根。是三根斷。<lb
 n="0004a02" ed="T"/>問：是近禪何法？答：近禪，忍無想等近思惟，<lb
 n="0004a03" ed="T"/>是故近禪。前說解脫。<lb
 n="0004a04" ed="T"/>問：如前說四禪，何故說是？答：彼世間、出世間<lb
 n="0004a05" ed="T"/>解脫，得是行必定解脫。是輩中間聖諦可得。<lb
 n="0004a06" ed="T"/>如人度空野地，見園宅菓樹花實，彼意必定<lb
 n="0004a07" ed="T"/>為不復飢餓、為近城郭。如思因緣為曠野地，<lb
 n="0004a08" ed="T"/>婬怒癡為勞，善知識將導思惟，疾行陰界<lb
 n="0004a09" ed="T"/>處，無常無我苦所有觀。若欲是有忍。增思<lb
 n="0004a10" ed="T"/>惟不動，如夢中見樂、見其形像。苦時相見是<lb
 n="0004a11" ed="T"/>想增，世間最好法。世尊想如是，是禪。行其<lb
 n="0004a12" ed="T"/>中間覺見喜，見聖諦。時婆素跋陀三法解脫度。初說󰣂未都。<lb
 n="0004a14" ed="T"/><head>四阿鋡暮抄解第二</head><lb
 n="0004a15" ed="T"/>問：何法是方便名？答：方便，戒、憂簸笞、智。<lb
 n="0004a16" ed="T"/>方便是道義，謂是解脫為首。是方便，三<lb
 n="0004a17" ed="T"/>揵度：戒、息、智。<lb
 n="0004a18" ed="T"/>問：何故重說戒？答我不前說戒有二：世間、出<lb
 n="0004a19" ed="T"/>世間也。彼世間說，是出世間說。彼戒行為<lb
 n="0004a20" ed="T"/>義。<lb
 n="0004a21" ed="T"/>問：彼何法？答：戒等口、行、命。等口、等行、等命，<lb
 n="0004a22" ed="T"/>是三揵度戒。彼等口：妄言、兩舌、麁言、不要言<lb
 n="0004a23" ed="T"/>行離及餘言，是等口。等行名殺、盜、婬行離，及<lb
 n="0004a24" ed="T"/>餘事等行。等命名比丘乞食住食，乞食衣床<lb
 n="0004a25" ed="T"/>臥病醫藥自受是；餘邪命。優婆塞離五事，彼<lb
 n="0004a26" ed="T"/>刀、毒、酒、肉、眾生是等命。<lb
 n="0004a27" ed="T"/>問：是息何法？答：息，精進、念、定。具足滅息，若<lb
 n="0004a28" ed="T"/>婬怒癡止，息彼為首。住是息是三：精進、念、<lb
 n="0004a29" ed="T"/>定。彼精進名勤力，是義精進。如是說勤力說<pb n="0004b" ed="T" id="T25.1505.0004b"/><lb
 n="0004b01" ed="T"/>有。若能行去解脫，是故精進。<lb
 n="0004b02" ed="T"/>問：是何法？答：精進，信、行、不捨。信、行、不捨，是<lb
 n="0004b03" ed="T"/>三精進，說彼施一切善行。是故信何義？一切<lb
 n="0004b04" ed="T"/>善法最始，行一切善法最信，信二人行，是偈彼亦三。<lb
 n="0004b06" ed="T"/>問：何法？答：信，敬、喜行、得解。是信：敬、喜行、得<lb
 n="0004b07" ed="T"/>解。彼敬名棄濁。濁，人過，恚嫉無羞恥過。如<lb
 n="0004b08" ed="T"/>鳥、水牛猪交亂泉水，是濁說，是惡去得清。<lb
 n="0004b09" ed="T"/>是惡意亂濁說，彼惡棄清。是敬、憙行、樂解脫，<lb
 n="0004b10" ed="T"/>如病病身好食不欲，病差必欲得食。是恚依<lb
 n="0004b11" ed="T"/>不樂聞法，得善知識便樂行，然後彼<lb
 n="0004b12" ed="T"/>如是念最好法，復為說是喜行也。得解名能<lb
 n="0004b13" ed="T"/>持，如人蛇所齧，他功德分別醫呪時，至意聽<lb
 n="0004b14" ed="T"/>如是如是呪語，彼能得差。得解等樂<lb
 n="0004b15" ed="T"/>吉利如是。貪婬為首，蛇齧人，佛世尊愍彼無<lb
 n="0004b16" ed="T"/>行，或彼弟子愍為說法。彼謂法得解不異，彼<lb
 n="0004b17" ed="T"/>能婬可息作，不他是得解，是信。<lb
 n="0004b18" ed="T"/>問：行名何等？答：行，勤起、常、念。勤起、常、念是<lb
 n="0004b19" ed="T"/>三行。彼起謂作善。如鑽下木燥末牛糞而起<lb
 n="0004b20" ed="T"/>火，勤數數作。求索復求索是常。念，無亂念，一<lb
 n="0004b21" ed="T"/>因緣相應。如火然髮及冠，手但欲救之。是三<lb
 n="0004b22" ed="T"/>勤行。<lb
 n="0004b23" ed="T"/>問：行是不捨何法？答：不捨，不離、不厭、不轉。不離、不厭、不轉，是三不捨。彼不離名不數<lb
 n="0004b25" ed="T"/>數勞，緩精進作。不厭名久行，中無有果，<lb
 n="0004b26" ed="T"/>意不厭。不轉名中無有果有必當使有，不欲<lb
 n="0004b27" ed="T"/>彼謂強行精進，如是棄。如是三能得果，如道<lb
 n="0004b28" ed="T"/>所趣處。<lb
 n="0004b29" ed="T"/>問：已說精進行。是念何法？答：念身、痛、意、法，內、<pb n="0004c" ed="T" id="T25.1505.0004c"/><lb
 n="0004c01" ed="T"/>外、二不忘。內、外、二內外謂不忘，是三念。<lb
 n="0004c02" ed="T"/>彼內念己身依內及餘外、二內外。或內受陰、<lb
 n="0004c03" ed="T"/>界、處。外他受、受不受二。或三結：內主、外主、二<lb
 n="0004c04" ed="T"/>主。彼內主婬、外主恚，恚他不自恚。彼有是覺：<lb
 n="0004c05" ed="T"/>「婬亦他作。」是不可義。內染發他，婬內著。如<lb
 n="0004c06" ed="T"/>世尊說，女內女根等見。是修妬路。癡二相<lb
 n="0004c07" ed="T"/>應，彼三結助三是念。彼身三如上說。如是痛、<lb
 n="0004c08" ed="T"/>意、法，如是十二行念。<lb
 n="0004c09" ed="T"/>問：是三昧何法？答：定，空、無想、無願。空、無想、<lb
 n="0004c10" ed="T"/>無願是三三昧。彼空所有空。問：多有空，色空、<lb
 n="0004c11" ed="T"/>舍空是。如是何空說？答：空，我作、所有作二不<lb
 n="0004c12" ed="T"/>可見。我作、所有作二不可見是空。問：何法<lb
 n="0004c13" ed="T"/>我作所有作不可見。謂世尊說：「我本時名坻<lb
 n="0004c14" ed="T"/>羅末婆羅門，見比丘我手是虛空。」是何<lb
 n="0004c15" ed="T"/>法？答：是非。我作、所有作是俗數，謂我陰覺是<lb
 n="0004c16" ed="T"/>我作。不是世尊所入，謂界善是所有作，彼世<lb
 n="0004c17" ed="T"/>尊無，謂法印空。空世間觀行常，彼及是吾我<lb
 n="0004c18" ed="T"/>二知得，是故無見是空。問：是無願，願何法？<lb
 n="0004c19" ed="T"/>答：無願，相應過去當來無作。無願，無立是<lb
 n="0004c20" ed="T"/>義。是意三無住：相應、過去、當來。<lb
 n="0004c21" ed="T"/>是一切有為，如說處修妬路說。過去修妬路，<lb
 n="0004c22" ed="T"/>彼有是覺己身泥洹不？是三受是不？何義一<lb
 n="0004c23" ed="T"/>耶餘耶？涅槃棄身無有因緣，彼覺相應一切<lb
 n="0004c24" ed="T"/>思惟滅，是涅槃無盡覺相應。己身餘不餘不<lb
 n="0004c25" ed="T"/>說，是故是彼不說是無願。問：是無想何法？答：<lb
 n="0004c26" ed="T"/>無想，行、作、俱無想。行、作、俱，謂棄是無想。略<lb
 n="0004c27" ed="T"/>說一切有為棄。一切行作，謂作是行、謂行是<lb
 n="0004c28" ed="T"/>作。如入無明福無福阿尼署行作因，彼有<lb
 n="0004c29" ed="T"/>近識持來是行，無明行作一切有為，是棄無<pb n="0005a" ed="T" id="T25.1505.0005a"/><lb
 n="0005a01" ed="T"/>想說。如法印，色想不可得，是說一切彼行作<lb
 n="0005a02" ed="T"/>俱想去。一切是三義說。想知是定。問：是<lb
 n="0005a03" ed="T"/>智何法？答：智，見、分別、無學地相應。知是智，<lb
 n="0005a04" ed="T"/>覺是義，彼三地住：見地、分別地、無學地。彼現<lb
 n="0005a05" ed="T"/>是見。問：何現？答：前未見聖地根力覺寶。分別，<lb
 n="0005a06" ed="T"/>行。是說如浣濯極淨衣，本香猶故香。香是後<lb
 n="0005a07" ed="T"/>香，花香極香。如是見地淨意禪，無量正受<lb
 n="0005a08" ed="T"/>增因緣棄，最好香作，是分別。無學謂婬怒癡<lb
 n="0005a09" ed="T"/>止、不有因緣，是無學地。問：何見地智？答：見地，<lb
 n="0005a10" ed="T"/>法、觀、未知智。法智、觀智、未知智，如是三<lb
 n="0005a11" ed="T"/>見地。彼法智觀智是義，如醫知癰生熟以刀<lb
 n="0005a12" ed="T"/>破，是後以指撩摩脈所趣向，令不傷脈然後<lb
 n="0005a13" ed="T"/>割廣。如是行者，婬行為苦無常，等無常行入<lb
 n="0005a14" ed="T"/>見，苦止結棄。彼二智斷耶、未斷乎？如是行發<lb
 n="0005a15" ed="T"/>思惟。如欲界無常，如是色界、無色界。<lb
 n="0005a16" ed="T"/>彼已思惟智，色、無色行結棄。如是見苦婬行，<lb
 n="0005a17" ed="T"/>利苦界法智。如是觀智，如是色無色行未知<lb
 n="0005a18" ed="T"/>智，如是習三，婬行利滅。息是法智，息是觀智<lb
 n="0005a19" ed="T"/>，如是色無色行未知智，如是滅<lb
 n="0005a20" ed="T"/>三是道。婬行苦息法智是亦觀智，如是色無<lb
 n="0005a21" ed="T"/>色行未知智是道。是道是十二智，見地廣<lb
 n="0005a22" ed="T"/>知。問：是分別地幾智？答：分別地，相、行、<lb
 n="0005a23" ed="T"/>種等知。相智、行智、種智，是三智分別地，如<lb
 n="0005a24" ed="T"/>上說。問：何法相？答：相，生、住、壞。相名生、住、<lb
 n="0005a25" ed="T"/>壞。彼生謂相應住，次第應壞謂破。問：無說益<lb
 n="0005a26" ed="T"/>眾生涅槃數，為是相眾生涅槃？若彼，為大過，<lb
 n="0005a27" ed="T"/>無常數。若不是彼，是修妬路過。當如是說，有<lb
 n="0005a28" ed="T"/>為相生、住、壞功德增。是何相功德？當為說我<lb
 n="0005a29" ed="T"/>相。我相異不異？是不說，若異有常、若不異無<pb n="0005b" ed="T" id="T25.1505.0005b"/><lb
 n="0005b01" ed="T"/>常，俱過。不說涅槃無相，是故說益。樂知有為<lb
 n="0005b02" ed="T"/>相如是，謂所說功德增。何相功德？當為說智<lb
 n="0005b03" ed="T"/>是增行，謂是三智已功德是相，是說相。<lb
 n="0005b04" ed="T"/>問：是行？答：行，無常、苦、無我見。行，遍知是義，<lb
 n="0005b05" ed="T"/>是相是行。知是義，無常陰謂無常，是故苦謂<lb
 n="0005b06" ed="T"/>苦，是故會當相應。無我是行，彼無常不久住，<lb
 n="0005b07" ed="T"/>如水泡，苦逼如刺在體。無我不自由，如假借<lb
 n="0005b08" ed="T"/>嚴身是行。問：是何種？答：種，氣味、災、得離。<lb
 n="0005b09" ed="T"/>種名是氣味、災、是得離。<lb
 n="0005b10" ed="T"/>問：是誰？答：是有為。彼氣味名染著，災名惡，得<lb
 n="0005b11" ed="T"/>離名俱息。若天人樂氣味，地獄、畜生、餓鬼趣<lb
 n="0005b12" ed="T"/>苦災。福惡等過是得離。如是見彼等功德惡<lb
 n="0005b13" ed="T"/>見得解是種，是分別地智。<lb
 n="0005b14" ed="T"/>問：是何無學地智？答：無學地，毘署、神通、辯。明達、神通、辯，是無學地智。問：何法明達？<lb
 n="0005b16" ed="T"/>答：明達，前世時、生處、漏盡智。前世念智、生<lb
 n="0005b17" ed="T"/>處智、漏盡智，明達有為首，是故明達知是義。<lb
 n="0005b18" ed="T"/>彼前世念智所行念，生處智名行果所為智，<lb
 n="0005b19" ed="T"/>漏盡智後當說。若三結：前世、當來世、現在世<lb
 n="0005b20" ed="T"/>處。彼前世處十八見，作前世所作當來世處<lb
 n="0005b21" ed="T"/>四十四見，作現在世處見身。彼知是現在行、<lb
 n="0005b22" ed="T"/>過去、當來。覺前世，念生得前世，不忘生處。覺<lb
 n="0005b23" ed="T"/>後世，不忘。無漏智，盡、無所生智、願智。我結已盡，是觀盡智不復生，是無所生智。<lb
 n="0005b25" ed="T"/>如醫蛇所嚙，療治破壞毒，是一智；不復病前<lb
 n="0005b26" ed="T"/>毒氣，是二。智如是盡知。無所生智、願智名謂<lb
 n="0005b27" ed="T"/>前世念智。聲聞己身所更念，不他也。以是智，<lb
 n="0005b28" ed="T"/>前願他，亦知是願智。問：何法神通？答：神通，飛、<lb
 n="0005b29" ed="T"/>徹聽、知他意。能飛是飛，自在是義。彼六神<pb n="0005c" ed="T" id="T25.1505.0005c"/><lb
 n="0005c01" ed="T"/>通彼三：飛、天耳、知他意智。飛後當說。彼徹聽<lb
 n="0005c02" ed="T"/>名前行定，一因緣去大地，意增聞所知，以是<lb
 n="0005c03" ed="T"/>天人趣，聞聲隨其力，如或遠見或近見，隨眼<lb
 n="0005c04" ed="T"/>力，如是如定得。如是他意智所見眾生、所聞<lb
 n="0005c05" ed="T"/>聲，是輩知其意，是思惟知他智。飛行，虛空、化、<lb
 n="0005c06" ed="T"/>聖自在。虛空行自在、化自在、聖自在，是三<lb
 n="0005c07" ed="T"/>飛行。彼飛虛空自在，名能入水、能入地、能不<lb
 n="0005c08" ed="T"/>現、牆屋山無礙、手捫摸日月，如是飛行虛空<lb
 n="0005c09" ed="T"/>自在。化名如鳥馬車人山樹城園河水能現。<lb
 n="0005c10" ed="T"/>聖自在名能住命，化水為酥、眉間放光明。如<lb
 n="0005c11" ed="T"/>是及餘轉增，是飛、是聖說。飛行、徹聽、知<lb
 n="0005c12" ed="T"/>他意，神通。前世生滅智，謂凡人是五神通。問：<lb
 n="0005c13" ed="T"/>是何法辯？答：辯，法、義、應、分別方便。覺法方<lb
 n="0005c14" ed="T"/>便、覺義方便、應方便、分別方便，是四辯。彼覺<lb
 n="0005c15" ed="T"/>法名句合，覺方便義。隨彼所有，如火名彼熱，<lb
 n="0005c16" ed="T"/>為熱為義，彼不忘也。應名如是是合，邑是<lb
 n="0005c17" ed="T"/>義。等知分別。方便名隨應，報無違錯不耶。<lb
 n="0005c18" ed="T"/>避是辯，是無學地智廣知。問：是思惟戒定，學無<lb
 n="0005c19" ed="T"/>學者何故彼不三示？答：不戒戒增益學，殺生<lb
 n="0005c20" ed="T"/>棄增、眾生護有，非阿羅漢，謂是不嬈學。如<lb
 n="0005c21" ed="T"/>是意住，是故不大增說。知是亦三，如是婆蘇<lb
 n="0005c22" ed="T"/>跋陀三法。次二解脫度說盡。<lb
 n="0005c23" ed="T"/><head>四阿鋡暮抄解第三</head><lb
 n="0005c24" ed="T"/>問：前已說等具方便果是。彼已說等具方便，<lb
 n="0005c25" ed="T"/>是何果名？答：果，佛、辟支佛、聲聞。佛、辟支佛、<lb
 n="0005c26" ed="T"/>聲聞是三果。問：是誰果？答：戒息智中聞是說<lb
 n="0005c27" ed="T"/>。問：具是說具是道，是何果或道？答：有餘<lb
 n="0005c28" ed="T"/>是果欲，是外無餘是義。世尊已說無餘般涅<lb
 n="0005c29" ed="T"/>槃是義，是故無惡。彼佛名一切結解脫，有<pb n="0006a" ed="T" id="T25.1505.0006a"/><lb
 n="0006a01" ed="T"/>十力力事四無所畏，自由一切佛法得，彼佛<lb
 n="0006a02" ed="T"/>無差降戒定慧。辟支佛名自依，是時無異義，<lb
 n="0006a03" ed="T"/>彼不從他說是辟支佛，聲聞從他說。或二解<lb
 n="0006a04" ed="T"/>脫等具，憐愍增、等厭增，彼憐愍增等具，謂時<lb
 n="0006a05" ed="T"/>是三耶三菩。得等厭二己身生，因他彼己身<lb
 n="0006a06" ed="T"/>生辟支佛，因他為聲聞。若謂薩芸、若一切功<lb
 n="0006a07" ed="T"/>德具足、一切惡離是等正覺。辟支佛一切惡<lb
 n="0006a08" ed="T"/>棄、功德少，聲聞因他棄惡。<lb
 n="0006a09" ed="T"/>問：云何如佛無中間及餘？如是聲聞。答：聲聞<lb
 n="0006a10" ed="T"/>棄結、不棄結阿羅漢，是聲聞。聲聞有中<lb
 n="0006a11" ed="T"/>間根，因緣信根為首，軟、中、上增可得。是依聲<lb
 n="0006a12" ed="T"/>聞種種一切地。問：是何法棄結名？答：棄結，信<lb
 n="0006a13" ed="T"/>解脫、見得、身證。信為首，度彼岸是信解<lb
 n="0006a14" ed="T"/>脫。思惟為首，見得三身證彼無量行，當示信<lb
 n="0006a15" ed="T"/>解脫：上道、行、無行般涅槃上道、行般<lb
 n="0006a16" ed="T"/>涅槃、無行般涅槃，是三信解脫。彼道名利，彼<lb
 n="0006a17" ed="T"/>得至上上道，若跡是道。彼行般涅槃，名行因<lb
 n="0006a18" ed="T"/>緣道息去。無行般涅槃，名無疾涅槃因緣道。<lb
 n="0006a19" ed="T"/>般涅槃是信解脫說。問：是見得何法？答：見得，<lb
 n="0006a20" ed="T"/>中間、生般涅槃、已上道。見得是三：中間<lb
 n="0006a21" ed="T"/>般涅槃、生般涅槃、上道。彼中間般涅槃，名此<lb
 n="0006a22" ed="T"/>終他生得道中間般涅槃。如小火迸未墮，中<lb
 n="0006a23" ed="T"/>間般涅槃。生般涅槃，名如迸火墮地滅度，如<lb
 n="0006a24" ed="T"/>是生於中間時般涅槃。上道名如上說。是無<lb
 n="0006a25" ed="T"/>色界，知是見得。問：是何身證名？答：身證，行、及<lb
 n="0006a26" ed="T"/>行、生般涅槃。是已說。問：何故復說？答：不<lb
 n="0006a27" ed="T"/>復，說界因緣。欲界解脫、色界解脫、是二一切<lb
 n="0006a28" ed="T"/>中間般涅槃棄，不無色界中間有。復前不解<lb
 n="0006a29" ed="T"/>脫，報身證是解脫。報是解脫後當說。是棄結<pb n="0006b" ed="T" id="T25.1505.0006b"/><lb
 n="0006b01" ed="T"/>說。<lb
 n="0006b02" ed="T"/>問：無棄結何法？答：無棄結，八、須陀洹、薄地。<lb
 n="0006b03" ed="T"/>八、須陀洹、薄地，是三無棄結。<lb
 n="0006b04" ed="T"/>問：何法八名？謂至數說，初得不八，前生後，次<lb
 n="0006b05" ed="T"/>第阿羅漢。是何阿羅漢？答：如生見知。如人八<lb
 n="0006b06" ed="T"/>兒，彼不初是八相應，最後者相應。彼世尊<lb
 n="0006b07" ed="T"/>作功德，是見阿羅漢，大、無餘、結盡。如是小前<lb
 n="0006b08" ed="T"/>前，最小已住，初是八說。若想隨書定八也。問：<lb
 n="0006b09" ed="T"/>何八名？答：八，信、思惟、彼增等。是凡人神名。<lb
 n="0006b10" ed="T"/>族姓子是等，具有信、思惟。彼或信增有智慧<lb
 n="0006b11" ed="T"/>相應、或智慧增信相應、或俱等法智發。一牢<lb
 n="0006b12" ed="T"/>信軟根、思惟牢信中根、俱牢利根，是三八。諦<lb
 n="0006b13" ed="T"/>見作，信增，七死生有，慧增中間住，有俱依家<lb
 n="0006b14" ed="T"/>家。有如是見地、分別地、乘乘薄地住信增，斯<lb
 n="0006b15" ed="T"/>陀含有智慧增，中間住俱依一死生。有止住<lb
 n="0006b16" ed="T"/>行因緣信增信解脫，有慧增見得，有俱依色<lb
 n="0006b17" ed="T"/>行止身證。有無餘因緣止信增軟根、有慧<lb
 n="0006b18" ed="T"/>增中根、有俱依利根。有是等向上，如初日出。<lb
 n="0006b19" ed="T"/>問：已說是廣八分別生功德網。是亦不知何，<lb
 n="0006b20" ed="T"/>是當說。答：須陀洹，七死生、家家、中間住。須<lb
 n="0006b21" ed="T"/>陀洹名二初果住，求二跡道說是乘。是故須<lb
 n="0006b22" ed="T"/>陀洹，見身疑惑，願失止趣盡去。軟根七<lb
 n="0006b23" ed="T"/>行天上人界樂，得要當般涅槃。家家住<lb
 n="0006b24" ed="T"/>利根，初果住，分別止因緣牢作行，是家家住<lb
 n="0006b25" ed="T"/>般涅槃。中間住，彼中間，不必家家住般涅槃，<lb
 n="0006b26" ed="T"/>彼要七住天人中間二般涅槃。問：已說須陀<lb
 n="0006b27" ed="T"/>洹。是何法薄地住？答：薄地斯陀含，一死、一生、<lb
 n="0006b28" ed="T"/>中間住。婬行因緣薄作，住是薄地。彼斯陀<lb
 n="0006b29" ed="T"/>含，一死、一生、二中間住。彼一說此終生天上，<pb n="0006c" ed="T" id="T25.1505.0006c"/><lb
 n="0006c01" ed="T"/>一還般涅槃。上分因緣薄。上分因緣名五：色<lb
 n="0006c02" ed="T"/>欲、無色欲、憍慢、奧達吒、無明。一生一還有<lb
 n="0006c03" ed="T"/>來，般涅槃增多。上彼俱中間住，是不棄結。<lb
 n="0006c04" ed="T"/>問：是阿羅漢何法？答：阿羅漢利、軟、中根。<lb
 n="0006c05" ed="T"/>阿羅漢，供養是義。彼供養相似，是阿羅漢。<lb
 n="0006c06" ed="T"/>問：何處供養？答：一切眾生。是三：利根、軟根、中<lb
 n="0006c07" ed="T"/>根。問：是利根何法？答：利根，住劫、能壞有、無疑<lb
 n="0006c08" ed="T"/>法。住劫、能壞有、無疑法，是利根。知已盡分<lb
 n="0006c09" ed="T"/>別，結盡過去住，是故住劫。盡一切結上增義，<lb
 n="0006c10" ed="T"/>求能得過，是故能壞有。彼有增益義，明達神<lb
 n="0006c11" ed="T"/>通辯，無疑法得增，一切難無疑辯。是利根因<lb
 n="0006c12" ed="T"/>緣。問：是軟根何法？答：軟根，減法、念、護有。減<lb
 n="0006c13" ed="T"/>法、念有、護有，是軟根。增上去，是故意減，是減<lb
 n="0006c14" ed="T"/>法。減法，不眾生減，分別地減、分別行行是說。<lb
 n="0006c15" ed="T"/>如所說章不誦失，彼不行分別地失。彼減，痛、<lb
 n="0006c16" ed="T"/>事、誦、長行、觀是五事減，是亦分別地減。彼<lb
 n="0006c17" ed="T"/>思惟有得阿羅漢，劣行用住為已作念念，是<lb
 n="0006c18" ed="T"/>世間多行種種意，如念人世俗。如世尊說，衣<lb
 n="0006c19" ed="T"/>授是念壞命，是不護有得。阿羅漢不<lb
 n="0006c20" ed="T"/>欲減，當不念是常大護，如貧人得財守。是軟<lb
 n="0006c21" ed="T"/>根因緣。問：軟根何等？答：軟根，慧解脫、盡、不盡<lb
 n="0006c22" ed="T"/>解脫報。慧解脫已說，俱分解脫二，盡解脫<lb
 n="0006c23" ed="T"/>報、不盡解脫報。俱分解脫名念解脫、慧解脫。<lb
 n="0006c24" ed="T"/>是二增去義彼義。問：是何彼解脫名？答：解脫，<lb
 n="0006c25" ed="T"/>婬、色、助滅。欲界、色界、俱助上意住，三界<lb
 n="0006c26" ed="T"/>滅，是三行解脫。解脫結，是故解脫。問：是何婬<lb
 n="0006c27" ed="T"/>助名？答：婬助中間，色無色想、淨不淨。增<lb
 n="0006c28" ed="T"/>已，己身中間，己身亦增。是義是二：色想、不壞<lb
 n="0006c29" ed="T"/>色想，彼中間色不分別。謂丘塚地色腐爛，肉<pb n="0007a" ed="T" id="T25.1505.0007a"/><lb
 n="0007a01" ed="T"/>脫眼潰、腸出不淨，小便處百虫交亂，烏<lb
 n="0007a02" ed="T"/>扇髮交亂啄鼻斷，分離手腳頭髑髏。如是見<lb
 n="0007a03" ed="T"/>已，婬結棄發是身謂義，及餘怨鬪諍詐言諂<lb
 n="0007a04" ed="T"/>貢高憍慢為首。有彼，如是念作，謂惡解脫意<lb
 n="0007a05" ed="T"/>定。是中間色想不淨解脫二，自己身內色分<lb
 n="0007a06" ed="T"/>別，由定無色住。如是他身念，是中間離婬想，<lb
 n="0007a07" ed="T"/>不淨解脫。三淨，青赤黃白花衣為首，因緣發<lb
 n="0007a08" ed="T"/>意念住無動，是淨解脫。問：是色助？答：<lb
 n="0007a09" ed="T"/>色助，無色以說。色棄結，發四意住，是有漏。<lb
 n="0007a10" ed="T"/>是色助，福說俱去。問：是何滅名？答：識為首，等<lb
 n="0007a11" ed="T"/>相應滅，無漏，正受阿羅漢。二棄結婆素跋陀<lb
 n="0007a12" ed="T"/>三法度三𡂠末都初功德中間說。<lb
 n="0007a13" ed="T"/><head>四阿鋡暮抄解第四</head><lb
 n="0007a14" ed="T"/>問：已說廣功德，功德中間三法度。是何惡名？<lb
 n="0007a15" ed="T"/>答：惡，苦行、愛、無明。苦行、愛、無明，是略說惡<lb
 n="0007a16" ed="T"/>當知。雜惡善行是雜，惡是人愚，謂雜惡念如<lb
 n="0007a17" ed="T"/>猪不淨樂。世間彼前苦行，身口意苦行是<lb
 n="0007a18" ed="T"/>惡數。謂初是三：身苦行、口苦行、意苦行。苦行，<lb
 n="0007a19" ed="T"/>惡眾生行是苦行，惡念行苦行。問：是何身苦<lb
 n="0007a20" ed="T"/>行名？答：身苦行，殺，盜，婬謂是身苦行。是三：<lb
 n="0007a21" ed="T"/>殺、盜、婬，愚行知。問：我當知身苦行三。是何法<lb
 n="0007a22" ed="T"/>殺名？答：殺念、教、行。念、教、行，是三殺說。如<lb
 n="0007a23" ed="T"/>是餘如身苦行。殺分別三：念、教、行。彼不與取、<lb
 n="0007a24" ed="T"/>婬愚行因緣，知餘口行。問：有是，是亦不知。是<lb
 n="0007a25" ed="T"/>何法念名？答：念、欲作、他作喜。念名意覺。是<lb
 n="0007a26" ed="T"/>三：欲作、教作、他作喜。如殺虫，欲殺、教奴殺、他<lb
 n="0007a27" ed="T"/>殺稱善，歡喜是念。問：是教何法？答：教處、使作、<lb
 n="0007a28" ed="T"/>聽。教處、使作、聽，是三教。彼處，處名。問曰：是<lb
 n="0007a29" ed="T"/>羊以是為首，妄語富人欲食是教殺處。使作名如王處，如殺是<lb
 n="0007b02" ed="T"/>輩罔殺。聽之名，如或處貴來。問：「我有怨家嬈<lb
 n="0007b03" ed="T"/>我，我當報怨。」答：「聽。」是三處作。問：是行何法？答：<lb
 n="0007b04" ed="T"/>殺行，他眾生眾生想、捨、斷命。殺行，作是義<lb
 n="0007b05" ed="T"/>殺，受知處分，別聽口意，苦行知。彼他眾生想、<lb
 n="0007b06" ed="T"/>捨他、命斷是三殺作。具足有何義？醫雖善<lb
 n="0007b07" ed="T"/>意病腫割之，當割時死，非是醫殺生。彼不捨，<lb
 n="0007b08" ed="T"/>如是一少。是句無有殺生，三無。如<lb
 n="0007b09" ed="T"/>是殺處有。問：是不與取何法？答：不與取名他<lb
 n="0007b10" ed="T"/>想、彼覺、偷。他有財、他覺、彼取去。如<lb
 n="0007b11" ed="T"/>是三行相應。不與取有何義？他財、<lb
 n="0007b12" ed="T"/>有、取去。非盜覺、自己、作如彼<lb
 n="0007b13" ed="T"/>是象，相似覺取，非盜。復他取，無盜覺，無過。如<lb
 n="0007b14" ed="T"/>親田，根花果為首，或取。問：何法婬<lb
 n="0007b15" ed="T"/>愚行？答：婬愚行，他、法、受行更婬婬愚行略<lb
 n="0007b16" ed="T"/>三：他、他取去法、受行更婬。問：婬是修妬路根，<lb
 n="0007b17" ed="T"/>是何婬愚行作是說？答：二人，道人、白衣。彼道<lb
 n="0007b18" ed="T"/>人至意，說無婬惡行，婬愚行無作。若婬<lb
 n="0007b19" ed="T"/>白衣惡行、須陀洹惡行，已隨趣謂不爾，是故<lb
 n="0007b20" ed="T"/>婬愚行謂不淨。是故二無惡修妬路<lb
 n="0007b21" ed="T"/>說。問：何法他他受？答：他他受，夫、親里、王。夫<lb
 n="0007b22" ed="T"/>受、親里受、王受，是一切他他受。彼謂女人以<lb
 n="0007b23" ed="T"/>婬為主，是主是二：至竟、時中間。彼至竟名如<lb
 n="0007b24" ed="T"/>方土家法作主。時中間名是放法。婦人初<lb
 n="0007b25" ed="T"/>財請，彼未及期，若他墮彼婬愚行。如是<lb
 n="0007b26" ed="T"/>知。親里名父母姊為首，謂小女若無夫慈養<lb
 n="0007b27" ed="T"/>之。王受名謂無夫、無親里，悉屬王為受。有是<lb
 n="0007b28" ed="T"/>王受，是他他受。問：是法受何法？答：法受，學、齋、<lb
 n="0007b29" ed="T"/>家法。學法彼受，是故學受。齋法彼，是故<pb n="0007c" ed="T" id="T25.1505.0007c"/><lb
 n="0007c01" ed="T"/>齋法受。家法彼受，是故家法受。彼聽或前聽，<lb
 n="0007c02" ed="T"/>齋後不聽，非法是法受。我今受齋，已<lb
 n="0007c03" ed="T"/>聽然後若作亂。彼受齋法住，為非法、家法。種<lb
 n="0007c04" ed="T"/>種因緣三事，一切不得往。母姊女兒婦為首，<lb
 n="0007c05" ed="T"/>如是隨性如是法受。問：是更婬何法？答：更婬，<lb
 n="0007c06" ed="T"/>捨婦人所生處，更以餘婬男兒、山持。更婬<lb
 n="0007c07" ed="T"/>名謂捨婦人所生處，作餘婬力強婬男兒，行<lb
 n="0007c08" ed="T"/>山持行，是更婬。<lb
 n="0007c09" ed="T"/>問：是說不盡。何義更有因緣，餘有婬行結？何<lb
 n="0007c10" ed="T"/>法是中間去？若中間去說，若不是為不盡。答：<lb
 n="0007c11" ed="T"/>說已盡何義。捨婦人所生處向畜生，所說婬<lb
 n="0007c12" ed="T"/>行餘者盡，是故為盡。問：從何起是非義行？答：<lb
 n="0007c13" ed="T"/>一切貪婬、瞋恚、愚癡。貪、恚、癡等有知。<lb
 n="0007c14" ed="T"/>問：是何一切云何是殺盜婬行？答：不是說。若<lb
 n="0007c15" ed="T"/>是說，不是修妬路行作有，是一切受根修妬<lb
 n="0007c16" ed="T"/>路說。身口苦行知，意苦行別當說。問何法是<lb
 n="0007c17" ed="T"/>三事相違現？何義不樂痛一時等有？恚苦痛、<lb
 n="0007c18" ed="T"/>欲婬樂痛。說行婬是結，是何法恚？答：我不說<lb
 n="0007c19" ed="T"/>貪婬瞋恚愚癡，是前願說。是中間所作，財著<lb
 n="0007c20" ed="T"/>瞋恚起殺。如是盜恚，發前如是。彼妹婬，我當<lb
 n="0007c21" ed="T"/>報怨，後著如是行婬。前願是恚，說是等起，是<lb
 n="0007c22" ed="T"/>故無過。如是餘。<lb
 n="0007c23" ed="T"/>問：已說身苦行處，一切貪婬、瞋恚、愚癡說。如<lb
 n="0007c24" ed="T"/>是口行處何法？答：口苦行，不如、無如<lb
 n="0007c25" ed="T"/>不要之言。口苦行四，是三繫當現四彼不如、無如、不要言。問：是何不如名？答：不<lb
 n="0007c27" ed="T"/>如己身、他、義義想，所有取。謂彼不如口<lb
 n="0007c28" ed="T"/>苦行，是己義、他義、義義。己身所有取，所有<lb
 n="0007c29" ed="T"/>取名覺。自下如餘意異說。知是三義說，己身<pb n="0008a" ed="T" id="T25.1505.0008a"/><lb
 n="0008a01" ed="T"/>義、己命義、他義、親義、義義、種種所作義。是三<lb
 n="0008a02" ed="T"/>世尊己說，是聚去、眷屬去，己因緣、他因緣，食、<lb
 n="0008a03" ed="T"/>所有財等，知無妄言。問：已說不如口苦行。是<lb
 n="0008a04" ed="T"/>何法無如口苦行？答：無愛、因緣、俱念相應。無如名無愛念相應、因緣念相應、俱念相<lb
 n="0008a06" ed="T"/>應。相應名是義。彼無愛念相應麁言，謂無<lb
 n="0008a07" ed="T"/>愛念說恚是麁言。若爾者，無有麁言者，己身念起口苦行餘，世尊亦當麁言。彼調<lb
 n="0008a09" ed="T"/>達念欲度，說彼恚，是故無愛。念相應麁言如<lb
 n="0008a10" ed="T"/>瞎緣，說瞋真誠彼恚，是故無愛念。口苦行因<lb
 n="0008a11" ed="T"/>緣念相應名諦說，因緣、念相應。兩舌相應，若<lb
 n="0008a12" ed="T"/>念相應增生相助，非兩舌。若爾者，世尊亦當<lb
 n="0008a13" ed="T"/>兩舌。世尊學道為首，欲益已自行說離本，是<lb
 n="0008a14" ed="T"/>故念惡。是故當知俱相應名因緣二作妄言<lb
 n="0008a15" ed="T"/>不妄言麁言，亦如是。是故麁言、兩舌。問：是不<lb
 n="0008a16" ed="T"/>要之語何法？答：不要語，非時、非諦、非義言。<lb
 n="0008a17" ed="T"/>非時言、非諦言、非義言，是三略阿跋度路柘<lb
 n="0008a18" ed="T"/>那。是因緣無量。彼非時言名，如相應<lb
 n="0008a19" ed="T"/>時離語因緣，如時盡具當手授作，<lb
 n="0008a21" ed="T"/>吉祥所用，隨所欲中。或有言：「君！善哉。無常因<lb
 n="0008a22" ed="T"/>緣壞法有，後必當衰離。是婬如是。」彼諦語佛、<lb
 n="0008a23" ed="T"/>辟支佛、聲聞所說，非時言。不要言去不諦言，<lb
 n="0008a24" ed="T"/>名謂如諦想無諦說，如尼揵所說：<lb
 n="0008a25" ed="T"/>「薩芸若是我師。」是故彼想是不要語。何義？不<lb
 n="0008a26" ed="T"/>薩芸若是彼師增。彼如是想。若說相應義，佛<lb
 n="0008a27" ed="T"/>是薩芸若，亦彼妄言。何義？彼念不是薩芸若。<lb
 n="0008a28" ed="T"/>無義言名如戲笑歌，憂愁為首相應言。是口<lb
 n="0008a29" ed="T"/>苦行。<pb n="0008b" ed="T" id="T25.1505.0008b"/><lb
 n="0008b01" ed="T"/>問：是意苦行何法？答：意苦行，貪、恚、邪見。念<lb
 n="0008b02" ed="T"/>惡行，是故意苦行，是亦三：貪、恚、邪見。彼貪名<lb
 n="0008b03" ed="T"/>他所有欲得。問：若他所有欲得，貪重說為過。<lb
 n="0008b04" ed="T"/>念內入前已說念、欲、作、他作歡喜。答：是不重<lb
 n="0008b05" ed="T"/>說過。由欲得念，欲得欲作是，此不欲作。他所<lb
 n="0008b06" ed="T"/>有取，是亦由貪，是他財是我有。如是著意他<lb
 n="0008b07" ed="T"/>所有，欲得著是貪。他所有為首，念相應是貪<lb
 n="0008b08" ed="T"/>恚，名嬈他入念恚。問：是何法邪見名？答：邪見，<lb
 n="0008b09" ed="T"/>行、果相違，無有見。行相違、果相違、無有見，<lb
 n="0008b10" ed="T"/>是略三邪見，分別無量因緣。謂他異取，是邪<lb
 n="0008b11" ed="T"/>見略。問：是何法行相違名？答：行相違，淨不淨<lb
 n="0008b12" ed="T"/>覺、不淨淨覺、俱一覺。行相違，淨不淨覺、<lb
 n="0008b13" ed="T"/>不淨淨覺、俱一覺。彼淨不淨覺，著身口意行<lb
 n="0008b14" ed="T"/>不愛去見。不淨淨覺，不愛愛去。俱一覺，愛不<lb
 n="0008b15" ed="T"/>愛行淨不淨去。問：是果？答：以是果說。以<lb
 n="0008b16" ed="T"/>是說苦果，說如苦天上、苦涅槃。如是淨不淨<lb
 n="0008b17" ed="T"/>覺，趣樂世間樂。不淨淨覺樂，或苦趣如<lb
 n="0008b18" ed="T"/>是俱。問：云何無見名？答：無見，行、果、眾生無有<lb
 n="0008b19" ed="T"/>見。行無有見。果無有見。眾生無有見，是<lb
 n="0008b20" ed="T"/>三無有見。彼行無有見名，如無有與、無有愛、<lb
 n="0008b21" ed="T"/>無有善不善行，作是行無有見。果無有見名，<lb
 n="0008b22" ed="T"/>如無有極作不極作行果報，無有地獄、畜生、<lb
 n="0008b23" ed="T"/>餓鬼界、天上去。眾生無有見名，如無有母無<lb
 n="0008b24" ed="T"/>有父、無有眾生化生、無有世間沙門婆羅門。<lb
 n="0008b25" ed="T"/>如是是邪見無量行。是三意苦行，無量因緣，<lb
 n="0008b26" ed="T"/>一切無善作因緣顛倒善，是本戒去，如是解<lb
 n="0008b27" ed="T"/>脫度說知。婆素跋度三法度二，中間初度說<lb
 n="0008b28" ed="T"/>盡。<lb
 n="0008b29" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>四阿鋡暮抄解卷上</ab><pb n="0008c" ed="T" id="T25.1505.0008c"/><lb
 n="0008c01" ed="T"/><lb
 n="0008c02" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>四阿含暮抄解第五卷下</ab><lb
 n="0008c03" ed="T"/><lb
 n="0008c04" ed="T"/><byline>阿羅漢婆素跋陀撰</byline><lb
 n="0008c05" ed="T"/><byline>符秦西域三藏鳩摩羅佛提等譯</byline><lb
 n="0008c06" ed="T"/><ab type='prose'>已說惡行。云何愛名？答：愛，欲、恚、嫉妬。欲。恚。嫉妬者，是三謂之愛渴愛。彼<lb
 n="0008c08" ed="T"/>是三象，彼三象無數行。<lb
 n="0008c09" ed="T"/>問：云何？答：欲，婬、有、著梵行。婬著、有著、梵行。<lb
 n="0008c10" ed="T"/>著者是三欲。彼婬名五界，色、聲、香、味、細滑，是<lb
 n="0008c11" ed="T"/>三象依眾生各各染著，不多著雜物。彼婬著<lb
 n="0008c12" ed="T"/>男、女、不成男。婬想，著女也、男男也、女不成男也。男男也不成男。問：師雖說<lb
 n="0008c14" ed="T"/>色男中著，復言今女、男、不成男。何以作是語？<lb
 n="0008c15" ed="T"/>以何不惡？答：女、男、不成男。相因色，男為本，各<lb
 n="0008c16" ed="T"/>各著，有差降，不名染著雜物。世尊亦說：「我<lb
 n="0008c17" ed="T"/>普不見一色中染著。如男女色，女如男<lb
 n="0008c18" ed="T"/>色。」是以五男無苦。三有小中大，小者男欲、<lb
 n="0008c19" ed="T"/>中者女欲、大者不成男。欲有中，婬有、色<lb
 n="0008c20" ed="T"/>有、無色有中，謂著此是有著。<lb
 n="0008c21" ed="T"/>問：如婬著別說女、男、不成男。何故復說有著？<lb
 n="0008c22" ed="T"/>答：由結說婬著，有著依眾生。一切婬行法，謂<lb
 n="0008c23" ed="T"/>婬有。彼著者謂婬有著。色行法色有，彼著者是<lb
 n="0008c24" ed="T"/>色有著。無色行法無色有，彼著者是無色有<lb
 n="0008c25" ed="T"/>著。是故別說無苦。問：云何梵行著名？答：梵行<lb
 n="0008c26" ed="T"/>著者，得、無得、失位希望欲得憂。梵行著名，<lb
 n="0008c27" ed="T"/>得希望、不得欲得、失位便憂憂。以是句義，過<lb
 n="0008c28" ed="T"/>去婬有著，可知得婬。復希望不得欲得，如是有著如是婬有，梵行著也。各各三<pb n="0009a" ed="T" id="T25.1505.0009a"/><lb
 n="0009a01" ed="T"/>分便有九。若得女著希望，不得欲得，得失位<lb
 n="0009a02" ed="T"/>憂。如是男、不成男可知。如是婬著有九。如是<lb
 n="0009a03" ed="T"/>有著、梵行著如是。問：說今有是不聞、梵行著<lb
 n="0009a04" ed="T"/>是結。答：我已說阿那含果，世<lb
 n="0009a05" ed="T"/>尊亦說三求：婬求、有求、梵行求。求、愛、欲著此<lb
 n="0009a06" ed="T"/>一義。復說婬梵行中所棄愛、常、念。問：假令爾<lb
 n="0009a07" ed="T"/>者，不足行梵行無著，作如是一切自合梵行。<lb
 n="0009a08" ed="T"/>答：彼當漸行行、自任行行，梵行無著。梵行福<lb
 n="0009a09" ed="T"/>惡等度，求鉢賴堤彼陀：一苦樂、二檀度、三神<lb
 n="0009a10" ed="T"/>通不求果；求果者著我。以此精進梵<lb
 n="0009a11" ed="T"/>行，當作天中天。如是行可著者，此即希望。云<lb
 n="0009a12" ed="T"/>何得梵行使得樂處？是得欲希望後世樂<lb
 n="0009a13" ed="T"/>梵行，今以愛為樂，為愛所飄作非梵行：「咄！我<lb
 n="0009a14" ed="T"/>墮落。」戒自悔憂，是故梵行著。問：云何恚名？<lb
 n="0009a15" ed="T"/>答：恚者，己、親、怨相恚。己想、親想、怨想及<lb
 n="0009a16" ed="T"/>恚是二恚。問：云何恚，愛句處？<lb
 n="0009a17" ed="T"/>答：欲想為恚，從想為愛也。彼己想四門行，怨<lb
 n="0009a18" ed="T"/>想各有四。<lb
 n="0009a19" ed="T"/>問：云何？答：己親未得樂望得，已得樂懼失<lb
 n="0009a20" ed="T"/>，得苦欲使失，未得不欲得。如是己親各<lb
 n="0009a21" ed="T"/>有四。怨有相違。何故怨？未得苦欲令得，得<lb
 n="0009a22" ed="T"/>苦不欲失，未得樂不欲令得，得欲令壞。此<lb
 n="0009a23" ed="T"/>怨欲壞是恚，是故愛句處。問：假使爾己想欲<lb
 n="0009a24" ed="T"/>廣聞。答：己想者，三時懼失。三時名者，<lb
 n="0009a25" ed="T"/>過去、未來、現在時名。如我過去所失，是故起<lb
 n="0009a26" ed="T"/>恚，意當有有。如是己想三時懼失<lb
 n="0009a27" ed="T"/>恚。問：親云何？答：如親己。如是己想三時懼<lb
 n="0009a28" ed="T"/>失，是故恚生，親想如是。問：云何？答：為我所愛<lb
 n="0009a29" ed="T"/>者彼有所失，是以起恚當有有，是故起恚，如<pb n="0009b" ed="T" id="T25.1505.0009b"/><lb
 n="0009b01" ed="T"/>是親。問：云何怨？答：怨相違。相違與彼異。<lb
 n="0009b02" ed="T"/>若我怨，樂生是故起恚，當有有。如是怨者欲<lb
 n="0009b03" ed="T"/>令壞，三時欲滅盡是九恚。<lb
 n="0009b04" ed="T"/>問：若此恚、若苦行，有何差降？答：恚者依因緣有，<lb
 n="0009b05" ed="T"/>亦依十惡無智可知。<lb
 n="0009b07" ed="T"/>問：為是一切眾生九恚行，為等不？答：此輩住<lb
 n="0009b08" ed="T"/>水地如畫石。此恚行住由眾生，如畫水、畫<lb
 n="0009b09" ed="T"/>地、畫石，種種依眾生則有得。說濡中增上，如<lb
 n="0009b10" ed="T"/>水中畫即滅。地畫延時，若風雨足踐爾乃<lb
 n="0009b11" ed="T"/>滅。畫石，石住石滅。是故眾生各懷恚不同。<lb
 n="0009b12" ed="T"/>或起恚自悔：「咄！我輩丈夫。我輩性行，於壞法<lb
 n="0009b13" ed="T"/>種種苦自更，自起壞法、自起壞意。」是以此恚<lb
 n="0009b14" ed="T"/>自息，如畫水。地亦爾，恚已起，不能自除，或師<lb
 n="0009b15" ed="T"/>知識親覺寤，是恚得息去，如畫地。次三者，<lb
 n="0009b16" ed="T"/>極惡不思念，行意熾盛瞋恚充體，彼佛、辟<lb
 n="0009b17" ed="T"/>支佛所不能寤，唯瞋恚與身滅，如畫石。此<lb
 n="0009b18" ed="T"/>恚義。問：彼云何嫉妬？答：嫉妬者，下、等、增上起<lb
 n="0009b19" ed="T"/>妬。貢高嫉妬相惑，復相量此彼，是謂嫉<lb
 n="0009b20" ed="T"/>妬。是為三：下愚也、等愚也、增上愚也。色富<lb
 n="0009b21" ed="T"/>族術為首，我勝他，是下愚。勝己者謂與己<lb
 n="0009b22" ed="T"/>等，餘者不如，是等愚。我出彼上，是增上愚。<lb
 n="0009b24" ed="T"/>問：已說是下、等、增上相矣。云何是一切愚得當<lb
 n="0009b25" ed="T"/>多種愚？不恚已說。答：下妄語、輕毀、慢怠。<lb
 n="0009b26" ed="T"/>若下嫉妬有三：如是妄語嫉妬、輕毀嫉妬、慢<lb
 n="0009b27" ed="T"/>怠。彼妄語嫉妬名極意作惡自慶。復輕毀嫉<lb
 n="0009b28" ed="T"/>妬名受他嗟歎：「汝善哉有功德具。」如是彼人<lb
 n="0009b29" ed="T"/>內懷歡喜，外詐言：「我無是德。」慢怠名晝夜眠<pb n="0009c" ed="T" id="T25.1505.0009c"/><lb
 n="0009c01" ed="T"/>寤，不能由人身得度生此意。是謂慢怠。此三<lb
 n="0009c02" ed="T"/>者是下嫉妬也。問：云何為等？答：等者，己嫉妬、<lb
 n="0009c03" ed="T"/>憍、不敬。等我嫉妬有三：我嫉妬、憍、不敬。<lb
 n="0009c04" ed="T"/>彼我嫉妬名得受陰，彼受好惡。憍名供<lb
 n="0009c05" ed="T"/>養雜種。不敬禮師。問：云何增上？答：增<lb
 n="0009c06" ed="T"/>上者，甚嫉妬、嫉妬中嫉妬、無限嫉妬。增上<lb
 n="0009c07" ed="T"/>嫉妬名甚嫉妬。甚嫉妬名下等中我最勝，<lb
 n="0009c08" ed="T"/>此謂甚嫉妬。嫉妬中嫉妬，名極妙中計我為<lb
 n="0009c09" ed="T"/>勝，此嫉妬中嫉妬。無限嫉妬，名未得解脫言<lb
 n="0009c10" ed="T"/>得，此無限嫉妬。是嫉妬九義。一切渴者有，有<lb
 n="0009c11" ed="T"/>中作有，是故愛句處嫉妬可知。婆素跋陀<lb
 n="0009c12" ed="T"/>三法次二三度盡。<lb
 n="0009c13" ed="T"/><head>四阿鋡暮抄解第六</head><lb
 n="0009c14" ed="T"/>問：已說愛。云何無明名？答：無明，無智、邪智、疑<lb
 n="0009c15" ed="T"/>智。無智、邪智、疑智，是三無明智。由口顯，文<lb
 n="0009c16" ed="T"/>字亦爾。被惡口是無。如惡子非子、如惡<lb
 n="0009c17" ed="T"/>朋非朋。彼無智名有為、無為、不說無覺。有<lb
 n="0009c18" ed="T"/>為、無為、不說無覺是無智。問：有為有二：內受、<lb
 n="0009c19" ed="T"/>外受。云何是受？答：有為，內受、外受、此二事。<lb
 n="0009c20" ed="T"/>有為中無智，彼當知內受、外受。此二事癡也，<lb
 n="0009c21" ed="T"/>彼內受陰界處各二行，己受、彼受也。外受者，<lb
 n="0009c22" ed="T"/>草木垣壁為首。彼謂己受及他受外受。此二<lb
 n="0009c23" ed="T"/>外受，知此中一一遍癡，雜內受外受是無智。<lb
 n="0009c24" ed="T"/>世尊亦說，六更處無智無見。是修妬路內受，名<lb
 n="0009c25" ed="T"/>受為義，行結因緣愚情是我所，是內受名。<lb
 n="0009c26" ed="T"/>問：云何無為？無為一涅槃，此是無義，云何處<lb
 n="0009c27" ed="T"/>三？答：無為，有餘、無餘、此二。假令涅<lb
 n="0009c28" ed="T"/>槃一無為，彼由行說二也，有餘、無餘。此間有<lb
 n="0009c29" ed="T"/>餘名行結得受是身，是有餘，是有餘名。彼盡<pb n="0010a" ed="T" id="T25.1505.0010a"/><lb
 n="0010a01" ed="T"/>一切結滅，作證盡，身有餘，如是有餘。無餘名<lb
 n="0010a02" ed="T"/>謂此受陰棄，更不受身，如燈滅，是無餘名。此<lb
 n="0010a03" ed="T"/>謂一一或二，愚此無為無智。問：云何不說？<lb
 n="0010a04" ed="T"/>答：不說，不說受、方便、滅教授中。彼受教<lb
 n="0010a05" ed="T"/>授、方便教授、滅教授。謂愚此不說無智。彼受<lb
 n="0010a06" ed="T"/>教授名命，陰界處現在受內命，受<lb
 n="0010a07" ed="T"/>是教授，謂現在受內命法受，由行結是受教<lb
 n="0010a08" ed="T"/>授。不過去、不未來法，命受教授，命非一。不若<lb
 n="0010a09" ed="T"/>干得合命及身。若是一，無常苦；若異，常為苦。<lb
 n="0010a10" ed="T"/>若常者，不行梵行；不常者；不須梵行。果受施<lb
 n="0010a11" ed="T"/>無義，無常者無義，遍斷方便中二無苦吉法<lb
 n="0010a12" ed="T"/>。方便教授名過去未來現在行方<lb
 n="0010a13" ed="T"/>便教授，方便教授。此方便教授名，是三時相<lb
 n="0010a14" ed="T"/>應。如我過去時，我是衢黠王，<lb
 n="0010a16" ed="T"/>未來當有名無勝，現在時工師達為首。諸<lb
 n="0010a17" ed="T"/>行路貳暑是未受受已，俗數故教<lb
 n="0010a18" ed="T"/>授，以此斷常。若是衢黠滅，云何我是？彼若不<lb
 n="0010a19" ed="T"/>滅，云何言是我？以世俗義說此方便教授。問：<lb
 n="0010a20" ed="T"/>云何滅教授？答：受、盡不受、息滅教授。受如<lb
 n="0010a21" ed="T"/>上說。彼盡不受，不侵他己，息無餘，度此彼岸，<lb
 n="0010a22" ed="T"/>是滅教授。此斷常轉還如是。一若干止如用<lb
 n="0010a23" ed="T"/>本受般涅槃教授，是亦不說。若此異者，不般<lb
 n="0010a24" ed="T"/>涅槃；若不異者，不般涅槃。如是見生苦已、不<lb
 n="0010a25" ed="T"/>說已，應般涅槃，如燈滅內。受一，若干苦不<lb
 n="0010a26" ed="T"/>著，受方便教授，過去陰界處，本說如我名衢<lb
 n="0010a27" ed="T"/>黠王。如是未來滅教授，謂滅受為首，說世尊<lb
 n="0010a28" ed="T"/>般涅槃。若方便教授，命不斷滅。教受命常<lb
 n="0010a29" ed="T"/>斷，受教授命有無斷。已說無智。<pb n="0010b" ed="T" id="T25.1505.0010b"/><lb
 n="0010b01" ed="T"/>問：云何邪智？答：邪智，己身、內受、摸見。<lb
 n="0010b02" ed="T"/>見己身受、內見、摸受見，是為三邪智。邪，相違、<lb
 n="0010b03" ed="T"/>非賢、諂是一義。彼己身見，吾我自在相應入<lb
 n="0010b04" ed="T"/>。五入我入自在相應入，是己身見。彼五<lb
 n="0010b05" ed="T"/>入名，幻化城野馬向鏡中像相似處，計有<lb
 n="0010b06" ed="T"/>五入名我名者，假借嚴具樹果似親陰，計有<lb
 n="0010b07" ed="T"/>我自在相應，名壞法。芭蕉樹畫水上不熟器<lb
 n="0010b08" ed="T"/>似白骨時，我富貴如空邑，使作主是己身<lb
 n="0010b09" ed="T"/>見。此是我身、我是己身，見前著入。問：是內受<lb
 n="0010b10" ed="T"/>云何？答：內受斷常俱思惟。斷思惟、常思惟、<lb
 n="0010b11" ed="T"/>二思惟，此說內受。內受名無方便受。是義無<lb
 n="0010b12" ed="T"/>方便外見。彼斷名世間無常，不是常不是<lb
 n="0010b13" ed="T"/>無常，外有不外有不無外，是命外無非有<lb
 n="0010b14" ed="T"/>無有彼命，彼身以為首。二思惟，名常外有<lb
 n="0010b15" ed="T"/>無，外有外無，不有以為首，是內受見。問云何<lb
 n="0010b16" ed="T"/>摸受？答：摸受，戒、見、依彼。摸受見三事生戒<lb
 n="0010b17" ed="T"/>見二依。彼初品已說戒，以是戒淨。此戒受是<lb
 n="0010b18" ed="T"/>二戒摸受。見摸受，此是諦、餘者癡，是著<lb
 n="0010b19" ed="T"/>入諦。身結亦說二依，謂戒、見依。彼略五陰身，<lb
 n="0010b20" ed="T"/>彼知有，或戒、或見陰行淨。此是戒摸受，知陰<lb
 n="0010b21" ed="T"/>妙、餘不妙，是依見是見摸受。<lb
 n="0010b22" ed="T"/>問：云何疑智？答：疑智，珍寶、諦、正受疑珍寶<lb
 n="0010b23" ed="T"/>疑、諦疑、正受疑。疑名不能持，迷惑、猶豫是一<lb
 n="0010b24" ed="T"/>義。問：云何珍寶？答：珍寶者，佛、法、眾。佛、法、<lb
 n="0010b25" ed="T"/>眾是珍寶。如前已說，佛薩芸若，一切功德具<lb
 n="0010b26" ed="T"/>足，棄一切惡解脫。問：何因故珍寶？答：以上三<lb
 n="0010b27" ed="T"/>功德是佛珍寶。如是為大慈不妄說法，無因<lb
 n="0010b28" ed="T"/>緣為作善知識，佛出難，有不可思議無比法<lb
 n="0010b29" ed="T"/>功德，如是功德具足成佛珍寶。說法名<pb n="0010c" ed="T" id="T25.1505.0010c"/><lb
 n="0010c01" ed="T"/>方便、方便果，此聞涅槃教授，是世尊一切法<lb
 n="0010c02" ed="T"/>為最上。現諸法有為無為，彼滅最第一。修妬<lb
 n="0010c03" ed="T"/>路彼是珍寶，為無所作，一切苦滅，至竟清涼<lb
 n="0010c04" ed="T"/>行，難壞難行無盡，如是功德具足成法珍寶。<lb
 n="0010c05" ed="T"/>僧者已說，乃至聲聞一切是亦珍寶。施得廣<lb
 n="0010c06" ed="T"/>果報，用世尊語無上福田，得世尊難無能壞<lb
 n="0010c07" ed="T"/>不相違戾，如是功德具足成僧珍寶。此疑是<lb
 n="0010c08" ed="T"/>疑智。問：云何諦？答：諦者，俗數、相、第一義。<lb
 n="0010c09" ed="T"/>俗數諦、相諦、第一義諦。所謂<lb
 n="0010c10" ed="T"/>疑是疑智。正受四：解脫二觀處，二直無漏前五想，第二第八解脫，<lb
 n="0010c12" ed="T"/>謂彼知界正受，此非持功德。是疑智是苦苦也<lb
 n="0010c13" ed="T"/>。如是習盡道，如是四諦顛倒，欲<lb
 n="0010c14" ed="T"/>界、色界、無色界是有十二行。如疑智，受<lb
 n="0010c15" ed="T"/>義亦爾。無智、邪智義、邪見，此別苦行<lb
 n="0010c16" ed="T"/>說。彼見摸受，己身身內受見苦也。三界戒摸<lb
 n="0010c17" ed="T"/>苦道積聚說。婆三跋陀二法，<lb
 n="0010c18" ed="T"/>次二內受三度盡。<lb
 n="0010c19" ed="T"/><head>四阿含暮抄解第七</head><lb
 n="0010c20" ed="T"/>問：已說功德亦說惡，云何依名？答：依，陰、界、處<lb
 n="0010c21" ed="T"/>。陰、界、處者，是名依。此相依，是故依依立<lb
 n="0010c22" ed="T"/>是義。陰者、界者、處者，此眾生依，作相應功德<lb
 n="0010c23" ed="T"/>及惡，故是依功德、惡可知。問：云何陰名？答：<lb
 n="0010c24" ed="T"/>陰者，色、行、智。色、行、智是陰可知。陰、積聚、束<lb
 n="0010c25" ed="T"/>是一義。此青黃赤白一、長短小大圓四方，以<lb
 n="0010c26" ed="T"/>是為首解色義。所生物姓受色陰，知彼色<lb
 n="0010c27" ed="T"/>有是受。是色二義。可見、不可見。可見屬眼，不<lb
 n="0010c28" ed="T"/>可見異。彼聲香味細滑風，如是以為首。問：已說諸大，彼受諸大，未知云何知色受？<pb n="0011a" ed="T" id="T25.1505.0011a"/><lb
 n="0011a01" ed="T"/>答：諸大，地、水、火、風。此地為四首。諸大相，此<lb
 n="0011a02" ed="T"/>是色一一等，堅地也、濕水也、煖火也、動搖風<lb
 n="0011a03" ed="T"/>也。此諸大受彼色煙雲塵霧影光鏡像，五根<lb
 n="0011a04" ed="T"/>淨以為首。<lb
 n="0011a05" ed="T"/>問：已說色陰，云何行？答：行者，身、口、意依。<lb
 n="0011a06" ed="T"/>身是依，是故依身，口是依，是故依口；意是依，<lb
 n="0011a07" ed="T"/>是故依意。此身、口、意依已依也。此是行，有為<lb
 n="0011a08" ed="T"/>所作，是故行。修妬路說，色有為此，復以色成<lb
 n="0011a09" ed="T"/>有為行。如穀子成穀子，如是知五陰，彼無<lb
 n="0011a10" ed="T"/>數、彼是陰，說如穀聚薪聚。彼福、無福、不純淑<lb
 n="0011a11" ed="T"/>行。<lb
 n="0011a12" ed="T"/>問：云何智名？答：痛、想、識。痛、想、識，此三道<lb
 n="0011a13" ed="T"/>品法，不為他界所取。世尊亦說，謂忍<lb
 n="0011a14" ed="T"/>則想知，謂想知則智。此法雜是修妬<lb
 n="0011a15" ed="T"/>路。問：云何痛名？答：痛者，樂、苦、不苦不樂。<lb
 n="0011a16" ed="T"/>痛者，痛之聲，以此痛，餘命不相應。若此<lb
 n="0011a17" ed="T"/>痛痛，此命相應，是故言痛。痛字亦爾。彼痛有<lb
 n="0011a18" ed="T"/>三：苦、樂、不苦不樂。是故各各生：苦因樂生，樂<lb
 n="0011a19" ed="T"/>因苦生，俱因不苦不樂。世尊亦說樂痛者，<lb
 n="0011a20" ed="T"/>苦分、苦樂、不苦不樂。苦樂分，各對是義。問：云<lb
 n="0011a21" ed="T"/>何樂名？答：樂，婬、不惡、止生。謂樂說此有三：<lb
 n="0011a22" ed="T"/>婬生、不惡生、止生。彼婬生有五界，愛婬界乃至<lb
 n="0011a23" ed="T"/>歡喜。不惡生，不彼謗是義。此是善出家者義，<lb
 n="0011a24" ed="T"/>戒戒想，意不變悔是想。謂愛此，是不惡生。止<lb
 n="0011a25" ed="T"/>生，根為首。五蓋得解脫無亂念，禪等為首。念<lb
 n="0011a26" ed="T"/>行是想，謂念歡喜，此止生。止生名謂無<lb
 n="0011a27" ed="T"/>熱根，義中不著，止生亦爾。說此是三樂<lb
 n="0011a28" ed="T"/>痛。問：云何苦？答：苦者，生、老、死。生。老。死者，此<lb
 n="0011a29" ed="T"/>是苦痛。彼生名苦，如生疽，老如熟疽，死如<pb n="0011b" ed="T" id="T25.1505.0011b"/><lb
 n="0011b01" ed="T"/>疽內潰流入支節。若生已有一切苦，此是生<lb
 n="0011b02" ed="T"/>苦。世尊亦說，生已截手為首，老苦色變力消<lb
 n="0011b03" ed="T"/>如壓，死苦一切所愛財物離為首，苦痛。<lb
 n="0011b04" ed="T"/>問：云何不苦不樂？答：不苦不樂者，謂三界。<lb
 n="0011b05" ed="T"/>此不苦不樂痛，此有三當知。不苦不樂，苦樂<lb
 n="0011b06" ed="T"/>相對界中當說前三界，說前二苦樂痛，不<lb
 n="0011b07" ed="T"/>苦不樂三界。是知欲界有三；色界二樂，無苦<lb
 n="0011b08" ed="T"/>樂；無色界一，不苦不樂。是故此一切界相應。<lb
 n="0011b09" ed="T"/>問：云何此依？答：樂依欲為妙，苦依恚為妙，<lb
 n="0011b10" ed="T"/>不苦不樂癡為妙。何故此有樂痛？謂無欲、欲<lb
 n="0011b11" ed="T"/>已盡，如三禪苦。如世尊頭痛、槍脚不起恚。不<lb
 n="0011b12" ed="T"/>苦不樂第四禪，及四無色，彼癡稍盡。是故如<lb
 n="0011b13" ed="T"/>相應說。問：此從何所起？答：彼因緣、行、界生。<lb
 n="0011b14" ed="T"/>彼苦、樂、不苦不樂痛，行生、因緣生、界生。如是<lb
 n="0011b15" ed="T"/>為九，若卒遇痛。問：因緣無數，為盡是因緣也？<lb
 n="0011b16" ed="T"/>不盡是乎？答：因緣生，福、無福、無餘隨數。此<lb
 n="0011b17" ed="T"/>苦、樂、不苦不樂痛因緣生。彼因緣有三：福、無<lb
 n="0011b18" ed="T"/>福、無餘隨數相應。福是樂，不福是苦，無餘不<lb
 n="0011b19" ed="T"/>苦不樂。彼福者苦行，對三禪也。無福苦行、無<lb
 n="0011b20" ed="T"/>餘，第四禪及無色也。問：如福說施戒分別也。<lb
 n="0011b21" ed="T"/>如師說分別，禪等無色是一向說福樂。答：此<lb
 n="0011b22" ed="T"/>彼受無所傷。如與比丘三衣，持鉢與佛<lb
 n="0011b23" ed="T"/>圖羅剎不與佛<lb
 n="0011b24" ed="T"/>圖羅剎、比丘三衣也，與鉢耳。若復有勝佛圖羅<lb
 n="0011b25" ed="T"/>剎比丘者，三衣與。如是分別禪等。無色福三<lb
 n="0011b26" ed="T"/>禪，受福三禪分別受異他與。是故禪福無所<lb
 n="0011b27" ed="T"/>傷。問：此行生云何？答：行生者，己身、他行、俱<lb
 n="0011b28" ed="T"/>。行痛有三：己身想、他想行、有二。知樂想苦<lb
 n="0011b29" ed="T"/>想，如自刀刺己也，若已栴檀用塗。他想，彼<pb n="0011c" ed="T" id="T25.1505.0011c"/><lb
 n="0011c01" ed="T"/>繫首破樂。俱想，語他為我刺頭治塗，以此為<lb
 n="0011c02" ed="T"/>首。<lb
 n="0011c03" ed="T"/>問：此界生云何？答：界生者，時、患、卒遇。問：<lb
 n="0011c04" ed="T"/>界異，說欲、色、無色為是界。答：此非是界，除眾<lb
 n="0011c05" ed="T"/>生，此是因緣。略舉要有三想：時、患、卒遇是界<lb
 n="0011c06" ed="T"/>想。彼時名夏、冬、春。夏時、冬時、春時，此三<lb
 n="0011c07" ed="T"/>時知也。痰夏時聚，唾冬時聚，風春<lb
 n="0011c08" ed="T"/>時聚。如方說時想，苦樂痛有。問：云何患？<lb
 n="0011c09" ed="T"/>為如苦行愛癡，如所說說耶？答：此不也。是<lb
 n="0011c10" ed="T"/>法身相對耳。此說依大身異，彼患風、澹、唾<lb
 n="0011c11" ed="T"/>。此是風、痰、唾患大身，彼想痛有。問：此云何<lb
 n="0011c12" ed="T"/>卒遇？答：卒遇，除眾生因。卒遇名除眾生<lb
 n="0011c13" ed="T"/>因，苦痛生垣牆樹山崖崩為首。所因眾生，斯<lb
 n="0011c14" ed="T"/>己他俱入內，此痛義智。問：此云何想名？答：想<lb
 n="0011c15" ed="T"/>有、想無、想有所有相。想增益相似說，此中<lb
 n="0011c16" ed="T"/>隨修妬路，以想為首，增益相是義，彼想名及<lb
 n="0011c17" ed="T"/>依是義。無想無依，如眾多瓶，或有言此是󰉓<lb
 n="0011c18" ed="T"/>瓶、此是酥瓶，以此想得分別。此中無󰉓、無酥，<lb
 n="0011c19" ed="T"/>空是無想受。如是聲為首，想增益，受聲為首。<lb
 n="0011c20" ed="T"/>除是受無所有名，此非所有。如是相，欲為首，<lb
 n="0011c21" ed="T"/>說所有。彼雜欲者，欲解脫處知相無所有知<lb
 n="0011c22" ed="T"/>相。若虛空識處受無想有想，無想處想雜<lb
 n="0011c23" ed="T"/>想無所有，無所有智相。問：此識云何？答：識者，<lb
 n="0011c24" ed="T"/>欲起、成、未成門行。無色俱依因緣，可得識。<lb
 n="0011c25" ed="T"/>種種識是識，各二識此是三起。成<lb
 n="0011c26" ed="T"/>門、不成門行，依俱、依因緣可得。此三因緣起，<lb
 n="0011c27" ed="T"/>世尊演行因識，若復名色因識，若復眼因色<lb
 n="0011c28" ed="T"/>起眼識。此是三行所作，是故彼起。陰陽精合<lb
 n="0011c29" ed="T"/>在母胎識生，此是生。生因行，在胎中稍長聚<pb n="0012a" ed="T" id="T25.1505.0012a"/><lb
 n="0012a01" ed="T"/>轉長，漸凝凝為首。未成門謂識<lb
 n="0012a02" ed="T"/>是名色因。若復成門未滅，滅正受<lb
 n="0012a03" ed="T"/>因，根義識生。此二依、因緣依一義，不異依得<lb
 n="0012a04" ed="T"/>識，是故因緣得。問：何故重說智？前說戒息<lb
 n="0012a05" ed="T"/>智依，何故復說智？答：依智、所布依智，是二<lb
 n="0012a06" ed="T"/>此中依智。彼依智，如戒分二說。如是此知，是<lb
 n="0012a07" ed="T"/>故無所傷。婆素跋陀三法，次三初度說竟也。<lb
 n="0012a08" ed="T"/><head>四阿含暮抄解第八</head><lb
 n="0012a09" ed="T"/>問：已說陰，云何界名？答：界者，欲、色、無色、<lb
 n="0012a10" ed="T"/>欲界、色界、無色界者，此是三界。持彼此行，是<lb
 n="0012a11" ed="T"/>故界也。此一切眾生受，至不般涅槃無餘。問：<lb
 n="0012a12" ed="T"/>云何此欲界名？答：欲界者，人天趣。人天趣，<lb
 n="0012a13" ed="T"/>取要此欲界。欲此間持，是故欲界。若與欲，是<lb
 n="0012a14" ed="T"/>故欲界。問：云何人？答：人者，女、男、命根相，四方<lb
 n="0012a15" ed="T"/>依。女根相、男根相、命根相。此一切人也。彼<lb
 n="0012a16" ed="T"/>一切四方依。彼女有女根義也，男有男根<lb
 n="0012a17" ed="T"/>也。問：命根相為非男非女乎？而別說命根<lb
 n="0012a18" ed="T"/>耶？答：雖說男、女、命根相，餘處有異不成男，不<lb
 n="0012a19" ed="T"/>應女相、不應男相，唯知有命根相。陰陽精合<lb
 n="0012a20" ed="T"/>凝聚轉長轉堅命相趣，未成男女根，<lb
 n="0012a21" ed="T"/>是故異。問：云何方名？答：方者，閻浮提、弗婆鞞<lb
 n="0012a22" ed="T"/>提、衢陀尼、欝怛鳩羅婆者，彼謂如方<lb
 n="0012a23" ed="T"/>相，弗婆鞞提、次衢陀尼、欝怛鳩羅婆、南閻浮<lb
 n="0012a24" ed="T"/>提。此輩如壽數樂有限，諸具為首，有異，<lb
 n="0012a25" ed="T"/>轉上轉上妙。<lb
 n="0012a26" ed="T"/>問：天有二行，婬、棄結。此二何者是？答：天執手、<lb
 n="0012a27" ed="T"/>口義、見行婬。行婬此受，棄結不復入。此天<lb
 n="0012a28" ed="T"/>有三行婬行：執手行、口義行、見婬行。彼口<lb
 n="0012a29" ed="T"/>義婬行，化樂。此染著意、女亦染著，共語言<pb n="0012b" ed="T" id="T25.1505.0012b"/><lb
 n="0012b01" ed="T"/>頃如是便欲生。若一染著，不成婬。如此間執，<lb
 n="0012b02" ed="T"/>男如不相染，如母姊女相抱耳。他化己所<lb
 n="0012b03" ed="T"/>愛男俱樂，是故化染。<lb
 n="0012b04" ed="T"/>見行婬，他化自由相應，彼如展轉相染念、展<lb
 n="0012b05" ed="T"/>轉相視，如是婬生。有不染視，如己他化自<lb
 n="0012b06" ed="T"/>由相應，是故他化自由相應。<lb
 n="0012b07" ed="T"/>問：已說口見婬行。前不說執手行婬？答：執手<lb
 n="0012b08" ed="T"/>行婬有二：相抱、執手。謂執手行婬天，彼有<lb
 n="0012b09" ed="T"/>三：俱行婬、相抱行婬、執手行婬。彼俱行後當<lb
 n="0012b10" ed="T"/>說。相抱行婬名焰摩，彼展轉相染意，如抱女，<lb
 n="0012b11" ed="T"/>尋婬生，獨一染著。如此間相抱樂，彼如是得<lb
 n="0012b12" ed="T"/>不著意。如尊長夜起樂喜意，是故焰摩。<lb
 n="0012b13" ed="T"/>問：云何執手行婬？答：兜率陀，彼展轉發婬，如<lb
 n="0012b14" ed="T"/>女共執手行，如是婬生，獨一染著。如相抱不<lb
 n="0012b15" ed="T"/>染著，如尊長自有侍從，喜是故，名兜率陀<lb
 n="0012b16" ed="T"/>。問：云後當說俱<lb
 n="0012b17" ed="T"/>行。此云何？答：俱行者，三十二、大王、地。<lb
 n="0012b18" ed="T"/>有二著二婬，此一切婬行，依二彼行義。此二想<lb
 n="0012b19" ed="T"/>師說如人。彼三十三須彌頂，彼如人行婬。四<lb
 n="0012b20" ed="T"/>大王遊乾陀羅上，彼亦如人。地者，<lb
 n="0012b21" ed="T"/>此間地樹河山上居處，愛所欲得。此一切天<lb
 n="0012b22" ed="T"/>如所說，有下風而無便利，轉上轉上兩倍<lb
 n="0012b23" ed="T"/>樂。此輩天欲界住者。<lb
 n="0012b24" ed="T"/>問：趣云何？答：趣者，地獄、畜生、餓鬼。地獄、畜<lb
 n="0012b25" ed="T"/>生、餓鬼，此是三趣，無善趣故惡趣。彼地獄，寒、<lb
 n="0012b26" ed="T"/>熱、因緣想。寒地獄、熱地獄、因緣想地獄。<lb
 n="0012b27" ed="T"/>獄一義，極苦。是故地獄中無可樂，是故地<lb
 n="0012b28" ed="T"/>獄。彼多種此當說。彼寒地獄者，能語、不了語、<lb
 n="0012b29" ed="T"/>不語。三語相寒地獄：能語、不了語、不語。極<pb n="0012c" ed="T" id="T25.1505.0012c"/><lb
 n="0012c01" ed="T"/>多語彼能語者，字可了，是故能語。問：云何<lb
 n="0012c02" ed="T"/>能語？答：能語頞浮陀、尼賴浮陀、<lb
 n="0012c03" ed="T"/>阿波簸。此三寒地獄能語。彼卒起<lb
 n="0012c04" ed="T"/>者，數為聲如十摩竭<lb
 n="0012c05" ed="T"/>胡麻擔一擔二十聚也，念百歲取一胡麻，此<lb
 n="0012c06" ed="T"/>時猶可盡。爾許百歲，彼卒起地獄眾生命如<lb
 n="0012c07" ed="T"/>此。四掬成一升，四升成一獨籠奈，十六獨籠<lb
 n="0012c08" ed="T"/>奈成一佉隷，二十佉隸成一擔。如是命<lb
 n="0012c09" ed="T"/>為十倍，成不卒起。以此十倍作已，餘者亦爾<lb
 n="0012c10" ed="T"/>知。若不卒起中，以寒身體皰著生，是故不卒<lb
 n="0012c11" ed="T"/>起。身無空處皰滿，是故不卒起。戰獄<lb
 n="0012c12" ed="T"/>名寒內松落，作爾戰喚阿波波。問：云何不了<lb
 n="0012c13" ed="T"/>語？答：不了語者，阿吒鵂、吒鵂、優鉢。此三不<lb
 n="0012c14" ed="T"/>了語，大逼迫時不耐苦，稱阿吒鵂、吒鵂，作如<lb
 n="0012c15" ed="T"/>是不了，皮落如優鉢，甚寒因緣合會，使<lb
 n="0012c16" ed="T"/>皮落如優鉢花，部身亦爾。彼於此間誹謗<lb
 n="0012c17" ed="T"/>賢人，優鉢羅受罪。<lb
 n="0012c18" ed="T"/>問：云何不能語？答：不能語者，須揵提、拘<lb
 n="0012c19" ed="T"/>物度、分陀黎、鉢暮。此四地獄不能語，<lb
 n="0012c20" ed="T"/>唯極冬疾風吹身令強。須揵提、拘物度、<lb
 n="0012c21" ed="T"/>分陀黎、藕花，隨其象，身更苦，喟喘身<lb
 n="0012c22" ed="T"/>戰慄，住此誹謗賢人，是須揵提如是一切殃<lb
 n="0012c23" ed="T"/>受此苦。如是十劫盡，是寒地獄十也。四方間<lb
 n="0012c24" ed="T"/>輪圍山著上，狹如覆舍人，常闇冥寒切<lb
 n="0012c25" ed="T"/>破身，如叢大火然竹𥯤身聲吒吒，如<pb n="0013a" ed="T" id="T25.1505.0013a"/><lb
 n="0013a01" ed="T"/>熟橘甘菓自剖，展轉相掁生想。此中亦有<lb
 n="0013a02" ed="T"/>人受苦者也，一切謗賢聖受此。世尊亦說，可<lb
 n="0013a03" ed="T"/>誹賢聖者，百千墮卒起地獄，心口願惡。此是<lb
 n="0013a04" ed="T"/>寒地獄。問：云何熱地獄？答：熱地獄者，所考<lb
 n="0013a05" ed="T"/>掠處、少考掠處、無考掠考掠處。熱地獄有<lb
 n="0013a06" ed="T"/>三事：考掠處、少考掠處、無考掠處。考掠處<lb
 n="0013a07" ed="T"/>行所作，此中眾生或役多役少、或自苦役。<lb
 n="0013a08" ed="T"/>隨行造，此生而受苦。彼考掠處，還活獄、市獄、<lb
 n="0013a09" ed="T"/>黑綖獄。那耆婆、市獄、黑綖獄，此三<lb
 n="0013a10" ed="T"/>考掠處。還活，如倒懸羊頭，以斧斤破為首，<lb
 n="0013a11" ed="T"/>獄卒削肉盡索，因緣合會冷風起肉還生。非<lb
 n="0013a12" ed="T"/>好因緣會作苦，有鉞斧大如半月，彼各各起<lb
 n="0013a13" ed="T"/>疾：「此本逼迫我，我當還逼迫之。」如刈竹𥯤<lb
 n="0013a14" ed="T"/>虅，以此怨意死便生。彼黑綖者，以<lb
 n="0013a15" ed="T"/>綖磔縛，綖磔身已段段截也。此以刀割眾<lb
 n="0013a16" ed="T"/>生身，熱銅鍱遍纏其身，肉血脂流。此間以鞭<lb
 n="0013a17" ed="T"/>眾生為首，及出家者託言持戒，眾檀越施與<lb
 n="0013a18" ed="T"/>衣著亦同。此大闇冥惡煙熏倒懸驅吸煙，<lb
 n="0013a19" ed="T"/>此間以煙熏眾生受此罪。大市者，手腳頭鼻<lb
 n="0013a20" ed="T"/>為首被截也，坐在市屠罪如此。熱鐵地、熱鐵<lb
 n="0013a21" ed="T"/>火車，獄卒張目喚呼驅使走。此間牛馬為首<lb
 n="0013a22" ed="T"/>極困苦，抱持他妻令上劍樹，極然為首苦。此<lb
 n="0013a23" ed="T"/>考掠也。由因緣獄卒不被燒、罪者被燒，不可<lb
 n="0013a24" ed="T"/>思議行報。問：少考掠云何？答：少考掠者，聚<lb
 n="0013a25" ed="T"/>大、啼哭、被炙，此三少考掠。彼大聚者，畏獄<lb
 n="0013a26" ed="T"/>卒無數，千眾生入山內，隨緣前行。自因緣<lb
 n="0013a27" ed="T"/>值火，適還，為獄卒所驅，彼兩逼迫山俱合似<lb
 n="0013a28" ed="T"/>如磨而象河。彼於此磨為首，及輪拶眾生<lb
 n="0013a29" ed="T"/>肉爛盡。或復以熱鐵臼，五百歲<pb n="0013b" ed="T" id="T25.1505.0013b"/><lb
 n="0013b01" ed="T"/>擣，因緣所牽命不盡。彼於此彈指頃臼爪<lb
 n="0013b02" ed="T"/>拶殺虱為首。彼大啼哭者，<lb
 n="0013b03" ed="T"/>一切皆然，山周匝崩，峻惡獄卒無事而恚：何<lb
 n="0013b04" ed="T"/>以走不走、啼不啼？如是生過。以熱鐵椎擊破<lb
 n="0013b05" ed="T"/>首。此間人為重事。被炙者，<lb
 n="0013b06" ed="T"/>像如浴室熾然銅屑地，驅使入熬使熟，熟<lb
 n="0013b07" ed="T"/>已驅出。彼大身惡狗食其肉，食肉盡，風隨吹，<lb
 n="0013b08" ed="T"/>肉復生，尋驅使入。此間養蠶命存煮炙。問：云<lb
 n="0013b09" ed="T"/>何無考掠處？答：無考掠處者，啼哭、被炙、無分<lb
 n="0013b10" ed="T"/>米，此無考掠處。彼啼哭，大熾然熱<lb
 n="0013b11" ed="T"/>鐵象龜底極阨，展轉相逼大喚呼，以蓋覆<lb
 n="0013b12" ed="T"/>大苦。於此間焚燒曠澤、作密蛇穴熏穴居<lb
 n="0013b13" ed="T"/>者也。彼炙者，大多焰相搏，鐵山周匝利叉<lb
 n="0013b14" ed="T"/>刺炙一面熟，熟已叉自轉、或人自轉。於<lb
 n="0013b15" ed="T"/>此間錐刺人及拔翅甲也。無分米，周<lb
 n="0013b16" ed="T"/>匝火燒，其城縱廣百俞旬，熱銅薄覆其上，<lb
 n="0013b17" ed="T"/>四門縱廣上下，火在其中無空缺處。尋火焰<lb
 n="0013b18" ed="T"/>走，身體爛盡，無分米不痛。於此間殺父母、羅<lb
 n="0013b19" ed="T"/>漢、起惡意向如來、壞僧、若造十惡行，因緣所<lb
 n="0013b20" ed="T"/>牽生彼。此三無考掠處也。因緣地獄，彼處處<lb
 n="0013b21" ed="T"/>河曲間、石腹間、大曠澤中受種種苦。此因緣<lb
 n="0013b22" ed="T"/>地獄。此盡是地獄。<lb
 n="0013b23" ed="T"/>問：云何畜生？答：畜生者，地、水、虛空行。一切<lb
 n="0013b24" ed="T"/>無足、兩足、多足。畜生，地上行、水上行、虛空<lb
 n="0013b25" ed="T"/>行。彼地行，牛驢駱駝為首。水行，魚、摩竭、失<lb
 n="0013b26" ed="T"/>收摩賴為首。虛空行，鳥及餘小虫。一切無<lb
 n="0013b27" ed="T"/>足、兩足、多足。無足，蛇為首。兩足，烏為首。多足，<lb
 n="0013b28" ed="T"/>牛蜂百足為首。彼種種作惡增癡行，生此中。<lb
 n="0013b29" ed="T"/>問：云何餓鬼？答：餓鬼，無食、少食、大食。此三，<pb n="0013c" ed="T" id="T25.1505.0013c"/><lb
 n="0013c01" ed="T"/>取要言之，若干種餓鬼。問：云何無食？答：無食，<lb
 n="0013c02" ed="T"/>炬焰、鍼、臭口。炬焰口、鍼口、臭口，此無食。彼<lb
 n="0013c03" ed="T"/>炬焰口，口中焰氣還自燒面像，如炬柱。慳<lb
 n="0013c04" ed="T"/>貪嫉彼，受此苦果也。鍼口者，腹大如山、口如<lb
 n="0013c05" ed="T"/>鍼孔，雖廣見飲食已而不能得。臭口者，如糞<lb
 n="0013c06" ed="T"/>臭劇燒死人臭，自口臭內熏五藏憤脹，氣出<lb
 n="0013c07" ed="T"/>無腹。念食若干種，受若干苦，此是無食。<lb
 n="0013c08" ed="T"/>問：云何少食？答：少食者，臭、鍼毛、咽癭。臭<lb
 n="0013c09" ed="T"/>毛、鍼毛、咽癭，此是少食。或少得不淨食，是<lb
 n="0013c10" ed="T"/>故少食。彼毛鍼者，牢堅長頭利毛覆身節，各<lb
 n="0013c11" ed="T"/>各不相近，毛還自刺身，如鹿被利<lb
 n="0013c12" ed="T"/>箭苦，值得便食。臭毛，名極臭毛覆身，風<lb
 n="0013c13" ed="T"/>吹自毛臭氣起，熏鼻發恚意，自滅毛，更此苦。<lb
 n="0013c14" ed="T"/>咽癭，名由己因緣生轉轉破癭，臭膿血流<lb
 n="0013c15" ed="T"/>而各食之。問：云何大食？答：大食，棄吐，殘食，大<lb
 n="0013c16" ed="T"/>飛。彼棄吐食有二，故與，族終亡者去不故與者，街巷四<lb
 n="0013c18" ed="T"/>道所遺落者去，受身如此。彼前棄及吐，聞吐<lb
 n="0013c19" ed="T"/>聲，如被請走，食吐以為力，天祠為首。施已而<lb
 n="0013c20" ed="T"/>還奪，因此生彼。彼大飛，閱叉、羅剎、厭鬼，畜<lb
 n="0013c21" ed="T"/>生、人、天作形此是餓鬼。火飛<lb
 n="0013c22" ed="T"/>鬼，彼像如天，自然住，由因緣或有好衣食，而<lb
 n="0013c23" ed="T"/>不得食。無量百餓鬼營從，如親墮獄來，見諸<lb
 n="0013c24" ed="T"/>親大愁苦欲吐，以此為患畜生、人、<lb
 n="0013c25" ed="T"/>天，此餓鬼畜生形、人形、天形，若干種行所致。<pb n="0014a" ed="T" id="T25.1505.0014a"/><lb
 n="0014a01" ed="T"/>此欲界中。<lb
 n="0014a02" ed="T"/>問：云何色界中？答：色界中及念、無念樂、護行<lb
 n="0014a03" ed="T"/>。色界名彼無欲，但由禪使然，除瞋恚得<lb
 n="0014a04" ed="T"/>柔和，色淨如金。此是界義。此及念行、無念行、<lb
 n="0014a05" ed="T"/>苦樂滅護行也。及念者樂，是故及念除念。是<lb
 n="0014a06" ed="T"/>無念，除苦樂息也，觀疾轉高解脫，如御馬車。<lb
 n="0014a07" ed="T"/>問：云何及念？答：及念，及念自覺、無覺、自行<lb
 n="0014a08" ed="T"/>。及自覺是自覺除，自覺無覺也。樂如是<lb
 n="0014a09" ed="T"/>如此禪說，自覺初也，無行二也，無覺初二<lb
 n="0014a10" ed="T"/>中間。此禪行色界生也。隨眾生為說禪。問：<lb
 n="0014a11" ed="T"/>云何自覺生？答：自覺者，梵富酸、梵迦夷、<lb
 n="0014a12" ed="T"/>梵波梨沙。自覺行禪已生彼中。淨師、<lb
 n="0014a13" ed="T"/>淨身、淨眷屬，生已下中上隨其樂。大梵無覺<lb
 n="0014a14" ed="T"/>生，無覺無行義。問：云何無行？答無行者，波<lb
 n="0014a15" ed="T"/>栗阿婆、阿波摩那阿婆、阿婆嘬羅遮。無行及念樂生此天。少光、無量光、光音，<lb
 n="0014a17" ed="T"/>此名隨所欲。或雜想口語光出少，是故少<lb
 n="0014a18" ed="T"/>光。口出光多，故言無量。清淨無量，故言光音<lb
 n="0014a19" ed="T"/>。問已說念樂。云何無念？答：無念，彼栗<lb
 n="0014a20" ed="T"/>多首波、阿波羅摩那、首波首波訖栗<lb
 n="0014a21" ed="T"/>那。無念也，樂禪俱去，生彼三天。彼<lb
 n="0014a22" ed="T"/>少淨名，少是一義。此是少功俱去少，三禪生<lb
 n="0014a23" ed="T"/>少淨天如是少樂報中，中、無量淨生上生遍<lb
 n="0014a24" ed="T"/>淨。問：云何護行？答：護行，護樂、無想、首陀跋<lb
 n="0014a25" ed="T"/>婆。護俱去，有三行：有想、想滅、覺相<lb
 n="0014a26" ed="T"/>應。彼護樂者，鞞疑呵破羅想天，首阿跋<lb
 n="0014a27" ed="T"/>娑護樂生，是故護彼。如上中下果實，知阿先<lb
 n="0014a28" ed="T"/>如薩倕、淨居彼果實。第四禪下中<lb
 n="0014a29" ed="T"/>上功大生彼以此想滅，俱<pb n="0014b" ed="T" id="T25.1505.0014b"/><lb
 n="0014b01" ed="T"/>生無想天。彼念想識滅，彼想謂結<lb
 n="0014b02" ed="T"/>盡。無復垢，唯有色身行身一處彼死起想生來。<lb
 n="0014b04" ed="T"/>問：云何淨居名？答：淨居者，修提舍、須提舍<lb
 n="0014b05" ed="T"/>那、鞞首陀。淨居名諸結盡，此<lb
 n="0014b06" ed="T"/>功德名耳。問：五淨居地，何以說三？答：清淨阿<lb
 n="0014b07" ed="T"/>鞞麗舍、阿答波、阿迦膩吒。無所觸、無熱、一究竟，此三<lb
 n="0014b09" ed="T"/>清淨知。分清淨為三故，有五色說色界。<lb
 n="0014b10" ed="T"/>問：云何無色界？答：無色界，已說上分別無色<lb
 n="0014b11" ed="T"/>界。已說彼分別，來生無色界。是無色界，是<lb
 n="0014b12" ed="T"/>間正受，然後生彼。如是作已，道果有如稻<lb
 n="0014b13" ed="T"/>穬子成果實。婆素跋陀三法次三說二度盡。<lb
 n="0014b14" ed="T"/><head>四阿含暮抄解第九</head><lb
 n="0014b15" ed="T"/>問：已說陰、界，云何為處？答：處，更樂、異學、解脫<lb
 n="0014b16" ed="T"/>處。更樂處、異學處、解脫處，此三處依，義<lb
 n="0014b17" ed="T"/>如天處。若出家慇懃，彼此得覩見恐懼，是<lb
 n="0014b18" ed="T"/>故處。問：云何是誰處？答：功德、惡、俱。彼功德<lb
 n="0014b19" ed="T"/>解脫處、惡異學處、俱更樂處，此著意而行惡，<lb
 n="0014b20" ed="T"/>清淨意發功德行。問：云何更樂處？答：更樂處，<lb
 n="0014b21" ed="T"/>近著、不近著、行不行。更樂處，近著行、不近<lb
 n="0014b22" ed="T"/>著行、無行行，是義此間因緣說，如相應即是<lb
 n="0014b23" ed="T"/>行，近著此行，是故近著行。如是不近著行知。<lb
 n="0014b24" ed="T"/>問：云何近著行？答：近著行者，鼻、舌、更樂。鼻、<lb
 n="0014b25" ed="T"/>舌、更樂，此是著行。鼻香入鼻內而受香，香是<lb
 n="0014b26" ed="T"/>鼻行。雖花在遠，花香猶入鼻而受香。香亦<lb
 n="0014b27" ed="T"/>是色。若北風，香至南而不還北，是故花香入<lb
 n="0014b28" ed="T"/>鼻受。味亦如是，味著舌已而受味，不在器<lb
 n="0014b29" ed="T"/>中。如是更樂，更樂身根，是亦入行：細滑、重<pb n="0014c" ed="T" id="T25.1505.0014c"/><lb
 n="0014c01" ed="T"/>輕、軟堅、卒寒熱，以此以此行著受，是故<lb
 n="0014c02" ed="T"/>近著行。問：云何不近著行？答：眼、耳、意。眼、耳、意，此三不近著行。問：眼亦少著受<lb
 n="0014c04" ed="T"/>境界；耳亦如是，耳入蚊蚋聲受；意亦無色，<lb
 n="0014c05" ed="T"/>當云何知不近著行？答：以是故不近著說。所<lb
 n="0014c06" ed="T"/>謂不近著界受。問：云何齊限不近著？答：無齊<lb
 n="0014c07" ed="T"/>限。此間月，在四十千俞旬住受見、或五里處<lb
 n="0014c08" ed="T"/>住，隨力根見在，故近著行。不近著行，但界<lb
 n="0014c09" ed="T"/>見受。不蜱入眼受，即離則受。如是耳，離受<lb
 n="0014c10" ed="T"/>聲，不逼耳得受聲，是亦隨根力受。意無色，無<lb
 n="0014c11" ed="T"/>有遠近，是故不近著行說。問：云何無行？答：<lb
 n="0014c12" ed="T"/>無行，己、他、受無受。己受、他受、無受，此無行。<lb
 n="0014c13" ed="T"/>彼己受者，色為首。他受者，及餘六：色、聲、香、味、<lb
 n="0014c14" ed="T"/>細滑。無受，牆為首。螺聲、優鉢香為首，<lb
 n="0014c15" ed="T"/>等無有行，是故無行。此是餘行無有因緣，此<lb
 n="0014c16" ed="T"/>是五界無因緣，有是他因緣，法義多。<lb
 n="0014c17" ed="T"/>問：已說無行行更樂處，云何異學處？答：異學<lb
 n="0014c18" ed="T"/>處者，一處、嶮偽、無義論。一處義論、嶮偽<lb
 n="0014c19" ed="T"/>義論、無義義論，此略要異學處三，一義。彼一<lb
 n="0014c20" ed="T"/>處義論，名如因提幢幡竿，八人舉來中。或<lb
 n="0014c21" ed="T"/>有說禘跋達提持來，或言天與諦在中不<lb
 n="0014c22" ed="T"/>獨舉，雖多無一人不得舉，作如是<lb
 n="0014c23" ed="T"/>說，一處義論。何以故義有三？前因緣報，現在人所造，他喜與<lb
 n="0014c25" ed="T"/>財。此中因緣，至此現一處義論。<lb
 n="0014c26" ed="T"/>嶮偽義論，名如彼因提幢幡竿，或言非人舉<lb
 n="0014c27" ed="T"/>來，唱齊所致，此是義，嶮偽義。無義論名如因<lb
 n="0014c28" ed="T"/>提幢幡竿，此非人舉來。問：云何一處義論義？<lb
 n="0014c29" ed="T"/>答：一處，己、他人所造及能論。己人所造有<pb n="0015a" ed="T" id="T25.1505.0015a"/><lb
 n="0015a01" ed="T"/>二宿命因緣所造：今命所造彼及宿命所造。<lb
 n="0015a02" ed="T"/>當知是因緣受報想天所與。如是義有三，如<lb
 n="0015a03" ed="T"/>上說。彼若言因緣人所造，他喜與財作如是<lb
 n="0015a04" ed="T"/>說。一義論所造因緣輩，無人所造、無反復、不<lb
 n="0015a05" ed="T"/>可信，此輩不足往來。若緣所作，如是一切無<lb
 n="0015a06" ed="T"/>所作，如是為首惡。問：云何嶮偽？答：嶮偽義，眾<lb
 n="0015a07" ed="T"/>生、法、俱根義想。嶮偽義論，眾生論、法論、<lb
 n="0015a08" ed="T"/>俱論。彼眾生法相應，眾生所作淨不淨。<lb
 n="0015a09" ed="T"/>若少作、眾生法所作，此是嶮偽義論。非眾生<lb
 n="0015a10" ed="T"/>作、非法所作、非俱所作。問：云何眾生<lb
 n="0015a11" ed="T"/>根義想？答：眾生，梵摩、末恕婆盧、頻糅<lb
 n="0015a12" ed="T"/>論。眾生所作，如梵摩所作、末恕婆盧所作、頻糅所作。如是論，不知觀。梵摩論<lb
 n="0015a14" ed="T"/>者言，梵摩造虛空，虛空造風，風作水，水作<lb
 n="0015a15" ed="T"/>地，地作草木、眾生。如是前梵摩作論，此一切<lb
 n="0015a16" ed="T"/>是惡。若梵摩作虛空地者，住何所處而作空<lb
 n="0015a17" ed="T"/>地也？若展轉作者，事違。如是為首惡也。末<lb
 n="0015a18" ed="T"/>恕婆盧、頻糅亦爾。問：云何法？答：法者，時、微、性<lb
 n="0015a19" ed="T"/>論。時作一切，微作、性作，此三法義論。彼<lb
 n="0015a20" ed="T"/>時論名是一切皆時之所生，是一時皆時之<lb
 n="0015a21" ed="T"/>所成熟也，是一切皆時之所虧，是一切皆時<lb
 n="0015a22" ed="T"/>之有為。誦此偽偈，彼不相應。一處如上說，<lb
 n="0015a23" ed="T"/>不足往來，彼於此合。或生意，此亦時所<lb
 n="0015a24" ed="T"/>作。此不相應。何以故？空無所有，時自亦空，<lb
 n="0015a25" ed="T"/>教他所作不合。如是惡也。微者亦不合。彼<lb
 n="0015a26" ed="T"/>無念此，事不相應。性亦如是，性若有起，非性<lb
 n="0015a27" ed="T"/>事；若無者，無義。若無義、有所起，如是一切<lb
 n="0015a28" ed="T"/>有者，性有何差降？若卿生此意性有常。此不<lb
 n="0015a29" ed="T"/>相應。無常者不變。如是惡也。<pb n="0015b" ed="T" id="T25.1505.0015b"/><lb
 n="0015b01" ed="T"/>問：云何無義？答：無義者，自然、強伏、無所有。<lb
 n="0015b02" ed="T"/>無義論有三：自然論、強伏論、無所有。彼自然<lb
 n="0015b03" ed="T"/>論者，自然有生，不有餘想。刺如利，無有人利<lb
 n="0015b04" ed="T"/>之者，以此為首。強伏論名隨物欲生，如大<lb
 n="0015b05" ed="T"/>水泉源草木枝葉墮中聚作一摶，此是強伏<lb
 n="0015b06" ed="T"/>隨風來，或吹向北或復東西，如是種隨所欲<lb
 n="0015b07" ed="T"/>起。無所有名空，盡無所有，有何相應？何者相<lb
 n="0015b08" ed="T"/>應？都無所有。此輩盡是惡。何故？若自然有者，<lb
 n="0015b09" ed="T"/>子不生也。田作水溉灌，以見時為首。若無是<lb
 n="0015b10" ed="T"/>者，子不得生。是故不自然，一切作所致報。<lb
 n="0015b11" ed="T"/>問：已說異學處，云何解脫處？答：解脫處，想、禪、<lb
 n="0015b12" ed="T"/>誦。想、禪、誦，此是解脫處。解脫惡盡彼解脫。<lb
 n="0015b13" ed="T"/>此三處，依是義。依此已得解脫。想，因緣是義，<lb
 n="0015b14" ed="T"/>彼想依，辟支佛得解脫。前品已說禪，此當知<lb
 n="0015b15" ed="T"/>彼亦依聲聞而得解脫。問：云何誦？答：誦者，<lb
 n="0015b16" ed="T"/>說、聽、諷誦。說、聽、諷誦，彼說名隨所聞法說、<lb
 n="0015b17" ed="T"/>如所聞法受諷誦、隨所聞章而轉誦之。問：已<lb
 n="0015b18" ed="T"/>說諷誦修妬路、阿毘曇、鼻貳，何故重說？答：此<lb
 n="0015b19" ed="T"/>亦分作三，諷誦三事得果：說時、聽時、誦時。佛<lb
 n="0015b20" ed="T"/>弟子有四諦受生，施受俱來，滅受俱<lb
 n="0015b21" ed="T"/>來，慧受俱來。此如是相應諦聽得<lb
 n="0015b22" ed="T"/>解脫，施說得解，滅坐禪得解，慧諷誦得解。是<lb
 n="0015b23" ed="T"/>故解脫處義。如是三法相應，觀無亂意，欲求<lb
 n="0015b24" ed="T"/>無為，次第得解脫。解脫義斯慧者，生世尊世。<lb
 n="0015b25" ed="T"/>婆素跋陀三法次三誦三法度盡。盡三法度。<lb
 n="0015b26" ed="T"/>記曰：聽我說偈。偈千二百。<lb
 n="0015b28" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>四阿含暮抄解卷下</ab></div>
</body></text></TEI>