<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">阿毘達磨界身足論</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T26</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T26n1540</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0614b03" ed="T"/><lb
 n="0614b04" ed="T"/><div type='pin' level='2'><lb
 n="0614b05" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>阿毘達磨界身足論卷上</ab><lb
 n="0614b06" ed="T"/><lb
 n="0614b07" ed="T"/><byline>尊者世友造</byline><lb
 n="0614b08" ed="T"/><byline>三藏法師玄奘奉　詔譯</byline><lb
 n="0614b09" ed="T"/><head>本事品第一</head><lb
 n="0614b10" ed="T"/><ab type='verse'>
三地各十種，　　五煩惱五見，　　<lb
 n="0614b11" ed="T"/>五觸五根法，　　六六身相應。　　
</ab><lb
 n="0614b12" ed="T"/><ab type='prose'>有十大地法、十大煩惱地法、十小煩惱地法、<lb
 n="0614b13" ed="T"/>五煩惱、五見、五觸、五根、五法、六識身、六觸<lb
 n="0614b14" ed="T"/>身、六受身、六想身、六思身、六愛身。十大地<lb
 n="0614b15" ed="T"/>法云何？一、受；二、想；三、思；四、觸；五、作意；六、欲；<lb
 n="0614b16" ed="T"/>七、勝解；八、念；九、三摩地；十、慧。十大煩惱地法<lb
 n="0614b17" ed="T"/>云何？一、不信；二、懈怠；三、失念；四、心亂；五、無<lb
 n="0614b18" ed="T"/>明；六、不正知；七、非理作意；八、邪勝解；九、掉<lb
 n="0614b19" ed="T"/>舉；十、放逸。十小煩惱地法云何？一、忿；二、恨；<lb
 n="0614b20" ed="T"/>三、覆；四、惱；五、嫉；六、慳；七、誑；八、諂；九、憍；十、<lb
 n="0614b21" ed="T"/>害。五煩惱云何？一、欲貪；二、色貪；三、無色貪；<lb
 n="0614b22" ed="T"/>四、瞋；五、疑。五見云何？一、有身見；二、邊執見；<lb
 n="0614b23" ed="T"/>三、邪見；四、見取；五、戒禁取。五觸云何？一、有對<lb
 n="0614b24" ed="T"/>觸；二、增語觸；三、明觸；四、無明觸；五、非明非<lb
 n="0614b25" ed="T"/>無明觸。五根云何？一、樂根；二、苦根；三、喜根；<lb
 n="0614b26" ed="T"/>四、憂根；五、捨根。五法云何？一、尋；二、伺；三、識；<lb
 n="0614b27" ed="T"/>四、無慚；五、無愧。六識身云何？一、眼識；二、耳<lb
 n="0614b28" ed="T"/>識；三、鼻識；四、舌識；五、身識；六、意識。六觸身<lb
 n="0614b29" ed="T"/>云何？一、眼觸；二、耳觸；三、鼻觸；四、舌觸；五、身<pb n="0614c" ed="T" id="T26.1540.0614c"/><lb
 n="0614c01" ed="T"/>觸；六、意觸。六受身云何？一、眼觸所生受；二、耳<lb
 n="0614c02" ed="T"/>觸所生受；三、鼻觸所生受；四、舌觸所生受；五、<lb
 n="0614c03" ed="T"/>身觸所生受；六、意觸所生受。六想身云何？一、<lb
 n="0614c04" ed="T"/>眼觸所生想；二、耳觸所生想；三、鼻觸所生想；<lb
 n="0614c05" ed="T"/>四、舌觸所生想；五、身觸所生想；六、意觸所生<lb
 n="0614c06" ed="T"/>想。六思身云何？一、眼觸所生思；二、耳觸所生<lb
 n="0614c07" ed="T"/>思；三、鼻觸所生思；四、舌觸所生思；五、身觸所<lb
 n="0614c08" ed="T"/>生思；六、意觸所生思。六愛身云何？一、眼觸所<lb
 n="0614c09" ed="T"/>生愛；二、耳觸所生愛；三、鼻觸所生愛；四、舌<lb
 n="0614c10" ed="T"/>觸所生愛；五、身觸所生愛；六、意觸所生愛。受<lb
 n="0614c11" ed="T"/>云何？謂受等受、各等受、已受當受，受所攝，是<lb
 n="0614c12" ed="T"/>名受。想云何？謂想等想、現想已想當想，是<lb
 n="0614c13" ed="T"/>名想。思云何？謂思等思、現思已思當思，思所<lb
 n="0614c14" ed="T"/>攝造心意業，是名思。觸云何？謂觸等觸、現觸<lb
 n="0614c15" ed="T"/>已觸當觸，是名觸。作意云何？謂心引於隨<lb
 n="0614c16" ed="T"/>引等隨引、現作意已作意當作意，警覺心，是<lb
 n="0614c17" ed="T"/>名作意。欲云何？謂欲能欲性、現欲性、喜樂<lb
 n="0614c18" ed="T"/>性、趣向性、希欲性、欣求性、欲有所作性，是名<lb
 n="0614c19" ed="T"/>欲。勝解云何？謂心勝解性、已勝解當勝解，是<lb
 n="0614c20" ed="T"/>名勝解。念云何？謂念隨念、別念憶念、憶念性、<lb
 n="0614c21" ed="T"/>不忘性、不忘法不失性、不失法不忘失性，<lb
 n="0614c22" ed="T"/>心明記，是名念。三摩地云何？謂心住等住、現<lb
 n="0614c23" ed="T"/>住近住、不亂不散、攝持、寂止、等持、心一境性，<lb
 n="0614c24" ed="T"/>是名三摩地。慧云何？謂於法簡擇、最極簡擇、<lb
 n="0614c25" ed="T"/>極簡擇、法了相、近了相、等了相、聰叡通達、<lb
 n="0614c26" ed="T"/>審察決擇、覺明慧行，毘鉢舍那，是名慧。不信<lb
 n="0614c27" ed="T"/>云何？謂不信不信性、不現信性、不印不可、不<lb
 n="0614c28" ed="T"/>已委信不當委信不現委信，令心不淨，是名<lb
 n="0614c29" ed="T"/>不信。懈怠云何？謂不精進性、劣精進性、<pb n="0615a" ed="T" id="T26.1540.0615a"/><lb
 n="0615a01" ed="T"/>昧精進性、障礙精進、止息精進、心不勇悍不<lb
 n="0615a02" ed="T"/>已勇悍不當勇悍，是名懈怠。失念云何？謂空<lb
 n="0615a03" ed="T"/>念性、虛念性、忘念性、失念性、心不明記性，<lb
 n="0615a04" ed="T"/>是名失念。心亂云何？謂心散性、心亂性、心異<lb
 n="0615a05" ed="T"/>念性、心迷亂性、心不一境性，不住一境性，是<lb
 n="0615a06" ed="T"/>名心亂。無明云何？謂三界無智。不正知云<lb
 n="0615a07" ed="T"/>何？謂非理所引慧。非理作意云何？謂染污作<lb
 n="0615a08" ed="T"/>意。邪勝解云何？謂染污作意相應心勝解、<lb
 n="0615a09" ed="T"/>心印順，是名邪勝解。掉舉云何？謂心不寂靜、<lb
 n="0615a10" ed="T"/>不極寂靜、不寂靜性、囂舉等囂舉心囂舉性，<lb
 n="0615a11" ed="T"/>是名掉舉。放逸云何？謂於斷不善法引集善<lb
 n="0615a12" ed="T"/>法不堅住作、不恒常作、不親不近、不修不<lb
 n="0615a13" ed="T"/>習，是名放逸。忿云何？謂忿等忿遍忿極忿、已<lb
 n="0615a14" ed="T"/>忿當忿，是名忿。恨云何？謂心結恨、等遍結恨，<lb
 n="0615a15" ed="T"/>心怨結性，是名恨。覆云何？謂隱所作罪。惱云<lb
 n="0615a16" ed="T"/>何？謂心憤惱，堅執尤蛆，心俍戾性，是名惱。<lb
 n="0615a17" ed="T"/>嫉云何？謂心不忍他之榮利。慳云何？謂於財<lb
 n="0615a18" ed="T"/>法心著不捨。誑云何？謂矯惑他。諂云何？謂<lb
 n="0615a19" ed="T"/>心曲。憍云何？謂如有一作如是念：「我具妙色<lb
 n="0615a20" ed="T"/>財位技藝淨命功德，形貌端嚴眾所樂見。」由<lb
 n="0615a21" ed="T"/>此因緣便起憍傲極憍傲、醉悶等醉悶、𥈅眩<lb
 n="0615a22" ed="T"/>等𥈅眩，心踞傲性，是名憍。害云何？謂於有<lb
 n="0615a23" ed="T"/>情樂為捶撻諸損惱事，是名害。欲貪云何？謂<lb
 n="0615a24" ed="T"/>於諸欲起貪等貪，執藏防護愛樂耽著，是名<lb
 n="0615a25" ed="T"/>欲貪。色貪云何？謂於諸色起貪等貪，執藏防<lb
 n="0615a26" ed="T"/>護愛樂耽著，是名色貪。無色貪云何？謂於諸<lb
 n="0615a27" ed="T"/>無色起貪等貪，執藏防護愛樂耽著，是名無<lb
 n="0615a28" ed="T"/>色貪。瞋云何？謂於有情欲為逼害，內懷栽󰼞，<lb
 n="0615a29" ed="T"/>極瞋恚遍瞋恚等瞋恚、瞋極瞋意憤恚、現瞋<pb n="0615b" ed="T" id="T26.1540.0615b"/><lb
 n="0615b01" ed="T"/>恚已瞋恚當瞋恚，是名瞋。疑云何？謂於諸諦<lb
 n="0615b02" ed="T"/>猶豫。有身見云何？謂於五取蘊等，隨觀執我<lb
 n="0615b03" ed="T"/>或我所，由此起忍樂慧觀見，是名有身見。邊<lb
 n="0615b04" ed="T"/>執見云何？謂於五取蘊等，隨觀執或斷或常，<lb
 n="0615b05" ed="T"/>由此起忍樂慧觀見，是名邊執見。邪見云何？<lb
 n="0615b06" ed="T"/>謂謗因謗果、或謗作用、或壞實事，由此起忍<lb
 n="0615b07" ed="T"/>樂慧觀見，是名邪見。見取云何？謂於五取蘊<lb
 n="0615b08" ed="T"/>等，隨觀執為最為勝為妙第一，由此起忍樂<lb
 n="0615b09" ed="T"/>慧觀見，是名見取。戒禁取云何？謂於五取蘊<lb
 n="0615b10" ed="T"/>等，隨觀執為清淨為解脫為出離，由此起忍<lb
 n="0615b11" ed="T"/>樂慧觀見，是名戒禁取。有對觸云何？謂五識<lb
 n="0615b12" ed="T"/>相應觸。增語觸云何？謂意識相應觸。明觸云<lb
 n="0615b13" ed="T"/>何？謂無漏觸。無明觸云何？謂染污觸。非明非<lb
 n="0615b14" ed="T"/>無明觸云何？謂不染有漏觸。樂根云何？謂觸<lb
 n="0615b15" ed="T"/>順樂受，觸者所起身心樂平等受受所攝，是<lb
 n="0615b16" ed="T"/>名樂根。苦根云何？謂觸順苦受，觸者所起身<lb
 n="0615b17" ed="T"/>苦不平等受受所攝，是名苦根。喜根云何？謂<lb
 n="0615b18" ed="T"/>觸順喜受，觸者所起心喜平等受受所攝，是<lb
 n="0615b19" ed="T"/>名喜根。憂根云何？謂觸順憂受，觸者所起心<lb
 n="0615b20" ed="T"/>憂不平等受受所攝，是名憂根。捨根云何？謂<lb
 n="0615b21" ed="T"/>觸順不苦不樂受，觸者所起身心捨非平等<lb
 n="0615b22" ed="T"/>非不平等受受所攝，是名捨根。尋云何？謂心<lb
 n="0615b23" ed="T"/>推覓遍推覓、顯示極顯示現前顯示、尋求遍<lb
 n="0615b24" ed="T"/>尋求、算計遍算計、搆畫遍搆畫、分別等分別，<lb
 n="0615b25" ed="T"/>等分別性，是名尋。伺云何？謂心巡行遍巡行<lb
 n="0615b26" ed="T"/>隨遍巡行、伺察遍伺察隨遍伺察、隨轉隨流<lb
 n="0615b27" ed="T"/>隨屬彼性，是名伺。識云何？謂六識身，所謂眼<lb
 n="0615b28" ed="T"/>識乃至意識。無慚云何？謂無慚無所慚無別<lb
 n="0615b29" ed="T"/>慚、無羞無所羞無別羞、無敬無所敬無別敬、<pb n="0615c" ed="T" id="T26.1540.0615c"/><lb
 n="0615c01" ed="T"/>無自在無所自在無別自在，無所畏憚自在<lb
 n="0615c02" ed="T"/>而轉，是名無慚。無愧云何？謂無愧無所愧無<lb
 n="0615c03" ed="T"/>別愧、無恥無所恥無別恥，於罪不怖性、於罪<lb
 n="0615c04" ed="T"/>不畏性，於諸罪中不見怖畏，是名無愧。眼識<lb
 n="0615c05" ed="T"/>云何？謂眼及色為緣所生眼識。此中眼為增<lb
 n="0615c06" ed="T"/>上、色為所緣，於眼所識色所有了別、各別了<lb
 n="0615c07" ed="T"/>別，是名眼識。耳鼻舌身意識云何？謂意及<lb
 n="0615c08" ed="T"/>法為緣所生意識。此中意為增上、法為所緣，<lb
 n="0615c09" ed="T"/>於意所識法所有了別、各別了別，是名意識。<lb
 n="0615c10" ed="T"/>眼觸云何？謂眼及色為緣生於眼識，三和合<lb
 n="0615c11" ed="T"/>故觸。此中眼為增上、色為所緣，於眼所識色，<lb
 n="0615c12" ed="T"/>諸觸等觸、現觸已觸當觸，是名眼觸。耳鼻舌<lb
 n="0615c13" ed="T"/>身意觸云何？謂意及法為緣生於意識，三和<lb
 n="0615c14" ed="T"/>合故觸。此中意為增上、法為所緣，於意所識<lb
 n="0615c15" ed="T"/>法，諸觸等觸、現觸已觸當觸，是名意觸。眼觸<lb
 n="0615c16" ed="T"/>所生受云何？謂眼及色為緣生於眼識，三和<lb
 n="0615c17" ed="T"/>合故觸，觸為緣受。此中眼為增上、色為所緣，<lb
 n="0615c18" ed="T"/>眼觸為因、眼觸為集、眼觸種類、眼觸為緣、<lb
 n="0615c19" ed="T"/>眼觸所生作意相應，於眼所識色，諸受等受<lb
 n="0615c20" ed="T"/>各別等受、已受當受，受所攝，是名眼觸所生<lb
 n="0615c21" ed="T"/>受。耳鼻舌身意觸所生受云何？謂意及法為<lb
 n="0615c22" ed="T"/>緣生於意識，三和合故觸，觸為緣受。此中意<lb
 n="0615c23" ed="T"/>為增上、法為所緣，意觸為因、意觸為集、意觸<lb
 n="0615c24" ed="T"/>種類、意觸為緣、意觸所生作意相應，於意所<lb
 n="0615c25" ed="T"/>識法，諸受等受各別等受、已受當受受所攝，<lb
 n="0615c26" ed="T"/>是名意觸所生受。眼觸所生想云何？謂眼及<lb
 n="0615c27" ed="T"/>色為緣生於眼識，三和合故觸，觸為緣想。此<lb
 n="0615c28" ed="T"/>中眼為增上、色為所緣，眼觸為因、眼觸為集、<lb
 n="0615c29" ed="T"/>眼觸種類、眼觸為緣、眼觸所生作意相應，<pb n="0616a" ed="T" id="T26.1540.0616a"/><lb
 n="0616a01" ed="T"/>於眼所識色諸想等想各別等想現前等想、<lb
 n="0616a02" ed="T"/>已想當想，是名眼觸所生想。耳鼻舌身意<lb
 n="0616a03" ed="T"/>觸所生想云何？謂意及法為緣生於意識，三<lb
 n="0616a04" ed="T"/>和合故觸，觸為緣想。此中意為增上、法為所<lb
 n="0616a05" ed="T"/>緣，意觸為因、意觸為集、意觸種類、意觸為<lb
 n="0616a06" ed="T"/>緣、意觸所生作意相應，於意所識法，諸想<lb
 n="0616a07" ed="T"/>等想各別等想現前等想、已想當想，是名<lb
 n="0616a08" ed="T"/>意觸所生想。眼觸所生思云何？謂眼及色<lb
 n="0616a09" ed="T"/>為緣生於眼識，三和合故觸，觸為緣思。此<lb
 n="0616a10" ed="T"/>中眼為增上、色為所緣，眼觸為因、眼觸為<lb
 n="0616a11" ed="T"/>集、眼觸種類、眼觸為緣、眼觸所生作意相<lb
 n="0616a12" ed="T"/>應，於眼所識色，諸思等思各別等思現<lb
 n="0616a13" ed="T"/>前等思、已思當思，思所攝造心意業，是名<lb
 n="0616a14" ed="T"/>眼觸所生思。耳鼻舌身意觸所生思云何？謂<lb
 n="0616a15" ed="T"/>意及法為緣生於意識，三和合故觸，觸為<lb
 n="0616a16" ed="T"/>緣思。此中意為增上、法為所緣，意觸為因、<lb
 n="0616a17" ed="T"/>意觸為集、意觸種類、意觸為緣、意觸所生<lb
 n="0616a18" ed="T"/>作意相應，於意所識法，諸思等思各別等<lb
 n="0616a19" ed="T"/>思現前等思、已思當思，思所攝造心意業，<lb
 n="0616a20" ed="T"/>是名意觸所生思。眼觸所生愛云何？謂眼<lb
 n="0616a21" ed="T"/>及色為緣生於眼識，三和合故觸，觸為緣故<lb
 n="0616a22" ed="T"/>受，受為緣愛。此中眼為增上、色為所緣，於<lb
 n="0616a23" ed="T"/>眼所識色，諸貪等貪，執藏防護愛樂耽著，<lb
 n="0616a24" ed="T"/>是名眼觸所生愛。耳鼻舌身意觸所生愛云<lb
 n="0616a25" ed="T"/>何？謂意及法為緣生於意識，三和合故觸，觸<lb
 n="0616a26" ed="T"/>為緣受，受為緣愛。此中意為增上、法為所緣，<lb
 n="0616a27" ed="T"/>於意所識法，諸貪等貪，執藏防護愛樂耽著，<lb
 n="0616a28" ed="T"/>是名意觸所生愛。</ab></div><lb
 n="0616a29" ed="T"/><div type='pin' level='2'><head>分別品第二中初門</head><pb n="0616b" ed="T" id="T26.1540.0616b"/><lb
 n="0616b01" ed="T"/><ab type='verse'>
門有八十八，　　初異類三門，　　<lb
 n="0616b02" ed="T"/>謂受并識身，　　及無慚無愧；　　<lb
 n="0616b03" ed="T"/>餘門八十五，　　謂受等次第，　　<lb
 n="0616b04" ed="T"/>相應不相應，　　一行界處蘊。　　
</ab><lb
 n="0616b05" ed="T"/><ab type='prose'>五受根，謂樂根、苦根、喜根、憂根、捨根。大地<lb
 n="0616b06" ed="T"/>法受與五受根，幾相應、幾不相應？乃至意觸<lb
 n="0616b07" ed="T"/>所生愛與五受根，幾相應、幾不相應？大地法<lb
 n="0616b08" ed="T"/>受，五受根無相應者，皆不相應。大地法想，五<lb
 n="0616b09" ed="T"/>受根一切相應，無不相應者。如想，思、觸、作意、<lb
 n="0616b10" ed="T"/>欲、勝解、念、三摩地、慧亦爾。不信五受根，五根<lb
 n="0616b11" ed="T"/>相應，五根不相應。如不信，餘大煩惱地法亦<lb
 n="0616b12" ed="T"/>爾。忿、恨、惱、嫉、害，二根相應，謂憂、捨，五根不相<lb
 n="0616b13" ed="T"/>應。覆、誑、諂三根相應除樂、苦，五根不相應。<lb
 n="0616b14" ed="T"/>憍，四根相應除苦，五根不相應。慳，二根相應<lb
 n="0616b15" ed="T"/>謂喜、捨，五根不相應。欲貪、色貪，三根相應除<lb
 n="0616b16" ed="T"/>苦、憂，五根不相應。無色貪，一根相應，謂捨，五<lb
 n="0616b17" ed="T"/>根不相應。瞋，三根相應除樂、喜，五根不相<lb
 n="0616b18" ed="T"/>應。疑，四根相應除苦，五根不相應。五見中<lb
 n="0616b19" ed="T"/>邪見，四根相應除苦，五根不相應。餘四見，三<lb
 n="0616b20" ed="T"/>根相應除苦、憂，五根不相應。有對觸，三根相<lb
 n="0616b21" ed="T"/>應除喜、憂，四根不相應除苦。增語觸，四根相<lb
 n="0616b22" ed="T"/>應除苦，三根不相應除喜、憂。明觸，三根相應<lb
 n="0616b23" ed="T"/>除苦、憂，五根不相應。無明觸及非明非無明<lb
 n="0616b24" ed="T"/>觸，五根相應，五根不相應。樂根，無相應者，皆<lb
 n="0616b25" ed="T"/>不相應。如樂根，苦根、喜根、憂根、捨根亦爾。尋、<lb
 n="0616b26" ed="T"/>伺，五根相應，三根不相應除苦、憂。識，五根相<lb
 n="0616b27" ed="T"/>應，無不相應者。無慚、無愧，五根相應，五根不<lb
 n="0616b28" ed="T"/>相應。眼識，三根相應除喜、憂，五根不相應。如<lb
 n="0616b29" ed="T"/>眼識，耳鼻舌身識亦爾。意識，四根相應除苦，<pb n="0616c" ed="T" id="T26.1540.0616c"/><lb
 n="0616c01" ed="T"/>三根不相應除喜、憂。如六識身，六觸身、六想<lb
 n="0616c02" ed="T"/>身、六思身亦爾。眼觸所生受，五受根無相應<lb
 n="0616c03" ed="T"/>者，皆不相應。如眼觸所生受，餘受身亦爾。眼<lb
 n="0616c04" ed="T"/>觸所生愛，二根相應謂樂、捨，五根不相應。如<lb
 n="0616c05" ed="T"/>眼觸所生愛，耳鼻舌身觸所生愛亦爾。意觸<lb
 n="0616c06" ed="T"/>所生愛，三根相應除苦、憂，五根不相應。</ab></div><lb
 n="0616c07" ed="T"/><head>分別品第二中第二門</head><lb
 n="0616c08" ed="T"/><ab type='prose'>六識身，謂眼識、耳識、鼻識、舌識、身識、意識。大<lb
 n="0616c09" ed="T"/>地法受與六識身，幾相應、幾不相應？乃至意<lb
 n="0616c10" ed="T"/>觸所生愛與六識身，幾相應、幾不相應？大地<lb
 n="0616c11" ed="T"/>法受，六識身一切相應，無不相應者。如大地<lb
 n="0616c12" ed="T"/>法受，餘大地法亦爾。不信，六識相應，六識不<lb
 n="0616c13" ed="T"/>相應。如不信，餘大煩惱地法亦爾。忿，一識相<lb
 n="0616c14" ed="T"/>應謂意，六識不相應。如忿，餘小煩惱地法亦<lb
 n="0616c15" ed="T"/>爾。欲貪，六識相應，六識不相應。如欲貪，瞋亦<lb
 n="0616c16" ed="T"/>爾。色貪，四識相應除鼻、舌，六識不相應。無色<lb
 n="0616c17" ed="T"/>貪、疑，一識相應謂意，六識不相應。五見，一識<lb
 n="0616c18" ed="T"/>相應謂意，六識不相應。有對觸，五識相應除<lb
 n="0616c19" ed="T"/>意，一識不相應謂意。增語觸，一識相應謂意，<lb
 n="0616c20" ed="T"/>五識不相應除意。明觸，一識相應謂意，六識<lb
 n="0616c21" ed="T"/>不相應。無明觸及非明非無明觸，六識相應，<lb
 n="0616c22" ed="T"/>六識不相應。樂根、捨根，六識相應，六識不相<lb
 n="0616c23" ed="T"/>應。苦根，五識相應除意，六識不相應。喜根、憂<lb
 n="0616c24" ed="T"/>根，一識相應謂意，六識不相應。尋、伺，六識相<lb
 n="0616c25" ed="T"/>應，一識不相應謂意。識法，六識身無相應者，<lb
 n="0616c26" ed="T"/>皆不相應。無慚、無愧，六識相應，六識不相應。<lb
 n="0616c27" ed="T"/>眼識六識身，無相應者，皆不相應。如眼識，耳<lb
 n="0616c28" ed="T"/>鼻舌身意識亦爾。眼觸，一識相應謂眼，五識<lb
 n="0616c29" ed="T"/>不相應除眼。如眼觸，耳鼻舌身意觸隨所應<pb n="0617a" ed="T" id="T26.1540.0617a"/><lb
 n="0617a01" ed="T"/>亦爾。如六觸身，六受身、六想身、六思身亦爾。<lb
 n="0617a02" ed="T"/>眼觸所生愛，一識相應謂眼，六識不相應。<lb
 n="0617a03" ed="T"/>如眼觸所生愛，耳鼻舌身意觸所生愛隨<lb
 n="0617a04" ed="T"/>所應亦爾。<lb
 n="0617a05" ed="T"/><head>分別品第二中第三門</head><lb
 n="0617a06" ed="T"/>二法，謂無慚、無愧。大地法受與此二法，幾相<lb
 n="0617a07" ed="T"/>應、幾不相應？乃至意觸所生愛與此二法，<lb
 n="0617a08" ed="T"/>幾相應、幾不相應？大地法受，諸不善者，二法<lb
 n="0617a09" ed="T"/>相應，無不相應者；餘受無相應者，皆不相應。<lb
 n="0617a10" ed="T"/>如大地法受，餘大地法亦爾。不信諸不善者，<lb
 n="0617a11" ed="T"/>二法相應，無不相應者；餘不信無相應者，皆<lb
 n="0617a12" ed="T"/>不相應。如不信，餘大煩惱地法亦爾。忿、恨、覆、<lb
 n="0617a13" ed="T"/>惱、嫉、慳、害，皆二法相應，無不相應者。誑、諂、憍<lb
 n="0617a14" ed="T"/>諸不善者，二法相應，無不相應者；餘誑、諂、憍，<lb
 n="0617a15" ed="T"/>無相應者，皆不相應。欲貪、瞋恚，俱二法相應，<lb
 n="0617a16" ed="T"/>無不相應者。色貪、無色貪，無相應者，俱不相<lb
 n="0617a17" ed="T"/>應。疑，諸不善者，二法相應，無不相應者；餘疑，<lb
 n="0617a18" ed="T"/>無相應者，定不相應。五見中二見，無相應者，<lb
 n="0617a19" ed="T"/>俱不相應。三見，諸不善者，皆二法相應，無不<lb
 n="0617a20" ed="T"/>相應者；餘三見，無相應者，皆不相應。有對、增<lb
 n="0617a21" ed="T"/>語、無明觸，諸不善者，皆二法相應，無不相應<lb
 n="0617a22" ed="T"/>者；餘三觸，無相應者，皆不相應。明觸、非明非<lb
 n="0617a23" ed="T"/>無明觸，無相應者，俱不相應。樂根，諸不善者，<lb
 n="0617a24" ed="T"/>二法相應，無不相應者；餘樂根，無相應者，定<lb
 n="0617a25" ed="T"/>不相應。如樂根，苦、喜、憂、捨根亦爾。尋、伺、識法，<lb
 n="0617a26" ed="T"/>諸不善者，皆二法相應，無不相應者；餘尋伺<lb
 n="0617a27" ed="T"/>識法，無相應者，皆不相應。無慚與無愧，定相<lb
 n="0617a28" ed="T"/>應，無不相應者；與無慚定不相應，無相應者。<lb
 n="0617a29" ed="T"/>無愧與無慚定相應，無不相應者；與無愧定<pb n="0617b" ed="T" id="T26.1540.0617b"/><lb
 n="0617b01" ed="T"/>不相應，無相應者。眼識，諸不善者，二法相應，<lb
 n="0617b02" ed="T"/>無不相應者；餘眼識，無相應者，皆不相應。如<lb
 n="0617b03" ed="T"/>眼識，耳鼻舌身意識亦爾。如六識身，六觸身、<lb
 n="0617b04" ed="T"/>六受身、六想身、六思身亦爾。眼耳身意觸所<lb
 n="0617b05" ed="T"/>生愛，諸不善者，皆二法相應，無不相應者。餘<lb
 n="0617b06" ed="T"/>眼耳身意觸所生愛，無相應者，皆不相應。鼻<lb
 n="0617b07" ed="T"/>舌觸所生愛，俱二法相應，無不相應者。<lb
 n="0617b08" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>說一切有部界身足論卷上</ab><lb
 n="0617b09" ed="T"/><lb
 n="0617b10" ed="T"/><lb
 n="0617b11" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>阿毘達磨界身足論卷中</ab><lb
 n="0617b12" ed="T"/><lb
 n="0617b13" ed="T"/><byline>尊者世友造</byline><lb
 n="0617b14" ed="T"/><byline>三藏法師玄奘奉　詔譯</byline><lb
 n="0617b15" ed="T"/><head>分別品第二中第四門</head><lb
 n="0617b16" ed="T"/><ab type='prose'>受相應、想不相應十八界、十二處、五蘊。受相<lb
 n="0617b17" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。此<lb
 n="0617b18" ed="T"/>何為餘？謂受自性、色、無為、心不相應行十一<lb
 n="0617b19" ed="T"/>界、十一處、三蘊。想不相應，何所攝？謂想自<lb
 n="0617b20" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、三<lb
 n="0617b21" ed="T"/>蘊。此何所問？謂除受相應及想不相應法，<lb
 n="0617b22" ed="T"/>即除一切法：十八界、十二處、五蘊。此下二事<lb
 n="0617b23" ed="T"/>雖各除一，而文影略顯各除二，不爾不應除<lb
 n="0617b24" ed="T"/>一切法，受等自體不被除故。想相應、受不相<lb
 n="0617b25" ed="T"/>應十八界、十二處、五蘊。想相應，何所攝？謂<lb
 n="0617b26" ed="T"/>心、心所法八界、二處、三蘊。此何為餘？謂想自<lb
 n="0617b27" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。<lb
 n="0617b28" ed="T"/>受不相應，何所攝？謂受自性、色、無為、心不相<lb
 n="0617b29" ed="T"/>應行十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除想<pb n="0617c" ed="T" id="T26.1540.0617c"/><lb
 n="0617c01" ed="T"/>相應及受不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0617c02" ed="T"/>二處、五蘊。如以受對想，乃至以受對慧亦爾。<lb
 n="0617c03" ed="T"/>受相應、不信不相應十八界、十二處、五蘊。受<lb
 n="0617c04" ed="T"/>相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。此<lb
 n="0617c05" ed="T"/>何為餘？謂受自性、色、無為、心不相應行十一<lb
 n="0617c06" ed="T"/>界、十一處、三蘊。不信不相應，何所攝？謂不信<lb
 n="0617c07" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十八界、十二處、五<lb
 n="0617c08" ed="T"/>蘊。此何所問？謂除受相應及不信不相應<lb
 n="0617c09" ed="T"/>法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。不信<lb
 n="0617c10" ed="T"/>相應、受不相應十八界、十二處、五蘊。不信相<lb
 n="0617c11" ed="T"/>應，何所攝？謂心心所法八界、二處、四蘊。此<lb
 n="0617c12" ed="T"/>何為餘？謂不信自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0617c13" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。受不相應，何所攝？謂<lb
 n="0617c14" ed="T"/>受自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、<lb
 n="0617c15" ed="T"/>三蘊。此何所問？謂除不信相應及受不相應<lb
 n="0617c16" ed="T"/>法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。如以<lb
 n="0617c17" ed="T"/>受對不信，對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、<lb
 n="0617c18" ed="T"/>非明非無明觸、無慚、無愧亦爾。受相應、忿不<lb
 n="0617c19" ed="T"/>相應十八界、十二處、五蘊。受相應，何所攝？<lb
 n="0617c20" ed="T"/>謂心、心所法八界、二處、三蘊。此何為餘？謂<lb
 n="0617c21" ed="T"/>受自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、<lb
 n="0617c22" ed="T"/>三蘊。忿不相應，何所攝？謂忿自性、色、無為、心<lb
 n="0617c23" ed="T"/>不相應行十八界、十二處、五蘊。此何所問？<lb
 n="0617c24" ed="T"/>謂除受相應及忿不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0617c25" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。忿相應、受不相應十八界、<lb
 n="0617c26" ed="T"/>十二處、五蘊。忿相應，何所攝。謂心、心所法<lb
 n="0617c27" ed="T"/>三界、二處、四蘊。此何為餘？謂忿自性、色、無<lb
 n="0617c28" ed="T"/>為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。受不相<lb
 n="0617c29" ed="T"/>應，何所攝？謂受自性、色、無為、心不相應行<pb n="0618a" ed="T" id="T26.1540.0618a"/><lb
 n="0618a01" ed="T"/>十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除忿相應<lb
 n="0618a02" ed="T"/>及受不相應法，即除一切法：十八界、十二處、<lb
 n="0618a03" ed="T"/>五蘊。如以受對忿，對餘小煩惱地法、無色貪、<lb
 n="0618a04" ed="T"/>疑、五見、明觸、六愛身亦爾。受相應、色貪不相<lb
 n="0618a05" ed="T"/>應十八界、十二處、五蘊。受相應，何所攝？謂心、<lb
 n="0618a06" ed="T"/>心所法八界、二處、三蘊。此何為餘？謂受自<lb
 n="0618a07" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。<lb
 n="0618a08" ed="T"/>色貪不相應，何所攝？謂色貪自性、色、無為、心<lb
 n="0618a09" ed="T"/>不相應行十八界、十二處、五蘊。此何所問？<lb
 n="0618a10" ed="T"/>謂除受相應及色貪不相應法，即除一切法：<lb
 n="0618a11" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。色貪相應、受不相應十<lb
 n="0618a12" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。色貪相應，何所攝？謂心、心<lb
 n="0618a13" ed="T"/>所法六界、二處、四蘊。此何為餘？謂色貪自性、<lb
 n="0618a14" ed="T"/>色、無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。受<lb
 n="0618a15" ed="T"/>不相應，何所攝？謂受自性、色、無為、心不相應<lb
 n="0618a16" ed="T"/>行十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除色<lb
 n="0618a17" ed="T"/>貪相應及受不相應法，即除一切法：十八界、<lb
 n="0618a18" ed="T"/>十二處、五蘊。受相應、有對觸不相應十八界、<lb
 n="0618a19" ed="T"/>十二處、五蘊。受相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0618a20" ed="T"/>八界、二處、三蘊。此何為餘？謂受自性、色、無為、<lb
 n="0618a21" ed="T"/>心不相應行十一界、十一處、三蘊。有對觸不<lb
 n="0618a22" ed="T"/>相應，何所攝？謂有對觸自性、色、無為、心不相<lb
 n="0618a23" ed="T"/>應行十三界、十二處、五蘊。此何所問？謂除<lb
 n="0618a24" ed="T"/>受相應及有對觸不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0618a25" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。有對觸相應、受不相應十<lb
 n="0618a26" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。有對觸相應，何所攝？謂心、<lb
 n="0618a27" ed="T"/>心所法七界、二處、四蘊。此何為餘？謂有對觸<lb
 n="0618a28" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十三界、十二處、五<lb
 n="0618a29" ed="T"/>蘊。受不相應，何所攝？謂受自性、色、無為、心不<pb n="0618b" ed="T" id="T26.1540.0618b"/><lb
 n="0618b01" ed="T"/>相應行十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除<lb
 n="0618b02" ed="T"/>有對觸相應及受不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0618b03" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。受相應、增語觸不相應十<lb
 n="0618b04" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。受相應，何所攝？謂心、心所<lb
 n="0618b05" ed="T"/>法八界、二處、三蘊。此何為餘？謂受自性、色、無<lb
 n="0618b06" ed="T"/>為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。增語觸<lb
 n="0618b07" ed="T"/>不相應，何所攝？謂增語觸自性、色、無為、心不<lb
 n="0618b08" ed="T"/>相應行十七界、十二處、五蘊。此何所問？謂除<lb
 n="0618b09" ed="T"/>受相應及增語觸不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0618b10" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。增語觸相應、受不相應十<lb
 n="0618b11" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。增語觸相應，何所攝？謂心、<lb
 n="0618b12" ed="T"/>心所法三界、二、處四蘊。此何為餘？謂增語觸<lb
 n="0618b13" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十七界、十二處、五<lb
 n="0618b14" ed="T"/>蘊。受不相應，何所攝？謂受自性、色、無為、心不<lb
 n="0618b15" ed="T"/>相應行十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除<lb
 n="0618b16" ed="T"/>增語觸相應及受不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0618b17" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。受相應、尋不相應十八界、<lb
 n="0618b18" ed="T"/>十二處、五蘊。受相應，何所攝？謂心、心所法八<lb
 n="0618b19" ed="T"/>界、二處、三蘊。此何為餘？謂受自性、色、無為、心<lb
 n="0618b20" ed="T"/>不相應行十一界、十一處、三蘊。尋不相應，何<lb
 n="0618b21" ed="T"/>所攝？謂尋自性、色、無為、心不相應行十三界、<lb
 n="0618b22" ed="T"/>十二處、五蘊。此何所問？謂除受相應及尋不<lb
 n="0618b23" ed="T"/>相應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。尋<lb
 n="0618b24" ed="T"/>相應、受不相應十八界、十二處、五蘊。尋相應，<lb
 n="0618b25" ed="T"/>何所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何為<lb
 n="0618b26" ed="T"/>餘？謂尋自性、色、無為、心不相應行十三界、十<lb
 n="0618b27" ed="T"/>二處、五蘊。受不相應，何所攝？謂受自性、色、無<lb
 n="0618b28" ed="T"/>為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。此何所<lb
 n="0618b29" ed="T"/>問？謂除尋相應及受不相應法，即除一切法：<pb n="0618c" ed="T" id="T26.1540.0618c"/><lb
 n="0618c01" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。如以受對尋，對伺亦爾。<lb
 n="0618c02" ed="T"/>受相應、識不相應十八界、十二處、五蘊。受相<lb
 n="0618c03" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。此何<lb
 n="0618c04" ed="T"/>為餘？謂受自性、色、無為、心不相應行十一界、<lb
 n="0618c05" ed="T"/>十一處、三蘊。識不相應，何所攝？謂識自性、色、<lb
 n="0618c06" ed="T"/>無為、心不相應行十八界、十二處、三蘊。此何<lb
 n="0618c07" ed="T"/>所問？謂除受相應及識不相應法，即除一切<lb
 n="0618c08" ed="T"/>法：十八界、十二處、五蘊。識相應、受不相應<lb
 n="0618c09" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。識相應，何所攝？謂心所<lb
 n="0618c10" ed="T"/>法一界、一處、三蘊。此何為餘？謂識自性、色、無<lb
 n="0618c11" ed="T"/>為、心不相應行十八界、十二處、三蘊。受不相<lb
 n="0618c12" ed="T"/>應，何所攝？謂受自性、色、無為、心不相應行十<lb
 n="0618c13" ed="T"/>一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除識相應及<lb
 n="0618c14" ed="T"/>受不相應法，即除一切法：十八界、十二處、五<lb
 n="0618c15" ed="T"/>蘊。受相應、眼識不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0618c16" ed="T"/>受相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。<lb
 n="0618c17" ed="T"/>此何為餘？謂受自性、色、無為、心不相應行十<lb
 n="0618c18" ed="T"/>一界、十一處、三蘊。眼識不相應，何所攝？謂<lb
 n="0618c19" ed="T"/>眼識自性、色、無為、心不相應行十八界、十二<lb
 n="0618c20" ed="T"/>處、五蘊。此何所問？謂除受相應及眼識不相<lb
 n="0618c21" ed="T"/>應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。眼識<lb
 n="0618c22" ed="T"/>相應、受不相應十八界、十二處、五蘊。眼識相<lb
 n="0618c23" ed="T"/>應，何所攝？謂心所法一界、一處、三蘊。此何為<lb
 n="0618c24" ed="T"/>餘？謂眼識自性、色、無為、心不相應行十八界、<lb
 n="0618c25" ed="T"/>十二處、五蘊。受不相應，何所攝？謂受自性、色、<lb
 n="0618c26" ed="T"/>無為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。此何<lb
 n="0618c27" ed="T"/>所問？謂除眼識相應及受不相應法，即除一<lb
 n="0618c28" ed="T"/>切法：十八界、十二處、五蘊。如以受對眼識，乃<lb
 n="0618c29" ed="T"/>至對意識亦爾。受相應、眼觸不相應十八<pb n="0619a" ed="T" id="T26.1540.0619a"/><lb
 n="0619a01" ed="T"/>界、十二處、五蘊。受相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0619a02" ed="T"/>八界、二處、三蘊。此何為餘？謂受自性、色、無為、<lb
 n="0619a03" ed="T"/>心不相應行十一界、十一處、三蘊。眼觸不相<lb
 n="0619a04" ed="T"/>應，何所攝？謂眼觸自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0619a05" ed="T"/>十七界、十二處、五蘊。此何所問？謂除受相應<lb
 n="0619a06" ed="T"/>及眼觸不相應法，即除一切法：十八界、十二<lb
 n="0619a07" ed="T"/>處、五蘊。眼觸相應、受不相應十八界、十二處、<lb
 n="0619a08" ed="T"/>五蘊。眼觸相應，何所攝？謂心、心所法三界、二<lb
 n="0619a09" ed="T"/>處、四蘊。此何為餘？謂眼觸自性、色、無為、心不<lb
 n="0619a10" ed="T"/>相應行十七界、十處、五蘊。受不相應，何所<lb
 n="0619a11" ed="T"/>攝？謂受自性、色、無為、心不相應行十一界、十<lb
 n="0619a12" ed="T"/>一處、三蘊。此何所問？謂除眼觸相應及受不<lb
 n="0619a13" ed="T"/>相應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。如<lb
 n="0619a14" ed="T"/>以受對眼觸，乃至對意觸亦爾。如以受對六<lb
 n="0619a15" ed="T"/>觸身，對六想身、六思身，廣說亦爾。<lb
 n="0619a16" ed="T"/><head>分別品第二中第五門</head><lb
 n="0619a17" ed="T"/>想相應、思不相應十八界、十二處、五蘊。想相<lb
 n="0619a18" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。此何<lb
 n="0619a19" ed="T"/>為餘？謂想自性、色、無為、心不相應行十一<lb
 n="0619a20" ed="T"/>界、十一處、三蘊。思不相應，何所攝？謂思自性、<lb
 n="0619a21" ed="T"/>色、無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。此<lb
 n="0619a22" ed="T"/>何所問？謂除想相應及思不相應法，即除一<lb
 n="0619a23" ed="T"/>切法：十八界、十二處、五蘊。思相應、想不相應<lb
 n="0619a24" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。思相應，何所攝？謂心、心<lb
 n="0619a25" ed="T"/>所法八界、二處、四蘊。此何為餘？謂思自性、色、<lb
 n="0619a26" ed="T"/>無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。想不<lb
 n="0619a27" ed="T"/>相應，何所攝？謂想自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0619a28" ed="T"/>十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除思相<lb
 n="0619a29" ed="T"/>應及想不相應法，即除一切法：十八界、十二<pb n="0619b" ed="T" id="T26.1540.0619b"/><lb
 n="0619b01" ed="T"/>處、五蘊。如以想對思，乃至對慧亦爾。想相<lb
 n="0619b02" ed="T"/>應、不信不相應十八界、十二處、五蘊。想相應，<lb
 n="0619b03" ed="T"/>何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。此何<lb
 n="0619b04" ed="T"/>為餘？謂想自性、色、無為、心不相應行十一<lb
 n="0619b05" ed="T"/>界、十一處、三蘊。不信不相應，何所攝？謂不<lb
 n="0619b06" ed="T"/>信自性、色、無為、心不相應行十八界、十二處、<lb
 n="0619b07" ed="T"/>五蘊。此何所問？謂除想相應及不信不相應<lb
 n="0619b08" ed="T"/>法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。不信<lb
 n="0619b09" ed="T"/>相應、想不相應十八界、十二處、五蘊。不信相<lb
 n="0619b10" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何<lb
 n="0619b11" ed="T"/>為餘？謂不信自性、色、無為、心不相應行十八<lb
 n="0619b12" ed="T"/>界、十二處、五蘊。想不相應，何所攝？謂想自性、<lb
 n="0619b13" ed="T"/>色、無為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。此<lb
 n="0619b14" ed="T"/>何所問？謂除不信相應及想不相應法，即除<lb
 n="0619b15" ed="T"/>一切法：十八界、十二處、五蘊。如以想對不信，<lb
 n="0619b16" ed="T"/>對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、非明非無明<lb
 n="0619b17" ed="T"/>觸、無慚、無愧亦爾。想相應、忿不相應十八<lb
 n="0619b18" ed="T"/>界、十二處、五蘊。想相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0619b19" ed="T"/>八界、二處、三蘊。此何為餘？謂想自性、色、無<lb
 n="0619b20" ed="T"/>為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。忿不相<lb
 n="0619b21" ed="T"/>應，何所攝？謂忿自性、色、無為、心不相應行十<lb
 n="0619b22" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。此何所問？謂除想相應及<lb
 n="0619b23" ed="T"/>忿不相應法，即除一切法：十八界、十二處、五<lb
 n="0619b24" ed="T"/>蘊。忿相應、想不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0619b25" ed="T"/>忿相應，何所攝？謂心、心所法三界、二處、四蘊。<lb
 n="0619b26" ed="T"/>此何為餘？謂忿自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0619b27" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。想不相應，何所攝？謂想<lb
 n="0619b28" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、三<lb
 n="0619b29" ed="T"/>蘊。此何所問？謂除忿相應及想不相應法，<pb n="0619c" ed="T" id="T26.1540.0619c"/><lb
 n="0619c01" ed="T"/>即除一切法：十八界、十二處、五蘊。如以想對<lb
 n="0619c02" ed="T"/>忿，對餘小煩惱地法、無色貪、疑、五見、明觸、六<lb
 n="0619c03" ed="T"/>愛身亦爾。想相應、色貪不相應十八界、十<lb
 n="0619c04" ed="T"/>二處、五蘊。想相應，何所攝？謂心、心所法八<lb
 n="0619c05" ed="T"/>界、二處、三蘊。此何為餘？謂想自性、色、無為、<lb
 n="0619c06" ed="T"/>心不相應行十一界、十一處、三蘊。色貪不相<lb
 n="0619c07" ed="T"/>應，何所攝？謂色貪自性、色、無為、心不相應<lb
 n="0619c08" ed="T"/>行十八界、十二處、五蘊。此何所問？謂除想<lb
 n="0619c09" ed="T"/>相應及色貪不相應法，即除一切法：十八界、<lb
 n="0619c10" ed="T"/>十二處、五蘊。色貪相應、想不相應十八界、<lb
 n="0619c11" ed="T"/>十二處、五蘊。色貪相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0619c12" ed="T"/>六界、二處、四蘊。此何為餘？謂色貪自性、色、無<lb
 n="0619c13" ed="T"/>為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。想不相<lb
 n="0619c14" ed="T"/>應，何所攝？謂想自性、色、無為、心不相應行十<lb
 n="0619c15" ed="T"/>一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除色貪相應<lb
 n="0619c16" ed="T"/>想不相應，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0619c17" ed="T"/>想相應、有對觸不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0619c18" ed="T"/>想相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。<lb
 n="0619c19" ed="T"/>此何為餘？謂想自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0619c20" ed="T"/>十一界、十一處、三蘊。有對觸不相應，何所<lb
 n="0619c21" ed="T"/>攝？謂有對自性、色、無為、心不相應行十三<lb
 n="0619c22" ed="T"/>界、十二處、五蘊。此何所問？謂除想相應及有<lb
 n="0619c23" ed="T"/>對觸不相應法，即除一切法：十八界、十二處、<lb
 n="0619c24" ed="T"/>五蘊。有對觸相應、想不相應十八界、十二處、<lb
 n="0619c25" ed="T"/>五蘊。有對觸相應，何所攝？謂心、心所法七界、<lb
 n="0619c26" ed="T"/>二處、四蘊。此何為餘？謂有對觸自性、色、無<lb
 n="0619c27" ed="T"/>為、心不相應行十三界、十二處、五蘊。想不相<lb
 n="0619c28" ed="T"/>應，何所攝？謂想自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0619c29" ed="T"/>十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除有對觸<pb n="0620a" ed="T" id="T26.1540.0620a"/><lb
 n="0620a01" ed="T"/>相應及想不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0620a02" ed="T"/>二處、五蘊。想相應。增語觸不相應十八界、十<lb
 n="0620a03" ed="T"/>二處、五蘊。想相應，何所攝？謂心、心所法八界、<lb
 n="0620a04" ed="T"/>二處、三蘊。此何為餘？謂想自性、色、無為、心不<lb
 n="0620a05" ed="T"/>相應行十一界、十一處、三蘊。增語觸不相應，<lb
 n="0620a06" ed="T"/>何所攝？謂增語觸自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0620a07" ed="T"/>十七界、十二處、五蘊。此何所問？謂除想相應<lb
 n="0620a08" ed="T"/>及增語觸不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0620a09" ed="T"/>二處、五蘊。增語觸相應、想不相應十八界、十<lb
 n="0620a10" ed="T"/>二處、五蘊。增語觸相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0620a11" ed="T"/>三界、二處、四蘊。此何為餘？謂增語觸自性、色、<lb
 n="0620a12" ed="T"/>無為、心不相應行十七界、十二處、五蘊。想不<lb
 n="0620a13" ed="T"/>相應，何所攝？謂想自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0620a14" ed="T"/>十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除增語觸<lb
 n="0620a15" ed="T"/>相應及想不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0620a16" ed="T"/>二處、五蘊。<lb
 n="0620a17" ed="T"/>想相應、樂根不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0620a18" ed="T"/>想相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。<lb
 n="0620a19" ed="T"/>此何為餘？謂想自性、色、無為、心不相應行十<lb
 n="0620a20" ed="T"/>一界、十一處、三蘊。樂根不相應，何所攝？謂<lb
 n="0620a21" ed="T"/>樂根自性、色、無為、心不相應行十八界、十二<lb
 n="0620a22" ed="T"/>處、五蘊。此何所問？謂除想相應及樂根不相<lb
 n="0620a23" ed="T"/>應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。樂根<lb
 n="0620a24" ed="T"/>相應、想不相應十八界、十二處、五蘊。樂根<lb
 n="0620a25" ed="T"/>相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。<lb
 n="0620a26" ed="T"/>此何為餘？謂樂根自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0620a27" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。想不相應，何所攝？謂<lb
 n="0620a28" ed="T"/>想自性、色、無為、心不相應行十一界、十一<lb
 n="0620a29" ed="T"/>處、三蘊。此何所問？謂除樂根相應及想不<pb n="0620b" ed="T" id="T26.1540.0620b"/><lb
 n="0620b01" ed="T"/>相應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。如<lb
 n="0620b02" ed="T"/>以想對樂根，對捨根亦爾。想相應、苦根不相<lb
 n="0620b03" ed="T"/>應十八界、十二處、五蘊。想相應，何所攝？謂心、<lb
 n="0620b04" ed="T"/>心所法八界、二處、三蘊。此何為餘？謂想自性、<lb
 n="0620b05" ed="T"/>色、無為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。<lb
 n="0620b06" ed="T"/>苦根不相應，何所攝？謂苦根自性、色、無為、心<lb
 n="0620b07" ed="T"/>不相應行十八界、十二處、五蘊。此何所問？<lb
 n="0620b08" ed="T"/>謂除想相應及苦根不相應法，即除一切法：<lb
 n="0620b09" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。苦根相應、想不相應<lb
 n="0620b10" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。苦根相應，何所攝？謂心、<lb
 n="0620b11" ed="T"/>心所法七界、二處、三蘊。此何為餘？謂苦根自<lb
 n="0620b12" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0620b13" ed="T"/>想不相應，何所攝？謂想自性、色、無為、心不相<lb
 n="0620b14" ed="T"/>應行十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除<lb
 n="0620b15" ed="T"/>苦根相應及想不相應法，即除一切法：十八<lb
 n="0620b16" ed="T"/>界、十二處、五蘊。想相應、喜根不相應十八<lb
 n="0620b17" ed="T"/>界、十二處、五蘊。想相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0620b18" ed="T"/>八界、二處、三蘊。此何為餘？謂想自性、色、無<lb
 n="0620b19" ed="T"/>為、心不相應行十一界、十一處、三蘊。喜根不<lb
 n="0620b20" ed="T"/>相應，何所攝？謂喜根自性、色、無為、心不<lb
 n="0620b21" ed="T"/>相應行十八界、十二處、五蘊。此何所問？謂<lb
 n="0620b22" ed="T"/>除想相應及喜根不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0620b23" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。喜根相應、想不相應十八<lb
 n="0620b24" ed="T"/>界、十二處、五蘊。喜根相應，何所攝？謂心、心所<lb
 n="0620b25" ed="T"/>法三界、二處、三蘊。此何為餘？謂喜根自性、色、<lb
 n="0620b26" ed="T"/>無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。想不<lb
 n="0620b27" ed="T"/>相應，何所攝？謂想自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0620b28" ed="T"/>十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂除喜根相<lb
 n="0620b29" ed="T"/>應及想不相應法，即除一切法：十八界、十二<pb n="0620c" ed="T" id="T26.1540.0620c"/><lb
 n="0620c01" ed="T"/>處、五蘊。如以想對喜根，對憂根亦爾。以思<lb
 n="0620c02" ed="T"/>對尋、伺、識法、六識身、六觸身、六思身，皆如受<lb
 n="0620c03" ed="T"/>門中說，唯於受處應說其想。想相應、眼觸所<lb
 n="0620c04" ed="T"/>生受不相應十八界、十二處、五蘊。想相應，何<lb
 n="0620c05" ed="T"/>所攝？謂心、心所法八界、二處、三蘊。此何為餘？<lb
 n="0620c06" ed="T"/>謂想自性、色、無為、心不相應行十一界、十一<lb
 n="0620c07" ed="T"/>處、三蘊。眼觸所生受不相應，何所攝？謂眼觸<lb
 n="0620c08" ed="T"/>所生受自性、色、無為、心不相應行十七界、十<lb
 n="0620c09" ed="T"/>二處、五蘊。此何所問？謂除想相應及眼觸所<lb
 n="0620c10" ed="T"/>生受不相應法，即除一切法：十八界、十二處、<lb
 n="0620c11" ed="T"/>五蘊。眼觸所生受相應、想不相應十八界、十<lb
 n="0620c12" ed="T"/>二處、五蘊。眼觸所生受相應，何所攝？謂心、心<lb
 n="0620c13" ed="T"/>所法三界、二處、三蘊。此何為餘？謂眼觸所生<lb
 n="0620c14" ed="T"/>受自性、色、無為、心不相應行十七界、十二處、<lb
 n="0620c15" ed="T"/>五蘊。想不相應，何所攝？謂想自性、色、無為、心<lb
 n="0620c16" ed="T"/>不相應行十一界、十一處、三蘊。此何所問？謂<lb
 n="0620c17" ed="T"/>除眼觸所生受相應及想不相應法，即除一<lb
 n="0620c18" ed="T"/>切法：十八界、十二處、五蘊。如以想對眼觸所<lb
 n="0620c19" ed="T"/>生受，乃至對意觸所生受，隨其所應廣說亦<lb
 n="0620c20" ed="T"/>爾。<lb
 n="0620c21" ed="T"/><head>分別品第二中第六門</head><lb
 n="0620c22" ed="T"/>思相應、觸不相應十八界、十二處、五蘊。思相<lb
 n="0620c23" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何<lb
 n="0620c24" ed="T"/>為餘？謂思自性、色、無為、心不相應行十一界、<lb
 n="0620c25" ed="T"/>十一處、二蘊。觸不相應，何所攝？謂觸自性、色、<lb
 n="0620c26" ed="T"/>無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。此何<lb
 n="0620c27" ed="T"/>所問？謂除思相應及觸不相應法，即除一切<lb
 n="0620c28" ed="T"/>法：十八界、十二處、五蘊。觸相應、思不相應<lb
 n="0620c29" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。觸相應，何所攝？謂心、心<pb n="0621a" ed="T" id="T26.1540.0621a"/><lb
 n="0621a01" ed="T"/>所法八界、二處、四蘊。此何為餘？謂觸自性、色、<lb
 n="0621a02" ed="T"/>無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。思不<lb
 n="0621a03" ed="T"/>相應，何所攝？謂思自性、色、無為、心不相應<lb
 n="0621a04" ed="T"/>行十一界、十一處、二蘊。此何所問？謂除觸相<lb
 n="0621a05" ed="T"/>應及思不相應法，即除一切法：十八界、十二<lb
 n="0621a06" ed="T"/>處、五蘊。如以思對觸，乃至對慧亦爾。思相應、<lb
 n="0621a07" ed="T"/>不信不相應十八界、十二處、五蘊。思相應，何<lb
 n="0621a08" ed="T"/>所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何為餘？<lb
 n="0621a09" ed="T"/>謂思自性、色、無為、心不相應行十一界、十一<lb
 n="0621a10" ed="T"/>處、二蘊。不信不相應，何所攝？謂不信自性、<lb
 n="0621a11" ed="T"/>色、無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。此<lb
 n="0621a12" ed="T"/>何所問？謂除思相應及不信不相應法，即除<lb
 n="0621a13" ed="T"/>一切法：十八界、十二處、五蘊。不信相應、思不<lb
 n="0621a14" ed="T"/>相應十八界、十二處、五蘊。不信相應，何所攝？<lb
 n="0621a15" ed="T"/>謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何為餘？謂<lb
 n="0621a16" ed="T"/>不信自性、色、無為、心不相應行十八界、十二<lb
 n="0621a17" ed="T"/>處、五蘊。思不相應，何所攝？謂思自性、色、無<lb
 n="0621a18" ed="T"/>為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。此何所<lb
 n="0621a19" ed="T"/>問？謂除不信相應及思不相應法，即除一切<lb
 n="0621a20" ed="T"/>法：十八界、十二處、五蘊。如以思對不信，對餘<lb
 n="0621a21" ed="T"/>大煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、非明非無明觸、無<lb
 n="0621a22" ed="T"/>慚、無愧亦爾。思相應、忿不相應十八界、十<lb
 n="0621a23" ed="T"/>二處、五蘊。思相應，何所攝？謂心、心所法八界、<lb
 n="0621a24" ed="T"/>二處、四蘊。此何為餘？謂思自性、色、無為、心不<lb
 n="0621a25" ed="T"/>相應行十一界、十一處、二蘊。忿不相應，何所<lb
 n="0621a26" ed="T"/>攝？謂忿自性、色、無為、心不相應行十八<lb
 n="0621a27" ed="T"/>界、十二處、五蘊。此何所問？謂除思相應及忿<lb
 n="0621a28" ed="T"/>不相應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0621a29" ed="T"/>忿相應、思不相應十八界、十二處、五蘊。忿<pb n="0621b" ed="T" id="T26.1540.0621b"/><lb
 n="0621b01" ed="T"/>相應，何所攝？謂心、心所法三界、二處、四蘊。此<lb
 n="0621b02" ed="T"/>何為餘？謂忿自性、色、無為、心不相應行十八<lb
 n="0621b03" ed="T"/>界、十二處、五蘊。思不相應，何所攝？謂思自性、<lb
 n="0621b04" ed="T"/>色、無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。此何<lb
 n="0621b05" ed="T"/>所問？謂除忿相應及思不相應法，即除一切<lb
 n="0621b06" ed="T"/>法：十八界、十二處、五蘊。如以思對忿，對餘小<lb
 n="0621b07" ed="T"/>煩惱地法、無色貪、疑、五見、明觸、六愛身亦爾。<lb
 n="0621b08" ed="T"/>思相應、色貪不相應十八界、十二處、五蘊。思<lb
 n="0621b09" ed="T"/>相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。<lb
 n="0621b10" ed="T"/>此何為餘？謂思自性、色、無為、心不相應行十<lb
 n="0621b11" ed="T"/>一界、十一處、二蘊。色貪不相應，何所攝？謂<lb
 n="0621b12" ed="T"/>色貪自性、色、無為、心不相應行十八界、十二<lb
 n="0621b13" ed="T"/>處、五蘊。此何所問？謂除思相應及色貪不相<lb
 n="0621b14" ed="T"/>應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。色貪<lb
 n="0621b15" ed="T"/>相應、思不相應十八界、十二處、五蘊。色貪相<lb
 n="0621b16" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法六界、二處、四蘊。此何<lb
 n="0621b17" ed="T"/>為餘？謂色貪自性、色、無為、心不相應行十八<lb
 n="0621b18" ed="T"/>界、十二處、五蘊。思不相應，何所攝？謂思自性、<lb
 n="0621b19" ed="T"/>色、無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。此<lb
 n="0621b20" ed="T"/>何所問？謂除色貪相應及思不相應法，即除<lb
 n="0621b21" ed="T"/>一切法：十八界、十二處、五蘊。思相應、有對觸<lb
 n="0621b22" ed="T"/>不相應十八界、十二處、五蘊。思相應，何所攝？<lb
 n="0621b23" ed="T"/>謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何為餘？謂思<lb
 n="0621b24" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、二<lb
 n="0621b25" ed="T"/>蘊。有對觸不相應，何所攝？謂有對觸自性、色、<lb
 n="0621b26" ed="T"/>無為、心不相應行十三界、十二處、五蘊。此何<lb
 n="0621b27" ed="T"/>所問？謂除思相應及有對觸不相應法，即除<lb
 n="0621b28" ed="T"/>一切法：十八界、十二處、五蘊。有對觸相應、思<lb
 n="0621b29" ed="T"/>不相應十八界、十二處、五蘊。有對觸相應，何<pb n="0621c" ed="T" id="T26.1540.0621c"/><lb
 n="0621c01" ed="T"/>所攝？謂心、心所法七界、二處、四蘊。此何為餘？<lb
 n="0621c02" ed="T"/>謂有對觸自性、色、無為、心不相應行十三界、<lb
 n="0621c03" ed="T"/>十二處、五蘊。思不相應，何所攝？謂思自性、色、<lb
 n="0621c04" ed="T"/>無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。此何<lb
 n="0621c05" ed="T"/>所問？謂除有對觸相應及思不相應法，即除<lb
 n="0621c06" ed="T"/>一切法：十八界、十二處、五蘊。思相應、增語觸<lb
 n="0621c07" ed="T"/>不相應十八界、十二處、五蘊。思相應如前，<lb
 n="0621c08" ed="T"/>乃至二蘊。增語觸不相應如前，乃至五蘊。如<lb
 n="0621c09" ed="T"/>思相應、增語觸不相應，如是增語觸相應、思<lb
 n="0621c10" ed="T"/>不相應，隨所應當廣說。思相應、樂根不相應，<lb
 n="0621c11" ed="T"/>樂根相應、思不相應，隨所應當廣說。如以<lb
 n="0621c12" ed="T"/>思對樂根，對捨根亦爾。思相應、苦根不相應，<lb
 n="0621c13" ed="T"/>苦根相應、思不相應，隨所應當廣說。思相應、<lb
 n="0621c14" ed="T"/>喜根不相應，喜根相應、思不相應，隨所應<lb
 n="0621c15" ed="T"/>當廣說。如以思對喜根，對憂根亦爾。以思對<lb
 n="0621c16" ed="T"/>尋、伺、識法、六識身、六觸身、六受身、六想身，隨<lb
 n="0621c17" ed="T"/>所應當廣說。<lb
 n="0621c18" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>說一切有部界身足論卷中</ab><lb
 n="0621c19" ed="T"/><lb
 n="0621c20" ed="T"/><lb
 n="0621c21" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>阿毘達磨界身足論卷下</ab><lb
 n="0621c22" ed="T"/><lb
 n="0621c23" ed="T"/><byline>尊者世友造</byline><lb
 n="0621c24" ed="T"/><byline>三藏法師玄奘奉　詔譯</byline><lb
 n="0621c25" ed="T"/><head>分別品第二中第七門</head><lb
 n="0621c26" ed="T"/><ab type='prose'>觸相應、作意不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0621c27" ed="T"/>觸相應如前，乃至二蘊。作意不相應，何所攝？<lb
 n="0621c28" ed="T"/>謂作意自性、色、無為、心不相應行十一界、十<lb
 n="0621c29" ed="T"/>一處、二蘊。此何所問？謂除觸相應及作意不<pb n="0622a" ed="T" id="T26.1540.0622a"/><lb
 n="0622a01" ed="T"/>相應法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。作<lb
 n="0622a02" ed="T"/>意相應、觸不相應十八界、十二處、五蘊。作意<lb
 n="0622a03" ed="T"/>相應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。<lb
 n="0622a04" ed="T"/>此何為餘？謂作意自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0622a05" ed="T"/>十一界、十一處、二蘊。觸不相應等如前說。如<lb
 n="0622a06" ed="T"/>以觸對作意，乃至對慧亦爾。觸相應、不信不<lb
 n="0622a07" ed="T"/>相應，不信相應、觸不相應，隨所應當廣說。如<lb
 n="0622a08" ed="T"/>以觸對不信，對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無慚、<lb
 n="0622a09" ed="T"/>無愧亦爾。觸相應、忿不相應，忿相應、觸不相<lb
 n="0622a10" ed="T"/>應，隨所應當廣說。如以觸對忿，對餘小煩惱<lb
 n="0622a11" ed="T"/>地法、無色貪、疑、五見、六愛身亦爾。觸相應、色<lb
 n="0622a12" ed="T"/>貪不相應，色貪相應、觸不相應，隨所應當廣<lb
 n="0622a13" ed="T"/>說。觸相應、樂根不相應，樂根相應、觸不相<lb
 n="0622a14" ed="T"/>應，隨所應當廣說。如以觸對樂根，對捨根亦<lb
 n="0622a15" ed="T"/>爾。觸相應、苦根不相應，苦根相應、觸不相<lb
 n="0622a16" ed="T"/>應，隨所應當廣說。觸相應、喜根不相應，喜根<lb
 n="0622a17" ed="T"/>相應、觸不相應，隨所應當廣說。如以觸對喜<lb
 n="0622a18" ed="T"/>根，對憂根亦爾。以觸對尋、伺、識法、六識身、六<lb
 n="0622a19" ed="T"/>受身、六想身、六思身，隨所應當廣說。<lb
 n="0622a20" ed="T"/><head>分別品第二中第八門</head><lb
 n="0622a21" ed="T"/>作意相應、欲不相應十八界、十二處、五蘊。作<lb
 n="0622a22" ed="T"/>意相應等如前說。欲不相應，何所攝？謂欲自<lb
 n="0622a23" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。<lb
 n="0622a24" ed="T"/>此何所問？如前說。欲相應、作意不相應十八<lb
 n="0622a25" ed="T"/>界、十二處、五蘊。欲相應，何所攝？謂心、心所法<lb
 n="0622a26" ed="T"/>八界、二處、四蘊。此何為餘？謂欲自性、色、無為、<lb
 n="0622a27" ed="T"/>心不相應行十一界、十一處、二蘊。作意不相<lb
 n="0622a28" ed="T"/>應等如前說。如以作意對欲，乃至對慧亦爾。<lb
 n="0622a29" ed="T"/>作意相應、不信不相應，不信相應、作意不相<pb n="0622b" ed="T" id="T26.1540.0622b"/><lb
 n="0622b01" ed="T"/>應，隨所應當廣說。如以作意對不信，對餘大<lb
 n="0622b02" ed="T"/>煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、非明非無明觸、無<lb
 n="0622b03" ed="T"/>慚、無愧亦爾。作意相應、忿不相應，忿相應、作<lb
 n="0622b04" ed="T"/>意不相應，隨所應當廣說。如以作意對忿，對<lb
 n="0622b05" ed="T"/>餘小煩惱地法、無色貪、疑、五見、明觸、六愛身亦<lb
 n="0622b06" ed="T"/>爾。作意相應、色貪不相應，色貪相應、作意不<lb
 n="0622b07" ed="T"/>相應，隨所應當廣說。作意相應、有對觸不相<lb
 n="0622b08" ed="T"/>應，有對觸相應、作意不相應，隨所應當廣<lb
 n="0622b09" ed="T"/>說。作意相應、增語觸不相應，增語觸相應、作<lb
 n="0622b10" ed="T"/>意不相應，隨所應當廣說。作意相應、樂根<lb
 n="0622b11" ed="T"/>不相應，樂根相應、作意不相應，隨所應當廣<lb
 n="0622b12" ed="T"/>說。如以作意對樂根，對捨根亦爾。作意相應、<lb
 n="0622b13" ed="T"/>苦根不相應，苦根相應、作意不相應，隨所應<lb
 n="0622b14" ed="T"/>當廣說。作意相應、喜根不相應，喜根相應、作<lb
 n="0622b15" ed="T"/>意不相應，隨所應當廣說。如以作意對喜<lb
 n="0622b16" ed="T"/>根，對憂根亦爾。以作意對尋、伺、識法、六識身、<lb
 n="0622b17" ed="T"/>六觸身、六受身、六想身、六思身，隨所應當廣<lb
 n="0622b18" ed="T"/>說。<lb
 n="0622b19" ed="T"/><head>分別品第二中第九門</head><lb
 n="0622b20" ed="T"/>欲相應、勝解不相應十八界、十二處、五蘊。欲<lb
 n="0622b21" ed="T"/>相應等如前說。勝解不相應，何所攝？謂勝<lb
 n="0622b22" ed="T"/>解自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、<lb
 n="0622b23" ed="T"/>二蘊。此何所問？謂除欲相應及勝解不相應<lb
 n="0622b24" ed="T"/>法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。勝解相<lb
 n="0622b25" ed="T"/>應、欲不相應十八界、十二處、五蘊。勝解相應，<lb
 n="0622b26" ed="T"/>何所攝？謂心心所法八界、二處、四蘊。此何為<lb
 n="0622b27" ed="T"/>餘？謂勝解自性、色、無為、心不相應行十一界、<lb
 n="0622b28" ed="T"/>十一處、二蘊。欲不相應等如前說。如以欲對<lb
 n="0622b29" ed="T"/>勝解，對念、三摩地、慧亦爾。欲相應、不信不相<pb n="0622c" ed="T" id="T26.1540.0622c"/><lb
 n="0622c01" ed="T"/>應，不信相應、欲不相應，隨所應當廣說。如<lb
 n="0622c02" ed="T"/>以欲對不信，對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無明<lb
 n="0622c03" ed="T"/>觸、非明非無明觸、無慚、無愧亦爾。欲相應、忿<lb
 n="0622c04" ed="T"/>不相應，忿相應、欲不相應，隨所應當廣說。如<lb
 n="0622c05" ed="T"/>以欲對忿，對餘小煩惱地法、無色貪、疑、五見、<lb
 n="0622c06" ed="T"/>明觸、六愛身亦爾。欲相應、色貪不相應，色貪<lb
 n="0622c07" ed="T"/>相應、欲不相應，隨所應當廣說。欲相應、有對<lb
 n="0622c08" ed="T"/>觸不相應，有對觸相應、欲不相應，隨所應當<lb
 n="0622c09" ed="T"/>廣說。欲相應、增語觸不相應，增語觸相應、欲<lb
 n="0622c10" ed="T"/>不相應，隨所應當廣說。欲相應、樂根不相應，<lb
 n="0622c11" ed="T"/>樂根相應、欲不相應，隨所應當廣說。如以欲<lb
 n="0622c12" ed="T"/>對樂根，對捨根亦爾。欲相應、苦根不相應，苦<lb
 n="0622c13" ed="T"/>根相應、欲不相應，隨所應當廣說。欲相應、喜<lb
 n="0622c14" ed="T"/>根不相應，喜根相應、欲不相應，隨所應當廣<lb
 n="0622c15" ed="T"/>說。如以欲對喜根，對憂根亦爾。以欲對尋、伺、<lb
 n="0622c16" ed="T"/>識法、六識身、六觸身、六受身、六想身、六思身，<lb
 n="0622c17" ed="T"/>隨所應當廣說。<lb
 n="0622c18" ed="T"/><head>分別品第二中第十門</head><lb
 n="0622c19" ed="T"/>勝解相應、念不相應十八界、十二處、五蘊。勝<lb
 n="0622c20" ed="T"/>解相應等如前說。念不相應，何所攝？謂念<lb
 n="0622c21" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、二<lb
 n="0622c22" ed="T"/>蘊。此何所問？如前說。念相應、勝解不相應<lb
 n="0622c23" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。念相應，何所攝？謂心、心<lb
 n="0622c24" ed="T"/>所法八界、二處、四蘊。此何為餘？謂念自性、<lb
 n="0622c25" ed="T"/>色、無為、心不相應行十一界、十一處、二蘊。<lb
 n="0622c26" ed="T"/>勝解不相應等如前說。如以勝解對念，對三<lb
 n="0622c27" ed="T"/>摩地、慧亦爾。勝解相應、不信不相應，不信<lb
 n="0622c28" ed="T"/>相應、勝解不相應，隨所應當廣說。如以勝<lb
 n="0622c29" ed="T"/>解對不信，對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、<pb n="0623a" ed="T" id="T26.1540.0623a"/><lb
 n="0623a01" ed="T"/>非明非無明觸、無慚、無愧亦爾。勝解相應、忿<lb
 n="0623a02" ed="T"/>不相應，忿相應、勝解不相應，隨所應當廣說。<lb
 n="0623a03" ed="T"/>如以勝解對忿，對餘小煩惱地法、無色貪、疑、<lb
 n="0623a04" ed="T"/>五見、明觸、六愛身亦爾。勝解相應、色貪不相<lb
 n="0623a05" ed="T"/>應，色貪相應、勝解不相應，隨所應當廣說。<lb
 n="0623a06" ed="T"/>勝解相應、有對觸不相應，有對觸相應、勝<lb
 n="0623a07" ed="T"/>解不相應，隨所應當廣說。勝解相應、增語<lb
 n="0623a08" ed="T"/>觸不相應，增語觸相應、勝解不相應，隨所<lb
 n="0623a09" ed="T"/>應當廣說。勝解相應、樂根不相應，樂根相<lb
 n="0623a10" ed="T"/>應、勝解不相應，隨所應當廣說。如以勝解對<lb
 n="0623a11" ed="T"/>樂根，對捨根亦爾。勝解相應、苦根不相應，苦<lb
 n="0623a12" ed="T"/>根相應、勝解不相應，隨所應當廣說。勝解相<lb
 n="0623a13" ed="T"/>應、喜根不相應，喜根相應、勝解不相應，隨所<lb
 n="0623a14" ed="T"/>應當廣說。如以勝解對喜根，對憂根亦爾。<lb
 n="0623a15" ed="T"/>以勝解對尋、伺、識法、六識身、六觸身、六受身、六<lb
 n="0623a16" ed="T"/>想身、六思身，隨所應當廣說。<lb
 n="0623a17" ed="T"/><head>分別品第二中第十一門</head><lb
 n="0623a18" ed="T"/>念相應、三摩地不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0623a19" ed="T"/>念相應等如前說。三摩地不相應，何所攝？<lb
 n="0623a20" ed="T"/>謂三摩地自性、色、無為、心不相應行十一界、<lb
 n="0623a21" ed="T"/>十一處、二蘊。此何所問？如前說。三摩地相應、<lb
 n="0623a22" ed="T"/>念不相應十八界、十二處、五蘊。三摩地相<lb
 n="0623a23" ed="T"/>應，何所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何<lb
 n="0623a24" ed="T"/>為餘？謂三摩地自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0623a25" ed="T"/>十一界、十一處、二蘊。念不相應等如前說。如<lb
 n="0623a26" ed="T"/>以念對三摩地，對慧亦爾。念相應、不信不相<lb
 n="0623a27" ed="T"/>應，不信相應、念不相應，隨所應當廣說。如以<lb
 n="0623a28" ed="T"/>念對不信，對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、<lb
 n="0623a29" ed="T"/>非明非無明觸、無慚、無愧亦爾。念相應、忿不<pb n="0623b" ed="T" id="T26.1540.0623b"/><lb
 n="0623b01" ed="T"/>相應，忿相應、念不相應，隨所應當廣說。如以<lb
 n="0623b02" ed="T"/>念對忿，對餘小煩惱地法、無色貪、疑、五見、明<lb
 n="0623b03" ed="T"/>觸、六愛身亦爾。念相應、色貪不相應，色貪相<lb
 n="0623b04" ed="T"/>應、念不相應，隨所應當廣說。念相應、有對觸<lb
 n="0623b05" ed="T"/>不相應，有對觸相應、念不相應，隨所應當廣<lb
 n="0623b06" ed="T"/>說。念相應、增語觸不相應，增語觸相應、念不<lb
 n="0623b07" ed="T"/>相應，隨所應當廣說。念相應、樂根不相應，樂<lb
 n="0623b08" ed="T"/>根相應、念不相應，隨所應當廣說。如以念<lb
 n="0623b09" ed="T"/>對樂根，對捨根亦爾。念相應、苦根不相應，<lb
 n="0623b10" ed="T"/>苦根相應、念不相應，隨所應當廣說。念相應、<lb
 n="0623b11" ed="T"/>喜根不相應，喜根相應、念不相應，隨所應當<lb
 n="0623b12" ed="T"/>廣說。如以念對喜根，對憂根亦爾。以念對<lb
 n="0623b13" ed="T"/>尋、伺、識法、六識身、六觸身、六受身、六想身、六思<lb
 n="0623b14" ed="T"/>身，隨所應當廣說。<lb
 n="0623b15" ed="T"/><head>分別品第二中第十二門</head><lb
 n="0623b16" ed="T"/>三摩地相應、慧不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0623b17" ed="T"/>三摩地相應等如前說。慧不相應，何所攝？<lb
 n="0623b18" ed="T"/>謂慧自性、色、無為、心不相應行十一界、十一<lb
 n="0623b19" ed="T"/>處、二蘊。此何所問？如前說。慧相應、三摩地<lb
 n="0623b20" ed="T"/>不相應十八界、十二處、五蘊。慧相應，何所攝？<lb
 n="0623b21" ed="T"/>謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何為餘？謂慧<lb
 n="0623b22" ed="T"/>自性、色、無為、心不相應行十一界、十一處、二<lb
 n="0623b23" ed="T"/>蘊。三摩地不相應等如前說。三摩地相應、<lb
 n="0623b24" ed="T"/>不信不相應，不信相應、三摩地不相應，隨<lb
 n="0623b25" ed="T"/>所應當廣說。如以三摩地對不信，對餘大煩<lb
 n="0623b26" ed="T"/>惱地法、欲貪、瞋、無明觸、非明非無明觸、無慚、無<lb
 n="0623b27" ed="T"/>愧亦爾。三摩地相應、忿不相應，忿相應、三<lb
 n="0623b28" ed="T"/>摩地不相應，隨所應當廣說。如以三摩地對<lb
 n="0623b29" ed="T"/>忿，對餘小煩惱地法、無色貪、疑、五見、明觸、六<pb n="0623c" ed="T" id="T26.1540.0623c"/><lb
 n="0623c01" ed="T"/>愛身亦爾。三摩地相應、色貪不相應，色貪<lb
 n="0623c02" ed="T"/>相應、三摩地不相應，隨所應當廣說。三摩<lb
 n="0623c03" ed="T"/>地相應、有對觸不相應，有對觸相應、三摩地<lb
 n="0623c04" ed="T"/>不相應，隨所應當廣說。三摩地相應、增語<lb
 n="0623c05" ed="T"/>觸不相應，增語觸相應、三摩地不相應，隨所<lb
 n="0623c06" ed="T"/>應當廣說。三摩地相應、樂根不相應，樂根<lb
 n="0623c07" ed="T"/>相應、三摩地不相應，隨所應當廣說。如以三<lb
 n="0623c08" ed="T"/>摩地對樂根，對捨根亦爾。三摩地相應、苦<lb
 n="0623c09" ed="T"/>根不相應，苦根相應、三摩地不相應，隨所應<lb
 n="0623c10" ed="T"/>當廣說。三摩地相應、喜根不相應，喜根相應、<lb
 n="0623c11" ed="T"/>三摩地不相應，隨所應當廣說。如以三摩地<lb
 n="0623c12" ed="T"/>對喜根，對憂根亦爾。以三摩地對尋、伺、識法、<lb
 n="0623c13" ed="T"/>六識身、六觸身、六受身、六想身、六思身，隨所<lb
 n="0623c14" ed="T"/>應當廣說。<lb
 n="0623c15" ed="T"/><head>分別品第二中第十三門</head><lb
 n="0623c16" ed="T"/>慧相應、不信不相應，不信相應、慧不相應，隨<lb
 n="0623c17" ed="T"/>所應當廣說。如以慧對不信，對餘大煩惱<lb
 n="0623c18" ed="T"/>地法、欲貪、瞋、無明觸、非明非無明觸、無慚、無愧<lb
 n="0623c19" ed="T"/>亦爾。慧相應、忿不相應，忿相應、慧不相應，<lb
 n="0623c20" ed="T"/>隨所應當廣說。如以慧對忿，餘小煩惱地法、<lb
 n="0623c21" ed="T"/>無色貪、疑、五見、明觸、六愛身亦爾。慧相應、色<lb
 n="0623c22" ed="T"/>貪不相應，色貪相應、慧不相應，隨所應當廣<lb
 n="0623c23" ed="T"/>說。慧相應、有對觸不相應，有對觸相應、慧不<lb
 n="0623c24" ed="T"/>相應，隨所應當廣說。慧相應、增語觸不相應，<lb
 n="0623c25" ed="T"/>增語觸相應、慧不相應，隨所應當廣說。慧<lb
 n="0623c26" ed="T"/>相應、樂根不相應，樂根相應、慧不相應，隨所<lb
 n="0623c27" ed="T"/>應當廣說。如以慧對樂根，對捨根亦爾。慧相<lb
 n="0623c28" ed="T"/>應、苦根不相應，苦根相應、慧不相應，隨所應<lb
 n="0623c29" ed="T"/>當廣說。慧相應、喜根不相應，喜根相應、慧<pb n="0624a" ed="T" id="T26.1540.0624a"/><lb
 n="0624a01" ed="T"/>不相應，隨所應當廣說。如以慧對喜根，對<lb
 n="0624a02" ed="T"/>憂根亦爾。以慧對尋、伺、識法、六識身、六觸身、<lb
 n="0624a03" ed="T"/>六受身、六想身、六思身，隨所應當廣說。<lb
 n="0624a04" ed="T"/><head>分別品第二中第十四門</head><lb
 n="0624a05" ed="T"/>不信相應、懈怠不相應十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0624a06" ed="T"/>不信相應等如前說。懈怠不相應，何所攝？<lb
 n="0624a07" ed="T"/>謂懈怠自性、色、無為、心不相應行十八界、十<lb
 n="0624a08" ed="T"/>二處、五蘊。此何所問？如前說。懈怠相應、不信<lb
 n="0624a09" ed="T"/>不相應十八界、十二處、五蘊。懈怠相應，何<lb
 n="0624a10" ed="T"/>所攝？謂心、心所法八界、二處、四蘊。此何為餘？<lb
 n="0624a11" ed="T"/>謂懈怠自性、色、無為、心不相應行十八界、十<lb
 n="0624a12" ed="T"/>二處、五蘊。不信不相應等如前說。如以不信<lb
 n="0624a13" ed="T"/>對懈怠，對餘大煩惱地法、欲貪、瞋、無明觸、非<lb
 n="0624a14" ed="T"/>明非無明觸、無慚、無愧亦爾。不信相應、忿不<lb
 n="0624a15" ed="T"/>相應，忿相應、不信不相應，隨所應當廣說。如<lb
 n="0624a16" ed="T"/>以不信對忿，對餘小煩惱地法、無色貪、疑、五<lb
 n="0624a17" ed="T"/>見、明觸、六愛身亦爾。不信相應、色貪不相應，<lb
 n="0624a18" ed="T"/>色貪相應、不信不相應，隨所應當廣說。不信<lb
 n="0624a19" ed="T"/>相應、有對觸不相應，有對觸相應、不信不相<lb
 n="0624a20" ed="T"/>應，隨所應當廣說。不信相應、增語觸不相應，<lb
 n="0624a21" ed="T"/>增語觸相應、不信不相應，隨所應當廣說。<lb
 n="0624a22" ed="T"/>不信相應、樂根不相應，樂根相應、不信不相<lb
 n="0624a23" ed="T"/>應，隨所應當廣說。如以不信對樂根，對捨根<lb
 n="0624a24" ed="T"/>亦爾。不信相應、苦根不相應，苦根相應、不<lb
 n="0624a25" ed="T"/>信不相應，隨所應當廣說。不信相應、喜根不<lb
 n="0624a26" ed="T"/>相應，喜根相應、不信不相應，隨所應當廣說。<lb
 n="0624a27" ed="T"/>如以不信對喜根，對憂根亦爾。以不信對尋、<lb
 n="0624a28" ed="T"/>伺、識法、六識身、六觸身、六受身、六想身、六思<lb
 n="0624a29" ed="T"/>身，隨所應當廣說。<pb n="0624b" ed="T" id="T26.1540.0624b"/><lb
 n="0624b01" ed="T"/><head>分別品第二中第十五門</head><lb
 n="0624b02" ed="T"/>由斯理趣，其懈怠等諸差別門，應依前說一<lb
 n="0624b03" ed="T"/>行方便如理當思。此諸門中有差別者，相似<lb
 n="0624b04" ed="T"/>異位皆不應說。乃至眼識相應、眼觸不相應<lb
 n="0624b05" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。眼識相應，何所攝？謂<lb
 n="0624b06" ed="T"/>心所法一界、一處、三蘊。此何為餘？謂眼識自<lb
 n="0624b07" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0624b08" ed="T"/>眼觸不相應，何所攝？謂眼觸自性、色、無為、心<lb
 n="0624b09" ed="T"/>不相應行十七界、十二處、五蘊。此何所問？謂<lb
 n="0624b10" ed="T"/>除眼識相應及眼觸不相應法，即除一切法：<lb
 n="0624b11" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。眼觸相應、眼識不相應<lb
 n="0624b12" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。眼觸相應，何所攝？謂<lb
 n="0624b13" ed="T"/>心、心所法三界、二處、四蘊。此何為餘？謂眼<lb
 n="0624b14" ed="T"/>觸自性、色、無為、心不相應行十七界、十二處、<lb
 n="0624b15" ed="T"/>五蘊。眼識不相應，何所攝？謂眼識自性、<lb
 n="0624b16" ed="T"/>色、無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。<lb
 n="0624b17" ed="T"/>此何所問？謂除眼觸相應及眼識不相應法，<lb
 n="0624b18" ed="T"/>即除一切法：十八界、十二處、五蘊。如以眼識<lb
 n="0624b19" ed="T"/>對眼觸，乃至對意觸、六思身，隨所應當廣說。<lb
 n="0624b20" ed="T"/>眼識相應、眼觸所生受不相應十八界、十二<lb
 n="0624b21" ed="T"/>處、五蘊。眼識相應，何所攝？謂心所法一界、一<lb
 n="0624b22" ed="T"/>處、三蘊。此何為餘？謂眼識自性、色、無為、心不<lb
 n="0624b23" ed="T"/>相應行十八界、十二處、五蘊。眼觸所生受不<lb
 n="0624b24" ed="T"/>相應，何所攝？謂眼觸所生受自性、色、無為、心<lb
 n="0624b25" ed="T"/>不相應行十七界、十二處、五蘊。此何所問？謂<lb
 n="0624b26" ed="T"/>除眼識相應及眼觸所生受不相應法，即除一<lb
 n="0624b27" ed="T"/>切法：十八界、十二處、五蘊。眼觸所生受相應、<lb
 n="0624b28" ed="T"/>眼識不相應十八界、十二處、五蘊。眼觸所生<lb
 n="0624b29" ed="T"/>受相應，何所攝？謂心、心所法三界、二處、三<pb n="0624c" ed="T" id="T26.1540.0624c"/><lb
 n="0624c01" ed="T"/>蘊。此何為餘？謂眼觸所生受自性、色、無為、心<lb
 n="0624c02" ed="T"/>不相應行十七界、十二處、五蘊。眼識不相應，<lb
 n="0624c03" ed="T"/>何所攝？謂眼識自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0624c04" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。此何所問？謂除眼觸所<lb
 n="0624c05" ed="T"/>生受相應及眼識不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0624c06" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。如以眼識對眼觸所生受，<lb
 n="0624c07" ed="T"/>乃至對意觸所生受、六想身，隨所應當廣說。<lb
 n="0624c08" ed="T"/>眼識相應、眼觸所生愛不相應十八界、十<lb
 n="0624c09" ed="T"/>二處、五蘊。眼識相應，何所攝？謂心所法一<lb
 n="0624c10" ed="T"/>界、一處、三蘊。此何為餘？謂眼識自性、色、<lb
 n="0624c11" ed="T"/>無為、心不相應行十八界、十二處、五蘊。眼<lb
 n="0624c12" ed="T"/>觸所生愛不相應，何所攝？謂眼觸所生<lb
 n="0624c13" ed="T"/>愛自性、色、無為、心不相應行十八界、十<lb
 n="0624c14" ed="T"/>二處、五蘊。此何所問？謂除眼識相應及眼<lb
 n="0624c15" ed="T"/>觸所生愛不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0624c16" ed="T"/>二處、五蘊。眼觸所生愛相應、眼識不相應<lb
 n="0624c17" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。眼觸所生愛相應，何<lb
 n="0624c18" ed="T"/>所攝？謂心、心所法三界、二處、四蘊。此何為餘？<lb
 n="0624c19" ed="T"/>謂眼觸所生愛自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0624c20" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。眼識不相應，何所攝？<lb
 n="0624c21" ed="T"/>謂眼識自性、色、無為、心不相應行十八界、十<lb
 n="0624c22" ed="T"/>二處、五蘊。此何所問？謂除眼觸所生愛相<lb
 n="0624c23" ed="T"/>應及眼識不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0624c24" ed="T"/>二處、五蘊。如以眼識對眼觸所生愛，乃至對<lb
 n="0624c25" ed="T"/>意觸所生愛亦爾。<lb
 n="0624c26" ed="T"/><head>分別品第二中第十六門</head><lb
 n="0624c27" ed="T"/>如眼識門，如是乃至意識五門，隨所應當廣<lb
 n="0624c28" ed="T"/>說。如六識身六門，六觸身六門，隨所應當廣<lb
 n="0624c29" ed="T"/>說。眼觸所生受相應、眼識所生想不相應<pb n="0625a" ed="T" id="T26.1540.0625a"/><lb
 n="0625a01" ed="T"/>十八界、十二處、五蘊。眼觸所生受相應，何所<lb
 n="0625a02" ed="T"/>攝？謂心、心所法三界、二處、三蘊。此何為餘？<lb
 n="0625a03" ed="T"/>謂眼觸所生受自性、色、無為、心不相應行<lb
 n="0625a04" ed="T"/>十七界、十二處、五蘊。眼觸所生想不相應，何<lb
 n="0625a05" ed="T"/>所攝？謂眼觸所生想自性、色、無為、心不<lb
 n="0625a06" ed="T"/>相應行十七界、十二處、五蘊。此何所問？謂<lb
 n="0625a07" ed="T"/>除眼觸所生受相應及眼觸所生想不相應<lb
 n="0625a08" ed="T"/>法，即除一切法：十八界、十二處、五蘊。眼觸所<lb
 n="0625a09" ed="T"/>生想相應、眼觸所生受不相應十八界、十二<lb
 n="0625a10" ed="T"/>處、五蘊。眼觸所生想相應，何所攝？謂心、心<lb
 n="0625a11" ed="T"/>所法三界、二處、三蘊。此何為餘？謂眼觸所<lb
 n="0625a12" ed="T"/>生想自性、色、無為、心不相應行十七界、十二<lb
 n="0625a13" ed="T"/>處、五蘊。眼觸所生受不相應，何所攝？謂眼觸<lb
 n="0625a14" ed="T"/>所生受自性、色、無為、心不相應行十七界、十<lb
 n="0625a15" ed="T"/>二處、五蘊。此何所問？謂除眼觸所生想相<lb
 n="0625a16" ed="T"/>應及眼觸所生受不相應法，即除一切法：十<lb
 n="0625a17" ed="T"/>八界、十二處、五蘊。如以眼觸所生受對眼觸<lb
 n="0625a18" ed="T"/>所生想，乃至對意觸所生想亦爾。眼觸所生<lb
 n="0625a19" ed="T"/>受相應、眼觸所生思不相應十八界、十二處、<lb
 n="0625a20" ed="T"/>五蘊。眼觸所生受相應，何所攝？謂心、心所<lb
 n="0625a21" ed="T"/>法三界、二處、三蘊。此何為餘？謂眼觸所生<lb
 n="0625a22" ed="T"/>受自性、色、無為、心不相應行十七界、十二處、<lb
 n="0625a23" ed="T"/>五蘊。眼觸所生思不相應，何所攝？謂眼觸<lb
 n="0625a24" ed="T"/>所生思自性、色、無為、心不相應行十七界、十<lb
 n="0625a25" ed="T"/>二處、五蘊。此何所問？謂除眼觸所生受相應<lb
 n="0625a26" ed="T"/>及眼觸所生思不相應法，即除一切法：十八<lb
 n="0625a27" ed="T"/>界、十二處、五蘊。眼觸所生思相應、眼觸所<lb
 n="0625a28" ed="T"/>生受不相應十八界、十二處、五蘊。眼觸所生<lb
 n="0625a29" ed="T"/>思相應，何所攝？謂心、心所法三界、二處、四<pb n="0625b" ed="T" id="T26.1540.0625b"/><lb
 n="0625b01" ed="T"/>蘊。此何為餘？謂眼觸所生思自性、色、無為、<lb
 n="0625b02" ed="T"/>心不相應行十七界、十二處、五蘊。眼觸所生<lb
 n="0625b03" ed="T"/>受不相應，何所攝？謂眼觸所生受自性、色、<lb
 n="0625b04" ed="T"/>無為、心不相應行十七界、十二處、五蘊。此<lb
 n="0625b05" ed="T"/>何所問？謂除眼觸所生思相應及眼觸所生<lb
 n="0625b06" ed="T"/>受不相應法，即除一切法：十八界、十二處、五<lb
 n="0625b07" ed="T"/>蘊。如以眼觸所生受對眼觸所生思，乃至對<lb
 n="0625b08" ed="T"/>意觸所生思亦爾。眼觸所生受相應、眼觸<lb
 n="0625b09" ed="T"/>所生愛不相應十八界、十二處、五蘊。眼觸<lb
 n="0625b10" ed="T"/>所生受相應，何所攝？謂心、心所法三界、二<lb
 n="0625b11" ed="T"/>處、三蘊。此何為餘？謂眼觸所生受自性、色、<lb
 n="0625b12" ed="T"/>無為、心不相應行十七界、十二處、五蘊。眼觸<lb
 n="0625b13" ed="T"/>所生受不相應，何所攝？謂眼觸所生愛自<lb
 n="0625b14" ed="T"/>性、色、無為、心不相應行十八界、十二處、五<lb
 n="0625b15" ed="T"/>蘊。此何所問？謂除眼觸所生愛相應及眼<lb
 n="0625b16" ed="T"/>觸所生愛不相應法，即除一切法：十八界、十<lb
 n="0625b17" ed="T"/>二處、五蘊。眼觸所生愛相應、眼觸所生受<lb
 n="0625b18" ed="T"/>不相應十八界、十二處、五蘊。眼觸所生愛<lb
 n="0625b19" ed="T"/>相應，何所攝？謂心、心所法三界、二處、四蘊。<lb
 n="0625b20" ed="T"/>此何為餘？謂眼觸所生愛自性、色、無為、心<lb
 n="0625b21" ed="T"/>不相應行十八界、十二處、五蘊。眼觸所生受<lb
 n="0625b22" ed="T"/>不相應，何所攝？謂眼觸所生受自性、色、無<lb
 n="0625b23" ed="T"/>為、心不相應行十七界、十二處、五蘊。此何<lb
 n="0625b24" ed="T"/>所問？謂除眼觸所生愛相應及眼觸所生<lb
 n="0625b25" ed="T"/>受不相應法，即除一切法：十八界、十二處、五<lb
 n="0625b26" ed="T"/>蘊。如以眼觸所生受對眼觸所生愛，乃<lb
 n="0625b27" ed="T"/>至對意觸所生愛亦爾。如眼觸所生受門，<lb
 n="0625b28" ed="T"/>如是乃至意觸所生受五門，隨所應當廣說。<lb
 n="0625b29" ed="T"/>如六受身六門，六想身六門、六思身六門，隨<pb n="0625c" ed="T" id="T26.1540.0625c"/><lb
 n="0625c01" ed="T"/>所應當廣說。如是略說有十六門，若廣說有<lb
 n="0625c02" ed="T"/>八十八門。<lb
 n="0625c03" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>說一切有部界身足論卷下</ab><lb
 n="0625c04" ed="T"/><lb
 n="0625c05" ed="T"/><lb
 n="0625c06" ed="T"/><div type='xu' level='2'><head>界身足論後序</head><lb
 n="0625c07" ed="T"/><lb
 n="0625c08" ed="T"/><byline>沙門釋基製</byline><lb
 n="0625c09" ed="T"/><ab type='prose'>《界身足論》者，說一切有部《發智》六足之一足<lb
 n="0625c10" ed="T"/>也。詳夫邃旨沖微，非大聖無以揚其奧；梵<lb
 n="0625c11" ed="T"/>言幽祕，非上哲何以繹其真。是以夕𥧌金<lb
 n="0625c12" ed="T"/>容、晨馳白馬，譯經者結轍、津義者聯蹤，<lb
 n="0625c13" ed="T"/>至於婆沙八蘊，缺五蘊之幽趣；發智六足，無<lb
 n="0625c14" ed="T"/>五足之玄文，餘旨雖存，尚多紕綆，故使三<lb
 n="0625c15" ed="T"/>秦匠彥穿鑿於異端、九土緇英滯惑於真偽。<lb
 n="0625c16" ed="T"/>故我親教三藏法師玄奘，業該群籍、志隆弘<lb
 n="0625c17" ed="T"/>撫，欲使有宗俊穎不延頸於五天、對法雄傑<lb
 n="0625c18" ed="T"/>懷慷慨於四主、遂以大<lb
 n="0625c19" ed="T"/>唐龍朔三年六月四日，於玉華宮八桂亭終<lb
 n="0625c20" ed="T"/>譯此論。原其大本頌有六千，後以文繁或致<lb
 n="0625c21" ed="T"/>刪略為九百頌、五百頌者。今此所翻，有八百<lb
 n="0625c22" ed="T"/>三十頌，文遺廣略、義離增減。詳其論始說起<lb
 n="0625c23" ed="T"/>能仁，大德流通遂師名稱，尊者世友之所作<lb
 n="0625c24" ed="T"/>也。既而道滿待機、因圓佇列，神功妙思繄可<lb
 n="0625c25" ed="T"/>殫言？但基虛簉操觚、謬倍函丈，承暉彫斲、<lb
 n="0625c26" ed="T"/>受旨執文，惟恐愛海波騰、玄源祕洩。矚法舟<lb
 n="0625c27" ed="T"/>之淪喪，故敘其時事云。</ab></div></div>
</body></text></TEI>