<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">金剛般若經疏</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T33</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T33n1698</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><pb n="0075a" id="T33.1698.0075a" ed="T"/><lb
 n="0075a01" ed="T"/><lb
 n="0075a02" ed="T"/><lb
 n="0075a03" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>金剛般若經疏</ab><lb
 n="0075a04" ed="T"/><lb
 n="0075a05" ed="T"/><byline>隋天台智者大師說</byline><lb
 n="0075a06" ed="T"/><div type='jing' level='1'><ab type='prose'>略釋經題。法譬標名。般若幽玄。微妙難測。假<lb
 n="0075a07" ed="T"/>斯譬況以顯深法。金即三義。一寶中真上不<lb
 n="0075a08" ed="T"/>可侵毀。二利用自在摧破諸物。三表裏清淨<lb
 n="0075a09" ed="T"/>影現分明。剛是堅義。謂身命財。身即法身。命<lb
 n="0075a10" ed="T"/>即慧命。財即法財。功德助道。用譬三種般若。<lb
 n="0075a11" ed="T"/>實相般若理性常住。觀照般若破五住惑。文<lb
 n="0075a12" ed="T"/>字般若解脫自在。如此三法不縱不橫非並<lb
 n="0075a13" ed="T"/>非別。成祕密藏。佛三種身亦復如是。實相即<lb
 n="0075a14" ed="T"/>法身如大經明金剛身品。觀照即報身如金<lb
 n="0075a15" ed="T"/>剛三昧破諸煩惱。文字即應身。隨機利益普<lb
 n="0075a16" ed="T"/>現無邊。舊云金剛譬十地後心因圓之位。今<lb
 n="0075a17" ed="T"/>言初心至後即有六種金剛也。體者若見諸<lb
 n="0075a18" ed="T"/>相非相即見如來。是經之正體也。宗者約實<lb
 n="0075a19" ed="T"/>相之慧。行無相之檀。如人有目日光明照。見<lb
 n="0075a20" ed="T"/>種種色是因。諸相非相是果。此之因果同約<lb
 n="0075a21" ed="T"/>實相。用者破執為用。一切封著通名為執。破<lb
 n="0075a22" ed="T"/>諸相惑顯出功能。亦自無滯即力用也。教相<lb
 n="0075a23" ed="T"/>者有五。一摩訶二金剛三天王問四光讚<lb
 n="0075a24" ed="T"/>五仁王。廣略雖異同名般若。摩訶以廣歷色<lb
 n="0075a25" ed="T"/>心。乃至種智皆摩訶衍。此文略說金剛為喻<lb
 n="0075a26" ed="T"/>也。次廣解釋。言金剛般若此乃摧萬有於性<lb
 n="0075a27" ed="T"/>空。蕩一無於畢竟。甚堅甚銳名曰金剛。智名<lb
 n="0075a28" ed="T"/>決斷。慧曰解知。萬像雖繁物我無相。有為斯<lb
 n="0075a29" ed="T"/>絕寂其機照故假名般若。西云跋闍羅亦云<pb n="0075b" id="T33.1698.0075b" ed="T"/><lb
 n="0075b01" ed="T"/>斫迦羅。此翻金剛。云是利鐵亦名破具。引大<lb
 n="0075b02" ed="T"/>經云。佛告迦葉汝今決斷譬若剛刀。又云劫<lb
 n="0075b03" ed="T"/>火起時一切皆銷。利銳者在下為金剛際。又<lb
 n="0075b04" ed="T"/>云往古諸佛舍利變為金剛如意珠。今通取<lb
 n="0075b05" ed="T"/>堅利為譬。舊云體堅用利。體堅眾惑不侵。用<lb
 n="0075b06" ed="T"/>利能摧萬物。今問體唯堅不利。用唯利不堅。<lb
 n="0075b07" ed="T"/>亦應體則不利用則不堅。此乃不堅不利何<lb
 n="0075b08" ed="T"/>謂堅利。百論云眼非知意非見。別既非見合<lb
 n="0075b09" ed="T"/>云何見。今依中論通此問即無滯義。今言堅<lb
 n="0075b10" ed="T"/>利者不堅不利。假言堅利。如言苦以不苦為<lb
 n="0075b11" ed="T"/>義。無常以常為義。空以不空為義。此一例語<lb
 n="0075b12" ed="T"/>任運不畏斯難。般若如大火聚四邊不可觸。<lb
 n="0075b13" ed="T"/>豈可定作體用耶。體用因緣不一。不異。體堅<lb
 n="0075b14" ed="T"/>用亦堅體利用亦利。既其不一假名義辨。若<lb
 n="0075b15" ed="T"/>說體堅即說用利。此是假名義一邊之說。離<lb
 n="0075b16" ed="T"/>用無體離體無用。用即寂寂即用。無別有無<lb
 n="0075b17" ed="T"/>用之體主於用也。亦無別有無體之用主於<lb
 n="0075b18" ed="T"/>體也。不一亦不異有因緣故亦可說一說異。<lb
 n="0075b19" ed="T"/>為破一說異破異說一。假說一異。令眾生悟<lb
 n="0075b20" ed="T"/>非一非異秖名此因緣不一不異離斷常戲<lb
 n="0075b21" ed="T"/>論。戲論不得入即是堅。能破斷常即是利也。<lb
 n="0075b22" ed="T"/>問何者為般若如是堅利。答一往性空為般<lb
 n="0075b23" ed="T"/>若。不斷不常不一不異性空畢竟空為般若。<lb
 n="0075b24" ed="T"/>萬相一無皆悉盡淨。大論云般若有三種。實<lb
 n="0075b25" ed="T"/>相觀照文字。實相即理境第一義諦。觀照即<lb
 n="0075b26" ed="T"/>行人智慧。智慧鑑此實相。說智及智處皆名<lb
 n="0075b27" ed="T"/>為般若。文字能為作詮亦為般若。故云無離<lb
 n="0075b28" ed="T"/>文字說乎解脫。一體三名同祕密藏。問有翻<lb
 n="0075b29" ed="T"/>無翻。答翻為智慧。問大論云智慧輕薄般若<pb n="0075c" id="T33.1698.0075c" ed="T"/><lb
 n="0075c01" ed="T"/>深重云何相翻。釋論七十卷釋須菩提五歎<lb
 n="0075c02" ed="T"/>不可稱不可量無等等無有邊如虛空。解不<lb
 n="0075c03" ed="T"/>可稱句云稱名智慧。此是稱量檀度。非智慧<lb
 n="0075c04" ed="T"/>不能準量。故稱名智慧般若定實相。此釋不<lb
 n="0075c05" ed="T"/>可量何意不可量。欲明佛所得般若明鑑實<lb
 n="0075c06" ed="T"/>相甚深窮邊極底。菩薩因中智慧不能稱量<lb
 n="0075c07" ed="T"/>佛果地般若。此是因中智慧輕薄。不能稱量<lb
 n="0075c08" ed="T"/>果地般若。何得妄引無翻耶。大經云慧有三<lb
 n="0075c09" ed="T"/>種。般若毘婆舍那闍那。同一氣類隨名而辨。<lb
 n="0075c10" ed="T"/>約人般若屬眾生。毘婆舍那一切聖人。闍那<lb
 n="0075c11" ed="T"/>諸佛菩薩。就法者毘婆舍那總相。般若別相。<lb
 n="0075c12" ed="T"/>闍那翻破相。毘婆舍那翻正知見。此即是總<lb
 n="0075c13" ed="T"/>相知見般若翻出離慧即是屬眾生。眾生有<lb
 n="0075c14" ed="T"/>慧數故。闍那諸佛十地菩薩。有決斷義故。共<lb
 n="0075c15" ed="T"/>為一位耳。波羅蜜亦阿羅蜜波羅伽等。翻度<lb
 n="0075c16" ed="T"/>彼岸。亦彼岸到亦度無極。此假名無度為度<lb
 n="0075c17" ed="T"/>耳。佛已度智慧度名一切智。菩薩未度亦不<lb
 n="0075c18" ed="T"/>名度。度時亦不名度。不離已度度未度故。<lb
 n="0075c19" ed="T"/>而今言乃度此假名說度。一行度二時度三<lb
 n="0075c20" ed="T"/>果度。六度善修滿足為行度。三僧祇滿為時<lb
 n="0075c21" ed="T"/>度得大菩提為果度。彼岸者生死為此岸涅<lb
 n="0075c22" ed="T"/>槃為彼岸。煩惱為中流。八正為船筏。又慳貪<lb
 n="0075c23" ed="T"/>為此岸佛果為彼岸。布施為河中正勤為船<lb
 n="0075c24" ed="T"/>筏。又取相為此岸無相為彼岸。智慧為河中<lb
 n="0075c25" ed="T"/>精進為船筏。一往如此。又即生死涅槃俱為<lb
 n="0075c26" ed="T"/>此。非生死涅槃為彼。故云遠離此彼岸乃<lb
 n="0075c27" ed="T"/>名波羅蜜。又前生死涅槃雙非中道為二。非<lb
 n="0075c28" ed="T"/>生死涅槃中道為不二。二不二俱為此。非二<lb
 n="0075c29" ed="T"/>非不二俱為彼故遠離二邊及以中道名波<pb n="0076a" id="T33.1698.0076a" ed="T"/><lb
 n="0076a01" ed="T"/>羅蜜。修多羅翻契經。經字訓法訓。常由聖人<lb
 n="0076a02" ed="T"/>心口也。次部軸者第一部十萬偈。第二部二<lb
 n="0076a03" ed="T"/>萬偈並不來此土。第三部一萬八千偈即大<lb
 n="0076a04" ed="T"/>品亦名放光。第四部八千偈即小品亦名道<lb
 n="0076a05" ed="T"/>行。第五部四千偈即光讚。第六部二千五百<lb
 n="0076a06" ed="T"/>偈即天王問。第七部六百偈即文殊問般若。<lb
 n="0076a07" ed="T"/>第八部三百偈即此金剛般若。叡師云並是<lb
 n="0076a08" ed="T"/>如來隨機之說。般若非稱量過諸數量。豈是<lb
 n="0076a09" ed="T"/>一多四五之可說。次簡前後。言金剛前後者。<lb
 n="0076a10" ed="T"/>肇師注云五種般若此說最初又千二百五<lb
 n="0076a11" ed="T"/>十人後說大品。大數五千人受化轉多故摩<lb
 n="0076a12" ed="T"/>訶在後。若金剛在後者。仁王經云初摩訶次<lb
 n="0076a13" ed="T"/>金剛。又護念付囑及得慧眼。未聞此經似宜<lb
 n="0076a14" ed="T"/>在後。俱有證據。由人用耳。對機設教廣略不<lb
 n="0076a15" ed="T"/>同。從得道夜訖泥洹夕常說般若明理一等。<lb
 n="0076a16" ed="T"/>若依光讚如來十九出家三十成道。至四十<lb
 n="0076a17" ed="T"/>二二月十五日食後。為諸菩薩說般若。次譯<lb
 n="0076a18" ed="T"/>經者羅什法師秦弘始三年即晉安帝十一年<lb
 n="0076a19" ed="T"/>譯。又後魏末菩提流支譯論本八十偈。彌勒<lb
 n="0076a20" ed="T"/>作偈天親長行。釋總三卷分文十二分。一序<lb
 n="0076a21" ed="T"/>分二護念分三住分四修行分五法身非身分<lb
 n="0076a22" ed="T"/>六信者分七校量顯勝分八顯性分九利益分<lb
 n="0076a23" ed="T"/>十斷疑分十一不住道分十二流通分。講說<lb
 n="0076a24" ed="T"/>時別一途開章耳。就此一經開為三段序正<lb
 n="0076a25" ed="T"/>流通。序為緣起。說教之前必有由漸。分衛放<lb
 n="0076a26" ed="T"/>光雨華獻蓋等也。由漸既起正教宜陳。緣教<lb
 n="0076a27" ed="T"/>相感其猶影響。故有正說。又非止近被一時。<lb
 n="0076a28" ed="T"/>乃欲遠傳來際。故有流通三段各二。序有通<lb
 n="0076a29" ed="T"/>有別正說前後二周。流通付囑奉行通序<pb n="0076b" id="T33.1698.0076b" ed="T"/><lb
 n="0076b01" ed="T"/>為五。如是者佛所說般泥洹時。侍者請問<lb
 n="0076b02" ed="T"/>答云。一切經初皆安如是。我聞者親承金口。<lb
 n="0076b03" ed="T"/>而聞事非謬也。一時者言則當理理亦如言。<lb
 n="0076b04" ed="T"/>當理得時令人開悟聖不虛說言必會機。故<lb
 n="0076b05" ed="T"/>言一時也。佛者大師之名佛者覺義。異凡夫<lb
 n="0076b06" ed="T"/>故自覺。異二乘故覺他。異菩薩故覺滿。在舍<lb
 n="0076b07" ed="T"/>衛者法王行運。應物而遊在舍衛城。憍薩羅<lb
 n="0076b08" ed="T"/>國舍衛名聞物國。勝物多出此境嘉名遠振<lb
 n="0076b09" ed="T"/>諸國故名聞物。又舍婆提者昔有二仙。弟名<lb
 n="0076b10" ed="T"/>舍婆此云幼小。兄名阿跋提此名不可害。合<lb
 n="0076b11" ed="T"/>此二人以名城也。祇樹給園者。須達布園祇<lb
 n="0076b12" ed="T"/>陀施樹。共立精舍。廣出他經。與大比丘者聖<lb
 n="0076b13" ed="T"/>化無祕。聽必有儔俱聞如林。可明信矣。應有<lb
 n="0076b14" ed="T"/>四眾略而不載。比丘云怖魔乞士破惡。千二<lb
 n="0076b15" ed="T"/>百五十人者三迦葉一千目連身子二百五十。<lb
 n="0076b16" ed="T"/>爾時世尊下明別序。上明通序以證信。今<lb
 n="0076b17" ed="T"/>辨別序以發起具上十號故曰世尊。食時者<lb
 n="0076b18" ed="T"/>食熟之時。一人家皆有施心易生。著衣僧伽<lb
 n="0076b19" ed="T"/>梨衣也。佛觀良田區塍命出家人著此服也。<lb
 n="0076b20" ed="T"/>持鉢執四天王所奉應器。入舍衛城乞食。法<lb
 n="0076b21" ed="T"/>身無待何須乞食。天人妙供百味日盈。自行<lb
 n="0076b22" ed="T"/>分衛福物之宜。乞食有十利。一見相好二去<lb
 n="0076b23" ed="T"/>疾三除慢四為女人監護五天龍從六四天王<lb
 n="0076b24" ed="T"/>鉢七貧富等八不雜九息謗十常在三昧其<lb
 n="0076b25" ed="T"/>實不食。此城縱廣千二百由旬九億家。國南<lb
 n="0076b26" ed="T"/>城北精舍在東。自外以適故言入也。食時如<lb
 n="0076b27" ed="T"/>法食。眾生有此勝智。機緣將發以表般若。著<lb
 n="0076b28" ed="T"/>衣持鉢衣是被弘誓鎧慈悲之心。鉢是行鉢<lb
 n="0076b29" ed="T"/>鉢能盛飯。行能趣理即表解脫城。即法性涅<pb n="0076c" id="T33.1698.0076c" ed="T"/><lb
 n="0076c01" ed="T"/>槃之城。觀五陰舍悉皆空寂。不動如城以表<lb
 n="0076c02" ed="T"/>法身次第乞食不越貧從富不捨賤從貴大<lb
 n="0076c03" ed="T"/>慈平等故言次第。即表菩薩次第行次第學<lb
 n="0076c04" ed="T"/>次第道。行行因緣故為還至本處。本處即一<lb
 n="0076c05" ed="T"/>切智處。歷色心觀至一切智。飯食訖收衣鉢<lb
 n="0076c06" ed="T"/>者即是果後無復願行。無誓故收衣不復進<lb
 n="0076c07" ed="T"/>行故併鉢。洗足已即是定慧無復垢累。塵沙<lb
 n="0076c08" ed="T"/>無明永去。洗水清淨故言洗足。敷座者即諸<lb
 n="0076c09" ed="T"/>法空為座。四無畏處此說般若也。別序竟時<lb
 n="0076c10" ed="T"/>長老須菩提下第一為正說。文又為二。從初<lb
 n="0076c11" ed="T"/>至果報不可思議。名實智道重白佛去是方<lb
 n="0076c12" ed="T"/>便道。或為後來或為鈍根。或可智度善權為<lb
 n="0076c13" ed="T"/>菩薩父母。如判大品般若方便兩道分文。此<lb
 n="0076c14" ed="T"/>經略說亦復如是。就前段中初問次答。問中<lb
 n="0076c15" ed="T"/>前述讚次正問。長老須菩提是對揚主。有長<lb
 n="0076c16" ed="T"/>人之德夫鉅鐘雖朗非扣不鳴。聖不孤應影<lb
 n="0076c17" ed="T"/>響唯仁須菩提翻空生。亦名善吉。或云東方<lb
 n="0076c18" ed="T"/>青龍陀佛。從座起者請業之儀。即事請道側<lb
 n="0076c19" ed="T"/>身避席。袒右肩者隋國法以袒為敬。亦示弟<lb
 n="0076c20" ed="T"/>子執作為便。右膝著地屈曲伏從。示無違拒<lb
 n="0076c21" ed="T"/>之貌。合掌斂容祇肅顯師尊道重故。克敬盡<lb
 n="0076c22" ed="T"/>恭專一之至。白佛言述讚。希有者佛從前代<lb
 n="0076c23" ed="T"/>八萬四千歲皆輪王位。至釋尊身若不出家。<lb
 n="0076c24" ed="T"/>當二千五百歲作金輪王。而能捨位從門乞<lb
 n="0076c25" ed="T"/>食。是為希有。此歎身密。護念歎意密付囑歎<lb
 n="0076c26" ed="T"/>口密。又是述讚大品中意。護念即般若實道<lb
 n="0076c27" ed="T"/>如母能護念。付囑即方便權道如父能教詔<lb
 n="0076c28" ed="T"/>付囑。世尊下還躡前述更起今問。發菩提心<lb
 n="0076c29" ed="T"/>者一切智也。總牒指歸翻云無上正遍知<pb n="0077a" id="T33.1698.0077a" ed="T"/><lb
 n="0077a01" ed="T"/>覺。標心擬向遠期正覺。次問住。入理般若<lb
 n="0077a02" ed="T"/>名為住即實智。次問降者。方便即權智。如<lb
 n="0077a03" ed="T"/>善財言我已先發菩提心。云何修行云何學<lb
 n="0077a04" ed="T"/>道。佛言善哉下第二佛答。初略許次廣答。略<lb
 n="0077a05" ed="T"/>許中有三一述二誡三願聞。善哉下述許如<lb
 n="0077a06" ed="T"/>汝所說讚請之儀。當理會機盡善盡美誠如<lb
 n="0077a07" ed="T"/>所言汝今諦聽下誡示聽。若不審諦即漏言<lb
 n="0077a08" ed="T"/>遺理。誡令諦聽言理弗虛。唯然下受旨願<lb
 n="0077a09" ed="T"/>聞。慈誡許說敬肅傾心也。佛告下第二廣答<lb
 n="0077a10" ed="T"/>為三。初明般若體空無所有。次云何名下二<lb
 n="0077a11" ed="T"/>明名空無所有。後忍辱下三明力用空無所<lb
 n="0077a12" ed="T"/>有還。就初中更為三段。初正明體相空二信<lb
 n="0077a13" ed="T"/>者行深三信受福重。初體相中降心約願住<lb
 n="0077a14" ed="T"/>心約行皆無所有為無相因。法身無色為無<lb
 n="0077a15" ed="T"/>得果。問何故。許中前住後降。答中先降<lb
 n="0077a16" ed="T"/>次住。互前後者。般若多含義非一轍。若約<lb
 n="0077a17" ed="T"/>發心前願後行廣發誓願。權引於前次入實<lb
 n="0077a18" ed="T"/>相以無住法住於妙理。若約修行要須前修<lb
 n="0077a19" ed="T"/>實慧次用權道。故有二觀次第。前住後降若<lb
 n="0077a20" ed="T"/>就證時。權實一心中悟不復前後。今就誓願<lb
 n="0077a21" ed="T"/>中有四心。一廣大。二第一。三常心。四不顛<lb
 n="0077a22" ed="T"/>倒菩薩發願普濟萬物無邊曠遠。故名大<lb
 n="0077a23" ed="T"/>心欲願與涅槃寂滅極樂故名第一。生死道長<lb
 n="0077a24" ed="T"/>眾生性多。而誨人不倦名曰常心。不見能所<lb
 n="0077a25" ed="T"/>名不顛倒。釋大心者橫亘四生竪窮三界。四<lb
 n="0077a26" ed="T"/>生是能住三界為所在。依㲉謂卵含藏曰胎。<lb
 n="0077a27" ed="T"/>假潤稱濕歘現名化。若有色即欲色二界。無<lb
 n="0077a28" ed="T"/>色即空處。有想是識處。無想不用處。非有想<lb
 n="0077a29" ed="T"/>非無想即最上天。我皆令入下釋第一心。<pb n="0077b" id="T33.1698.0077b" ed="T"/><lb
 n="0077b01" ed="T"/>法不自起因緣故生。但是因緣自性皆空。順<lb
 n="0077b02" ed="T"/>理為解乖宗成惑。惑即生死流轉受身心苦。<lb
 n="0077b03" ed="T"/>解即累滅苦盡寂然永樂。謂之滅度。小乘涅<lb
 n="0077b04" ed="T"/>槃灰身滅智為無餘。大乘以累無不盡德無<lb
 n="0077b05" ed="T"/>不圓名為無餘。生滅觀在名有餘也。如是<lb
 n="0077b06" ed="T"/>滅度下釋常心。若有能所即懈息以無休倦。<lb
 n="0077b07" ed="T"/>故名常心。度無量無邊實無度者。大品度空<lb
 n="0077b08" ed="T"/>品云。度眾生如度虛空明眾生無毫末可得。<lb
 n="0077b09" ed="T"/>只解眾生本來無所有即是悟。悟即名度。若<lb
 n="0077b10" ed="T"/>有眾生可度者。佛菩薩等即得殺罪。於一身<lb
 n="0077b11" ed="T"/>理而為論。實無有眾生。眾生顛倒妄執謂有。<lb
 n="0077b12" ed="T"/>今佛菩薩憐愍說法令悟本無所有。名此悟<lb
 n="0077b13" ed="T"/>為度。實無別有眾生異理而度著涅槃中也。<lb
 n="0077b14" ed="T"/>何以故下釋不顛倒。以失顯德。若有我人<lb
 n="0077b15" ed="T"/>可言有滅。但是假名橫計人我。執我為非忘<lb
 n="0077b16" ed="T"/>我為是。是非既彰得失明矣。大品中具明十<lb
 n="0077b17" ed="T"/>六。一我二眾生三壽者四命者五生者六養<lb
 n="0077b18" ed="T"/>育七眾數八人者九作者十使作者十一起者<lb
 n="0077b19" ed="T"/>十二使起者十三受者十四使受者十五知者<lb
 n="0077b20" ed="T"/>十六見者。此中略明四耳。復次下第二答住<lb
 n="0077b21" ed="T"/>問更為三。初辨行次舉喻格量後結勸。就辨<lb
 n="0077b22" ed="T"/>行中二前標無住為本。依無住本行於布施<lb
 n="0077b23" ed="T"/>即住般若中也。娑婆世界宜用檀義攝六。資<lb
 n="0077b24" ed="T"/>生攝施無畏攝戒忍法攝。後三但舉一檀即<lb
 n="0077b25" ed="T"/>攝六也。捨心無吝謂之布施。無相可存何吝<lb
 n="0077b26" ed="T"/>之有施為六度之首。塵為生法之機二法皆空<lb
 n="0077b27" ed="T"/>於何不盡次菩薩應如是布施下結成住義。<lb
 n="0077b28" ed="T"/>施受皆不可得不住相也。正以虛心而施福<lb
 n="0077b29" ed="T"/>不可量。理既無量心不應限。稱理行施其福<pb n="0077c" id="T33.1698.0077c" ed="T"/><lb
 n="0077c01" ed="T"/>彌廣。東方虛空下第二舉喻格量。理行既顯<lb
 n="0077c02" ed="T"/>如說而行。其福甚多齊太虛也。但應如所教<lb
 n="0077c03" ed="T"/>住下第三結勸也。聖言無謬理不可越。如佛<lb
 n="0077c04" ed="T"/>所教安心住實相也。可以身相見不下明願<lb
 n="0077c05" ed="T"/>行皆無相為因。法身無色為無得果。菩薩發<lb
 n="0077c06" ed="T"/>心有三義。一化眾生二修萬行三向菩提降<lb
 n="0077c07" ed="T"/>伏明化物。辨住示修行。如來身相即菩提果<lb
 n="0077c08" ed="T"/>體若識法身菩提可登。若計性實乖之遠矣。<lb
 n="0077c09" ed="T"/>舉法身明菩提空也。不也下善吉深識法<lb
 n="0077c10" ed="T"/>身。故言不可以身相而見。或一身一智或言真<lb
 n="0077c11" ed="T"/>應或言法報應皆是明果。若至果理不生不<lb
 n="0077c12" ed="T"/>生而般若生理不生不生即法身不可說。習<lb
 n="0077c13" ed="T"/>報二果不生不生即報身不可說。慈誓不生<lb
 n="0077c14" ed="T"/>不生即應身不可說。如此三身皆不可說。那<lb
 n="0077c15" ed="T"/>得以身相見如來。以因緣故。若得道人聞說<lb
 n="0077c16" ed="T"/>即悟得見如來。若聞不悟雖說身相即非身<lb
 n="0077c17" ed="T"/>相故不可見凡所有相皆是虛妄若見非相<lb
 n="0077c18" ed="T"/>見如來者。非因非果有因緣故可得言因。亦<lb
 n="0077c19" ed="T"/>可言果如非初焰非後焰。不離初後焰即此<lb
 n="0077c20" ed="T"/>意也。今只以相為非相非謂遣相別有一非相。<lb
 n="0077c21" ed="T"/>若能如此即見如來。頗有下第二明信者。<lb
 n="0077c22" ed="T"/>行深文為三。一明行深二釋三引證。初有問<pb n="0078a" id="T33.1698.0078a" ed="T"/><lb
 n="0078a01" ed="T"/>答。問頗有人能信不答如來滅後後五百歲<lb
 n="0078a02" ed="T"/>有持戒修福者。二初非一佛二多積者能信<lb
 n="0078a03" ed="T"/>此經。出家持戒在俗修福後五百歲者。從六<lb
 n="0078a04" ed="T"/>百至一千亦云最後五百始有佛法之名。能<lb
 n="0078a05" ed="T"/>生信者非值一兩佛也。應以如來滅後是其<lb
 n="0078a06" ed="T"/>得道之時。如優波掘因緣。若尋其本非一兩<lb
 n="0078a07" ed="T"/>佛也。淨信無所得信也。無相者為淨信。五百<lb
 n="0078a08" ed="T"/>論師非不持戒不信大乘四依。久植故能信<lb
 n="0078a09" ed="T"/>耳。既得實相淨信。如來以種智知以佛眼見。<lb
 n="0078a10" ed="T"/>見其一念信得無量之福。如一人以花自供<lb
 n="0078a11" ed="T"/>佛。一人以花與他供佛所得福德。問羅漢不<lb
 n="0078a12" ed="T"/>能見問彌勒。彌勒云自者畢苦得辟支與他<lb
 n="0078a13" ed="T"/>得成。佛是菩薩心故如來知見。般若為佛母<lb
 n="0078a14" ed="T"/>佛常眼觀。此經及受持者福與虛空齊。非下<lb
 n="0078a15" ed="T"/>所測唯佛能知見耳次何以故下第二舉二<lb
 n="0078a16" ed="T"/>空釋成。信者相有三。何以故初標次釋後結。<lb
 n="0078a17" ed="T"/>此中文隱有縱釋反釋傳釋。初列生空有四。<lb
 n="0078a18" ed="T"/>我是自在之名。人為宰主之目。眾生取續前<lb
 n="0078a19" ed="T"/>為義。壽者以接後為能此四同為人。執隨用<lb
 n="0078a20" ed="T"/>以立四名。廣即十六知見取著此見不信般<lb
 n="0078a21" ed="T"/>若。次列法空。但有兩句法非法也。今言法<lb
 n="0078a22" ed="T"/>者說五陰空為法。五陰相為非法。即以陰空<lb
 n="0078a23" ed="T"/>為藥名法。陰有為病名非法。陰病既除空藥<lb
 n="0078a24" ed="T"/>亦遣。非法既謝在法亦亡。又持戒為法破戒<lb
 n="0078a25" ed="T"/>為非法。次若持若犯並非法。非持非犯為法。<lb
 n="0078a26" ed="T"/>是中道義。此信達中道離有無二邊。乃信此<lb
 n="0078a27" ed="T"/>經耳。以是義故。如筏喻者第三引證。信者行<lb
 n="0078a28" ed="T"/>深有六。初舉經為證二舉菩薩正行。三舉菩<lb
 n="0078a29" ed="T"/>薩遍行四舉往古時事。五舉淨佛國土六舉<pb n="0078b" id="T33.1698.0078b" ed="T"/><lb
 n="0078b01" ed="T"/>譬山王。為證第一引經為證者。譬欲濟河搆<lb
 n="0078b02" ed="T"/>筏自運。既登彼岸棄筏而去。將度生死假乘<lb
 n="0078b03" ed="T"/>萬行。既到涅槃萬善俱捨。道法尚捨而況非<lb
 n="0078b04" ed="T"/>法。初以善捨惡後則俱捨如來得菩提下第<lb
 n="0078b05" ed="T"/>二舉菩薩正行為證。佛問有菩提可得有法<lb
 n="0078b06" ed="T"/>可說。不答。無有定法名菩提。亦無有定法如<lb
 n="0078b07" ed="T"/>來可說。無定即是性空解窮相盡謂之菩提。<lb
 n="0078b08" ed="T"/>無相故不有。假名即不無。不有不無何實可<lb
 n="0078b09" ed="T"/>得。何定可說。應化非真佛。亦非說法者。應既<lb
 n="0078b10" ed="T"/>不說真亦復然。離真無應真應不同。由來真<lb
 n="0078b11" ed="T"/>不說應說。說即不說不說而說。若知如來常<lb
 n="0078b12" ed="T"/>不說是為具足多聞。何以故下釋菩提無<lb
 n="0078b13" ed="T"/>相可取。諸法空不可說非法即不有。非非法<lb
 n="0078b14" ed="T"/>即不無。故不可說。有無並無理之極也。所<lb
 n="0078b15" ed="T"/>以者何。理無生滅謂之無為。無為之理眾聖<lb
 n="0078b16" ed="T"/>同解。解會無為結盡道成。一解脫義同入法<lb
 n="0078b17" ed="T"/>性。無為雖一解有明昧淺深差別也。三千七<lb
 n="0078b18" ed="T"/>寶下校量。前舉虛空此豈不盡。今一念信解<lb
 n="0078b19" ed="T"/>復一番格量。積寶多而功薄。四句約而福厚。<lb
 n="0078b20" ed="T"/>金玉三千止以養身。一偈雖約妙極資神。愛<lb
 n="0078b21" ed="T"/>佛功德七住未忘。妙著難覺宜應虛心也。七<lb
 n="0078b22" ed="T"/>寶是事善緣因。天人果報不動不出。故以動<lb
 n="0078b23" ed="T"/>出之慧導之得成菩提。一念圓信能導眾善。<lb
 n="0078b24" ed="T"/>此心為勝。實相能出諸法。法即非法諸法不<lb
 n="0078b25" ed="T"/>生般若生也。須陀洹下第三舉菩薩遍行。初<lb
 n="0078b26" ed="T"/>舉四果次善吉自陳。須陀洹此云修習無漏。<lb
 n="0078b27" ed="T"/>亦逆生死流亦入道流。不入色塵是逆流。至<lb
 n="0078b28" ed="T"/>論在觀無逆無入。言不入色者即是六塵。過<lb
 n="0078b29" ed="T"/>去無明所感。無明不實所感六塵那得是實。<pb n="0078c" id="T33.1698.0078c" ed="T"/><lb
 n="0078c01" ed="T"/>既其不實那得作定有無六十二見計。以不<lb
 n="0078c02" ed="T"/>定性故名不入。海為眾流之川。菩提神極之<lb
 n="0078c03" ed="T"/>淵。始會無生必盡源也理無乖順何入之有。<lb
 n="0078c04" ed="T"/>違理故入六塵。背塵即會於理。下眾果類然。<lb
 n="0078c05" ed="T"/>斯陀含云住薄亦一往來。欲界思惑九品<lb
 n="0078c06" ed="T"/>已斷六品。餘三品在故言薄。人天各一生便<lb
 n="0078c07" ed="T"/>成羅漢。故名一往來。而實無往來。已得生<lb
 n="0078c08" ed="T"/>法二空故。阿那含此云不還亦云不來。欲界<lb
 n="0078c09" ed="T"/>結盡上界證無學。應云不來。略以無兼不。<lb
 n="0078c10" ed="T"/>互文現耳。羅漢此云無著亦曰不生。三界生<lb
 n="0078c11" ed="T"/>盡所作已辦羅漢稱道前三言果。果實通四<lb
 n="0078c12" ed="T"/>而獨稱道者。以得盡無生二智聲聞道極。故<lb
 n="0078c13" ed="T"/>以道為名。世尊佛說下第二自陳。以己所解<lb
 n="0078c14" ed="T"/>驗理非虛。心空恒靜諍從何起。蘭那者寂靜<lb
 n="0078c15" ed="T"/>行。相盡於外心息於內。內外俱寂何時不靜。<lb
 n="0078c16" ed="T"/>得名不虛必稱實也。蘭那此云無事。若自謂<lb
 n="0078c17" ed="T"/>是離欲。即是有事何謂無事。昔在然燈下第<lb
 n="0078c18" ed="T"/>四舉往古時事為證。次明菩薩其解亦同。如<lb
 n="0078c19" ed="T"/>來在昔佛所行般若時。非但於假名不入色<lb
 n="0078c20" ed="T"/>香等。亦不入涅槃亦不入中道。是故得成菩<lb
 n="0078c21" ed="T"/>提。四依齊此明一念。信人降伏其心無我相<lb
 n="0078c22" ed="T"/>等。淨佛土下。第五一念淨信辨其應住以<pb n="0079a" id="T33.1698.0079a" ed="T"/><lb
 n="0079a01" ed="T"/>無所住。住於般若而取佛土即是四種莊嚴。<lb
 n="0079a02" ed="T"/>若自嚴淨即是寂光。若論化他即具四土相<lb
 n="0079a03" ed="T"/>惑此土穢虛明即國淨。嚴國之義亦在虛<lb
 n="0079a04" ed="T"/>心。如是嚴淨土應行檀等生清淨心。不住色<lb
 n="0079a05" ed="T"/>香其心無住。三番法非法等。一念淨心無住<lb
 n="0079a06" ed="T"/>之住。即是非因而因而降住等也。譬如下第<lb
 n="0079a07" ed="T"/>六須彌山王。此即非果而果。須彌翻云安明<lb
 n="0079a08" ed="T"/>四寶所成是十山中一。一雪山二香山三軻<lb
 n="0079a09" ed="T"/>梨羅山四仙聖山五由乾陀山六馬耳山七尼<lb
 n="0079a10" ed="T"/>民陀羅山八斫迦羅山九宿慧山十須彌山。<lb
 n="0079a11" ed="T"/>因大故果大。得法性五陰成就法身。故言大<lb
 n="0079a12" ed="T"/>如須彌須彌以譬法性色。色大故般若大如<lb
 n="0079a13" ed="T"/>山大神亦大。習果既圓報果亦滿。法身非身<lb
 n="0079a14" ed="T"/>故言大身恒河下第三信者福重。文有四階<lb
 n="0079a15" ed="T"/>一福多二處重三人尊四總結。恒河者是神<lb
 n="0079a16" ed="T"/>名。此河長八千由旬廣四千由旬。甚深象度<lb
 n="0079a17" ed="T"/>皆沒沙細如麵水白如乳。初言三千不即恒<lb
 n="0079a18" ed="T"/>河者自少至多。一恒河為本復數諸恒河。諸<lb
 n="0079a19" ed="T"/>恒河之沙三重為數。捨寶多而福少持經少<lb
 n="0079a20" ed="T"/>而福多者經之勝用。復次下明處重。一切<lb
 n="0079a21" ed="T"/>世間總明處貴。天人修羅略明三善道。供養<lb
 n="0079a22" ed="T"/>如塔此云方墳亦名靈廟。尊法身故敬塔為。<lb
 n="0079a23" ed="T"/>重經故貴說經處。大品舍利起塔不及般若。<lb
 n="0079a24" ed="T"/>何故說處如塔其義實爾。但世人敬塔故令<lb
 n="0079a25" ed="T"/>說處如塔是人成就最上下明人尊。法妙人<lb
 n="0079a26" ed="T"/>稱理故宜然。希有之法是菩提成就即人可<lb
 n="0079a27" ed="T"/>貴。如法華說最實事。即是第一義諦最上之<lb
 n="0079a28" ed="T"/>法也。若是經典下總明。經所在之處即為<lb
 n="0079a29" ed="T"/>有佛尊重弟子。人能弘法即人有法。以法成<pb n="0079b" id="T33.1698.0079b" ed="T"/><lb
 n="0079b01" ed="T"/>人即法有人。人法所處理當貴矣。非果而果<lb
 n="0079b02" ed="T"/>即為有佛。非因而因即以尊重弟子謂普賢<lb
 n="0079b03" ed="T"/>文殊等。初章竟當何名下第二辨名空無所<lb
 n="0079b04" ed="T"/>有。夫條散難究本一易尋會。宗領旨宜正其<lb
 n="0079b05" ed="T"/>名。文有四叚初名字空二受持福多三信受<lb
 n="0079b06" ed="T"/>行深四佛述。初中有問答問名問持。遵修為<lb
 n="0079b07" ed="T"/>奉任弘為持。在三成範請問其軌。佛告下答<lb
 n="0079b08" ed="T"/>名答持。名冠題首義已備矣。境慧相從通名<lb
 n="0079b09" ed="T"/>般若那要宜別歸乎聖心。挈網舉目詮合義<lb
 n="0079b10" ed="T"/>從名正理顯宜應修習。所以者何下釋。夫名<lb
 n="0079b11" ed="T"/>不虛設必當其實。金剛所擬物莫不碎。此慧<lb
 n="0079b12" ed="T"/>所照法無不空即非般若即慧空也。境滅慧<lb
 n="0079b13" ed="T"/>忘何相不盡。弘持之旨宜在於此。釋中初無<lb
 n="0079b14" ed="T"/>所有。二亦無所有而意異故。明不無所有此<lb
 n="0079b15" ed="T"/>簡性空義。一者性自是空二者破性說空。前<lb
 n="0079b16" ed="T"/>有所無空後無所有空。大品云。諸法無所有<lb
 n="0079b17" ed="T"/>如是有如是無所有。是事不知名為無明。有<lb
 n="0079b18" ed="T"/>所無望前無所有望後。前三藏中說性義皆<lb
 n="0079b19" ed="T"/>破。即屬破性說空所攝。而此性義前時為緣<lb
 n="0079b20" ed="T"/>為有者。今日悉無故言有所無而言無所有。<lb
 n="0079b21" ed="T"/>望後明諸法無所有而復有不無所有義。即<lb
 n="0079b22" ed="T"/>明如是有故。經云。不知名無明破性說性空。<lb
 n="0079b23" ed="T"/>橫論破病一切悉皆洗淨。是盡亦盡是淨亦<lb
 n="0079b24" ed="T"/>淨。豎論入道盡復有不盡義。此望道為論即<lb
 n="0079b25" ed="T"/>此盡淨為道。道有隔凡成聖之用。不同二頭<lb
 n="0079b26" ed="T"/>三手之無所有。復有不無所有義即是如是<lb
 n="0079b27" ed="T"/>有義。若是前無所有一向無所有無所有亦<lb
 n="0079b28" ed="T"/>復無所有。後明無所有即是不無所有。無所<lb
 n="0079b29" ed="T"/>有名雖同其意有異。就前中初明如空次明<pb n="0079c" id="T33.1698.0079c" ed="T"/><lb
 n="0079c01" ed="T"/>如亦空。所以者何佛說般若則非般若。此<lb
 n="0079c02" ed="T"/>是如空。既以性空為般若般若即非般若。性<lb
 n="0079c03" ed="T"/>空如亦空如來有所說法不。境慧都空復何<lb
 n="0079c04" ed="T"/>所說。說不說如不如二智皆空也。三千下是<lb
 n="0079c05" ed="T"/>第二受持福多。不無所有。亦二初明微塵不<lb
 n="0079c06" ed="T"/>無所有。二明身相不無所有。佛說微塵即非<lb
 n="0079c07" ed="T"/>微塵是名微塵故是無所有如是有。大品云<lb
 n="0079c08" ed="T"/>不知名無明今明了此。如是有即智慧也。散<lb
 n="0079c09" ed="T"/>為微塵合成世界。世界無性故非假名即有。<lb
 n="0079c10" ed="T"/>可以三十二相下二明身相不無所有。非相<lb
 n="0079c11" ed="T"/>假名身相只以身為非身。不是遣除身別有<lb
 n="0079c12" ed="T"/>非身也。亦非遣相別有無相。相無相不一不<lb
 n="0079c13" ed="T"/>異。恒河沙身命下說經名已復一番校量。前<lb
 n="0079c14" ed="T"/>寄捨財以明勝此寄捨身以辨多。依報易捨<lb
 n="0079c15" ed="T"/>正報難損自易之難示化漸也。身命布施不<lb
 n="0079c16" ed="T"/>免有生。弘持四句累滅道成聞說經深解下<lb
 n="0079c17" ed="T"/>第三信受。行深有四初須菩提不聞。二餘人<lb
 n="0079c18" ed="T"/>能信。三善吉聞易四餘人聞難深解。悲泣者<lb
 n="0079c19" ed="T"/>嗟我晚悟兼悲未聞。愍念一切眾生不知此<lb
 n="0079c20" ed="T"/>法故悲。聞此法喜故悲深嗟小乘。嗚呼自責<lb
 n="0079c21" ed="T"/>故悲。不善觀空名得慧眼。故爾前雖聞未聞<lb
 n="0079c22" ed="T"/>如此降伏應住也。若復有人得聞下第二餘<pb n="0080a" id="T33.1698.0080a" ed="T"/><lb
 n="0080a01" ed="T"/>人能信。實相者即是非相。若有少相即非實<lb
 n="0080a02" ed="T"/>相。故以無相為實相。如來說此而人能信。豈<lb
 n="0080a03" ed="T"/>非第一希有。而言生實相者此是無生生也。<lb
 n="0080a04" ed="T"/>大品云。色不生故般若波羅蜜生。若解色無<lb
 n="0080a05" ed="T"/>生即是無生觀智起故般若生也。我今得聞<lb
 n="0080a06" ed="T"/>下第三善吉信易。遇佛道成證聖方信何難。<lb
 n="0080a07" ed="T"/>生值佛世親得解悟。解故信之易也。若當來<lb
 n="0080a08" ed="T"/>世下第四餘人信難。生不值佛而能信如是<lb
 n="0080a09" ed="T"/>無相之法斯豈不難。就文更為四。初明信者<lb
 n="0080a10" ed="T"/>希有末法時信最可稱美。二何以故下釋<lb
 n="0080a11" ed="T"/>信者由無我相能信此經。若纔有少許我人<lb
 n="0080a12" ed="T"/>等相即不信也。三所以者何下釋無相意。<lb
 n="0080a13" ed="T"/>我相即是非相無片許相可得故。其能不顛<lb
 n="0080a14" ed="T"/>倒我人等從本以來無一相可得故。其體本<lb
 n="0080a15" ed="T"/>來無相即為希有此是反釋。四何以故離一<lb
 n="0080a16" ed="T"/>切相即名諸佛。相盡解極即是為佛。能離有<lb
 n="0080a17" ed="T"/>無畢竟常住。前云若見諸相非相即見如來。<lb
 n="0080a18" ed="T"/>佛告下第四如來述成。若善吉自言容可不<lb
 n="0080a19" ed="T"/>定。言無我人即是佛者佛今印定如汝所說。<lb
 n="0080a20" ed="T"/>是故非虛一往怛愕名驚。心膽怯弱名怖深<lb
 n="0080a21" ed="T"/>惡前事名畏。又驚是始行怖是二乘畏是外<lb
 n="0080a22" ed="T"/>道。亦初聞經不驚次思義不怖後修行不<lb
 n="0080a23" ed="T"/>畏。第一即般若諸度中最為第一。六從後<lb
 n="0080a24" ed="T"/>數亦是第一。忍辱下第三明般若功用無<lb
 n="0080a25" ed="T"/>所有。然諸法不出體名用。今皆無所有。文更<lb
 n="0080a26" ed="T"/>為三。初力用無所有二能如是解仰參佛慧<lb
 n="0080a27" ed="T"/>三明福多。就初中復五。一體無所有二功用<lb
 n="0080a28" ed="T"/>三勸誡四引證五舉譬。第一體者安耐名忍<lb
 n="0080a29" ed="T"/>加毀為辱。既無我人誰加誰忍。故非忍為忍<pb n="0080b" id="T33.1698.0080b" ed="T"/><lb
 n="0080b01" ed="T"/>忍為非忍為般若體也。何以故下第二明般<lb
 n="0080b02" ed="T"/>若用。以非忍為忍有大力用。初一世忍次多<lb
 n="0080b03" ed="T"/>世忍。一歌利此云惡生。王何故忍即非忍引<lb
 n="0080b04" ed="T"/>事為證。有苦能忍有忍無苦。既無我人割忍<lb
 n="0080b05" ed="T"/>何生。若有人我必生忿恚而能恬然無我明<lb
 n="0080b06" ed="T"/>矣。二又念五百世下即多世忍。菩薩知身無<lb
 n="0080b07" ed="T"/>所有捨不足難。若有此身捨大難也。尸毘代<lb
 n="0080b08" ed="T"/>鴿猶是三藏中事忍。前明有忍無苦今明無<lb
 n="0080b09" ed="T"/>苦有樂。有慈悲故無恨無恨故即樂也。應離<lb
 n="0080b10" ed="T"/>下第三勸誡。此是般若之中心故須精解。就<lb
 n="0080b11" ed="T"/>文又二。一勸二誡文句相參。初勸發心次勸<lb
 n="0080b12" ed="T"/>應住後勸修行。前誡離相後誡莫染心施。今<lb
 n="0080b13" ed="T"/>即初勸離相。發心菩薩以相盡為極。故宜以<lb
 n="0080b14" ed="T"/>忘懷而期心也。不應下即是前誡不應住<lb
 n="0080b15" ed="T"/>色。心中離一切相不住聲香等也。應生無所<lb
 n="0080b16" ed="T"/>住心者即次勸應住般若。般若無相可緣心<lb
 n="0080b17" ed="T"/>何所住。若心有住即為非住。住相即心動故<lb
 n="0080b18" ed="T"/>非住也。是故下是後誡。令不住六塵行施。<lb
 n="0080b19" ed="T"/>還舉前宗會以成義理無住故。應忘心而施不<lb
 n="0080b20" ed="T"/>住色無財物也。菩薩為利下即是後勸。令<lb
 n="0080b21" ed="T"/>為利益而行施。施不望報利益必深也。如來<lb
 n="0080b22" ed="T"/>說一切諸下第四引證。證中有三。第一舉佛<lb
 n="0080b23" ed="T"/>說為證。諸相皆無不見施者我說一切相即<lb
 n="0080b24" ed="T"/>非相。不應住相生心行施。又說一切眾生即<lb
 n="0080b25" ed="T"/>非眾生。受者亦無。不應化眾生而受度也。如<lb
 n="0080b26" ed="T"/>來是真語者下第二舉能說人為證。真是不<lb
 n="0080b27" ed="T"/>偽實是無虛。如必當理不誑非妄不異即始<lb
 n="0080b28" ed="T"/>終恒一。聖言不謬故宜修行也。無實無虛下<lb
 n="0080b29" ed="T"/>第三舉所得法為證。寄實以非虛何實之可<pb n="0080c" id="T33.1698.0080c" ed="T"/><lb
 n="0080c01" ed="T"/>得耶。若疑我說法非者及能說人亦非者。今<lb
 n="0080c02" ed="T"/>我所證得法只自如此心實作此證。不實不<lb
 n="0080c03" ed="T"/>虛兩捨。無生無滅等例然。故所說如所得非<lb
 n="0080c04" ed="T"/>虛言也。菩薩心住法下第五舉譬顯住相非<lb
 n="0080c05" ed="T"/>曉冥若夜遊。前舉有得為非後明無得為是。<lb
 n="0080c06" ed="T"/>若住色香等行施不能得見諸法。若不住法<lb
 n="0080c07" ed="T"/>行施如有目日光能得見色。無我三事即不<lb
 n="0080c08" ed="T"/>住相也。慧見為目理境為日。萬行顯別為種<lb
 n="0080c09" ed="T"/>種色。諸法本來空。菩薩觀心復知其無所有<lb
 n="0080c10" ed="T"/>而行布施者。即所見明了。此中先法後譬直<lb
 n="0080c11" ed="T"/>說譬耳。當來之世下第二能。如是解即仰參<lb
 n="0080c12" ed="T"/>佛說。當來若能受持即為佛悉知見。皆得成<lb
 n="0080c13" ed="T"/>就無量無邊功德。如來所見理用非謬明將<lb
 n="0080c14" ed="T"/>來宜加勤修也。日三時捨下是第三福多。若<lb
 n="0080c15" ed="T"/>能如是信者勝一日三時以恒河沙身之與<lb
 n="0080c16" ed="T"/>命布施。分一日為三分故言初中後。施重又<lb
 n="0080c17" ed="T"/>多功德彌曠。若於此經生心不逆。福勝前施。<lb
 n="0080c18" ed="T"/>施即有限信心無極。何況書寫持讀誦說但<pb n="0081a" id="T33.1698.0081a" ed="T"/><lb
 n="0081a01" ed="T"/>言以信況復弘持也。以要言之下答上無所<lb
 n="0081a02" ed="T"/>有。如是有不可思議事也。能知諸法本來無<lb
 n="0081a03" ed="T"/>所有而以無所有為有。即不可思議。此文有<lb
 n="0081a04" ed="T"/>十。第一經不可思議。理圓道極言即盡美。提<lb
 n="0081a05" ed="T"/>宗表實約言之耳。物莫能測不思議也。算數<lb
 n="0081a06" ed="T"/>不該不可稱量也。蕩然無涯無邊耳。以要言<lb
 n="0081a07" ed="T"/>之略此三句矣。文理平等無所有如是有。非<lb
 n="0081a08" ed="T"/>般若為般若非身相為身相皆不思議也。第<lb
 n="0081a09" ed="T"/>二為大乘者說為最上乘者說。此經在始便<lb
 n="0081a10" ed="T"/>為大乘不為三乘。廣運無涯謂之大乘。超三<lb
 n="0081a11" ed="T"/>乘之勝謂之為最上。自非其人不謬說也。包<lb
 n="0081a12" ed="T"/>含名大無勝最上。如來悉知見者人高道曠<lb
 n="0081a13" ed="T"/>唯佛見之。荷擔菩提千載不墜。由於人弘任<lb
 n="0081a14" ed="T"/>持運行荷擔義也。背荷肩擔非身而身實相<lb
 n="0081a15" ed="T"/>法身。非因非果即是兩肩也。第三何以故下<lb
 n="0081a16" ed="T"/>三乘不堪聞不信受樂。小是二乘著我是凡<lb
 n="0081a17" ed="T"/>夫著見是外道。不能讀誦以失釋得也。第<lb
 n="0081a18" ed="T"/>四在在處處下。地是無知法處故貴。雖復廢<lb
 n="0081a19" ed="T"/>言息義此處常有天龍圍遶如帝王所居之<lb
 n="0081a20" ed="T"/>處。人皆宗重天人供養此處是塔。恭敬作禮<lb
 n="0081a21" ed="T"/>香花而散也。第五轉障。本有重障習學般<lb
 n="0081a22" ed="T"/>若先世重罪現在輕受。止為人輕賤過去重<lb
 n="0081a23" ed="T"/>罪即得消滅。罪起由惑福生於解。福解既積<lb
 n="0081a24" ed="T"/>宿殃滅矣。第六當得菩提即受記也。累滅<lb
 n="0081a25" ed="T"/>解生菩提可登故佛懸記。第七我念過去下<lb
 n="0081a26" ed="T"/>明能持經者所得福德勝佛往行。然燈佛時<lb
 n="0081a27" ed="T"/>始獲無生忍。今能無所得心而持經者得福<lb
 n="0081a28" ed="T"/>勝我。阿僧祇佛所值八百四千萬億那由他<lb
 n="0081a29" ed="T"/>佛。供養無空過者福德算數不及。心限即福<pb n="0081b" id="T33.1698.0081b" ed="T"/><lb
 n="0081b01" ed="T"/>少意曠則功德多也。第八於末世下明若。具<lb
 n="0081b02" ed="T"/>說無所得持經所得福。時人聞則狂亂狐疑<lb
 n="0081b03" ed="T"/>不信。解通人曠德必無涯。狂亂不信不足明<lb
 n="0081b04" ed="T"/>道也。第九義不可思議萬行淵深。義能誰<lb
 n="0081b05" ed="T"/>測。以無所得無所有如是有無所有為義。以<lb
 n="0081b06" ed="T"/>非般若為般若義故不可思議。第十果報<lb
 n="0081b07" ed="T"/>不可思議菩提妙果豈有心之所議。如華嚴<lb
 n="0081b08" ed="T"/>經明初發心便成正覺。與微塵法界眾生為<lb
 n="0081b09" ed="T"/>眷屬。故知果報不可思議也。須菩提問下第<lb
 n="0081b10" ed="T"/>二周重說。般若或為後來或是為鈍根者。文<lb
 n="0081b11" ed="T"/>亦三叚。初從問去至福德多明體。次佛可以<lb
 n="0081b12" ed="T"/>色身見去至前偈辨名。後如來不以具足相<lb
 n="0081b13" ed="T"/>故至壽者見明用並無所有。就體中辨於三<lb
 n="0081b14" ed="T"/>假。初受假次名假後法假受是人。人即有名<lb
 n="0081b15" ed="T"/>此人之與名有能成之法。三假是立法云何<lb
 n="0081b16" ed="T"/>將三假釋無所有。三假乃是立法亦是壞法。<lb
 n="0081b17" ed="T"/>今欲明無所有故須將來釋。若橫論破病則<lb
 n="0081b18" ed="T"/>實是一無所有。若竪論望道即無所有而不<lb
 n="0081b19" ed="T"/>無所有。此三假亦然能成能破故。既言假有<lb
 n="0081b20" ed="T"/>竟何所有。既言假有何為而不有。初約釋尊<lb
 n="0081b21" ed="T"/>因無所有。次約如來果無所有。後約菩薩化<lb
 n="0081b22" ed="T"/>他明無所有。就因中更為三。初佛告下釋因<lb
 n="0081b23" ed="T"/>無所有。次然燈下引證。後如是。如是下佛述。<lb
 n="0081b24" ed="T"/>釋中又三。初明得次明失後雙釋得失。初<lb
 n="0081b25" ed="T"/>明發心欲度眾生起弘誓願。我當滅度一切<lb
 n="0081b26" ed="T"/>眾生。實無眾生得滅度者。此明菩薩知眾生<lb
 n="0081b27" ed="T"/>如有何可滅。若實有眾生可度釋論云菩薩<lb
 n="0081b28" ed="T"/>得殺眾生罪。又大品如化品佛語須菩提。諸<lb
 n="0081b29" ed="T"/>法本有今無耶。此即責須菩提意。眾生非本<pb n="0081c" id="T33.1698.0081c" ed="T"/><lb
 n="0081c01" ed="T"/>時有今時無何須慰喻始行菩薩。本自無生<lb
 n="0081c02" ed="T"/>今何可滅也。二何以故下明失。若菩薩有我<lb
 n="0081c03" ed="T"/>人等相即非菩薩。以失明得理可知矣。所以<lb
 n="0081c04" ed="T"/>者何下雙釋得失。無發心者故知無我即<lb
 n="0081c05" ed="T"/>行人空計我有惑。故非菩薩。於意云何下<lb
 n="0081c06" ed="T"/>第二引證。證中有問答。初問中即引自昔得<lb
 n="0081c07" ed="T"/>記之解以證前說。次今答中無有法得菩提。<lb
 n="0081c08" ed="T"/>聖心難測義推可圖。得記由於無相。無相之<lb
 n="0081c09" ed="T"/>中即無所得也。如是如是下第三佛述如<lb
 n="0081c10" ed="T"/>汝所說者。在因時已自無所有故。無所得菩<lb
 n="0081c11" ed="T"/>提佛與我記。若見有法則乖菩提。何容得記<lb
 n="0081c12" ed="T"/>無法得菩提。是故然燈佛受記無法則會理<lb
 n="0081c13" ed="T"/>會理則向極故得記也。何以故下第二是明<lb
 n="0081c14" ed="T"/>果無所有。有三義。初明如次證後譬。初即此<lb
 n="0081c15" ed="T"/>是果人同如。同如故無所有。諸法性空理無<lb
 n="0081c16" ed="T"/>乖異謂之為如。會如解極故名如來也。若有<pb n="0082a" id="T33.1698.0082a" ed="T"/><lb
 n="0082a01" ed="T"/>人言如來得菩提下。若有說如來得菩提<lb
 n="0082a02" ed="T"/>者。此人俗間語非理言也。實無有法得菩提<lb
 n="0082a03" ed="T"/>佛人也。菩提道也。既無人法誰得菩提。無實<lb
 n="0082a04" ed="T"/>無虛者是非。既盡則會菩提。菩提之中不見<lb
 n="0082a05" ed="T"/>是非。非實即無是非虛即無非也。是故如來<lb
 n="0082a06" ed="T"/>說一切法下第二證如來無所有。如來在一<lb
 n="0082a07" ed="T"/>切數故。凡夫違一切法為邪。聖人順一切法<lb
 n="0082a08" ed="T"/>為正。正即覺悟故皆佛法矣。譬如身長大下<lb
 n="0082a09" ed="T"/>第三說非果而果。直舉人身類上諸法。緣假<lb
 n="0082a10" ed="T"/>故長大無性即非身。既非般若為般若者寧<lb
 n="0082a11" ed="T"/>不以非身為身耶。若菩薩作是言下第三明<lb
 n="0082a12" ed="T"/>菩薩化他無所有　初明化人次引佛說為證<lb
 n="0082a13" ed="T"/>後明嚴土。初滅度眾生不名菩薩。元無眾生<lb
 n="0082a14" ed="T"/>橫見眾生見。即乖道非菩薩也。何以故下釋<lb
 n="0082a15" ed="T"/>菩薩自無何有眾生二是故佛說下引證無<lb
 n="0082a16" ed="T"/>菩薩亦無眾生。一切法都無我人也。三若菩<lb
 n="0082a17" ed="T"/>薩言莊嚴佛土者。虛襟進道嚴土濟物。濟物<lb
 n="0082a18" ed="T"/>之行方便慧也。解空無相謂之為慧。若言我<lb
 n="0082a19" ed="T"/>能莊嚴國土眾生可化見惑違道。何名菩薩<lb
 n="0082a20" ed="T"/>也。何以故如來說非莊嚴是名莊嚴者。無存<lb
 n="0082a21" ed="T"/>於化而土自嚴也。明應住義受假竟。若菩薩<lb
 n="0082a22" ed="T"/>通達無我法者下。第二明名假無所有。文二<lb
 n="0082a23" ed="T"/>初通達無我。既云一切法皆無所有。何名菩<lb
 n="0082a24" ed="T"/>薩。今實無一切諸法。而今言菩薩但有其名。<lb
 n="0082a25" ed="T"/>今明此名亦無所有故。何名此為菩薩。通達<lb
 n="0082a26" ed="T"/>諸法無我等相故名菩薩。真菩薩故。所以能<lb
 n="0082a27" ed="T"/>通達無我。二立真解。通達非偽真菩薩也。<lb
 n="0082a28" ed="T"/>名假竟。五眼下第三明法假無所有。即上如<lb
 n="0082a29" ed="T"/>來悉知見是人。其文又三。初明智慧。次明<pb n="0082b" id="T33.1698.0082b" ed="T"/><lb
 n="0082b01" ed="T"/>心。後明功德。法雖多不過功德智慧二種嚴。<lb
 n="0082b02" ed="T"/>心為其體故備空也。此是初明智慧空。智慧<lb
 n="0082b03" ed="T"/>雖多不過五眼。舊云肉眼見障內。天眼見障<lb
 n="0082b04" ed="T"/>外。慧眼見真。法眼見俗。佛眼通知內外法。今<lb
 n="0082b05" ed="T"/>言但是一智差別說之故有五耳。釋論云。法<lb
 n="0082b06" ed="T"/>眼知聲聞緣覺等法故名法眼。是以知俗名<lb
 n="0082b07" ed="T"/>法眼。然此中本明智慧空而直辨五眼。不言<lb
 n="0082b08" ed="T"/>其空者意現於後。後既將智體心空。智寧不<lb
 n="0082b09" ed="T"/>空。後明功德空。前智豈不空。以前明智有後<lb
 n="0082b10" ed="T"/>明功德無。無有雖殊致不乖也。二恒河中<lb
 n="0082b11" ed="T"/>去是明心無所有。以舉恒沙等來。為欲校量<lb
 n="0082b12" ed="T"/>取心明其空耳。如來說心皆為非心。只以非<lb
 n="0082b13" ed="T"/>心為心此與前不異。五眼照。理無不周備。舉<lb
 n="0082b14" ed="T"/>色心收境盡矣。三世不可得說非心名心。何<lb
 n="0082b15" ed="T"/>者以三世心無性可得故。可從緣而生心也。<lb
 n="0082b16" ed="T"/>三若人滿三千七寶布施下明功德無所有。<lb
 n="0082b17" ed="T"/>明福有實。此即有量豈得多耶。以無福為福<lb
 n="0082b18" ed="T"/>故多也。金玉無性故可積滿三千。福德無實<lb
 n="0082b19" ed="T"/>則可曠施而多心之無性。惑滅解生也。法假<lb
 n="0082b20" ed="T"/>竟佛可以色身見下第二明經名。初名次行。<lb
 n="0082b21" ed="T"/>名中有三初身相次說法後福多。色身者法<lb
 n="0082b22" ed="T"/>身如空月。色身若水像。世間之色無實可覩。<lb
 n="0082b23" ed="T"/>尋其本實即法身也。慧為萬善之主施為眾<lb
 n="0082b24" ed="T"/>行之首。總為丈六金容別則眾相。云娑婆隨<lb
 n="0082b25" ed="T"/>現則為相豈。可一方盡極。我當有所說法下<lb
 n="0082b26" ed="T"/>第二明說法又二。初正對上名。道成應出說<lb
 n="0082b27" ed="T"/>法化人。謬傳毀聖名為謗佛。無法可說是名<lb
 n="0082b28" ed="T"/>說法。故傳說法之意向言無說。非杜默不語<lb
 n="0082b29" ed="T"/>但無存而說。即說滿天下無乖法理之過也。<pb n="0082c" id="T33.1698.0082c" ed="T"/><lb
 n="0082c01" ed="T"/>佛得菩提下第二明習應。有問答前應後習<lb
 n="0082c02" ed="T"/>佛人也菩提道也。佛得道故說以示人。而言<lb
 n="0082c03" ed="T"/>無法可說未審得道不。答中乃至無有少法<lb
 n="0082c04" ed="T"/>可得。相盡虛通謂之菩提。菩提無相有何可<lb
 n="0082c05" ed="T"/>得。寂滅無得道之至也。是法平等下結成菩<lb
 n="0082c06" ed="T"/>提義也。人無貴賤法無好醜。平等菩提義也<lb
 n="0082c07" ed="T"/>無我無人修一切善者即是修義。夫形端故<lb
 n="0082c08" ed="T"/>影直聲和則響順。忘我人而修因必尅無相<lb
 n="0082c09" ed="T"/>之菩提。所言善法者人既不有善何得實耶。<lb
 n="0082c10" ed="T"/>善是離惡之名法是軌持之義。三千世界中<lb
 n="0082c11" ed="T"/>山王七寶下第三明福多。聚寶有盡妙解無<lb
 n="0082c12" ed="T"/>窮。一偈法寶勝無量珍也。我當度眾生下。<lb
 n="0082c13" ed="T"/>菩提無得為果故以忘言而說。勿謂如來見<lb
 n="0082c14" ed="T"/>眾生可度。若見有眾生則為我見何謂如來。<lb
 n="0082c15" ed="T"/>但說假名我耳。非實我。而凡夫者聞說假名<lb
 n="0082c16" ed="T"/>不達言旨以為實我。如來說非凡夫者。凡夫<pb n="0083a" id="T33.1698.0083a" ed="T"/><lb
 n="0083a01" ed="T"/>不實故可化而成佛也。可以三十二相觀如<lb
 n="0083a02" ed="T"/>來下二辨行就。文有五。一正觀問二邪答三<lb
 n="0083a03" ed="T"/>佛難四領解五佛舉正義為釋。初以問疑者<lb
 n="0083a04" ed="T"/>謂眾生是有可化而聖。法身不無可以妙相<lb
 n="0083a05" ed="T"/>而期。故問之也。次邪答者。聽者實爾用三<lb
 n="0083a06" ed="T"/>十二相是如來也。三難。輪王是佛即以近<lb
 n="0083a07" ed="T"/>事質之令其自解。四信解。不應。時情謂然<lb
 n="0083a08" ed="T"/>我解不爾。五佛舉正釋者。五色煥眼而非<lb
 n="0083a09" ed="T"/>形。八音盈耳而非聲。偏謬為邪愚邪隔不見<lb
 n="0083a10" ed="T"/>也。若作念下第三功用無所有。即是有不斷<lb
 n="0083a11" ed="T"/>滅義。有因有果一切宛然。即是般若方便用。<lb
 n="0083a12" ed="T"/>論云得般若氣分故有居空涉有之用。無復<lb
 n="0083a13" ed="T"/>滯閡。此下去不說諸法斷滅就文有二。初<lb
 n="0083a14" ed="T"/>果次因。有義雖多不過因果。明果中二。初<lb
 n="0083a15" ed="T"/>誡次明有。汝莫作念誡也。勿言諸法一向<lb
 n="0083a16" ed="T"/>無所有。故謂不以具足相得菩提。不偏在色<lb
 n="0083a17" ed="T"/>聲故向言非。非不身相故復言是也。發阿耨<lb
 n="0083a18" ed="T"/>下第二明因亦二。前誡後明有。莫起斷滅。<lb
 n="0083a19" ed="T"/>相盡寂滅故不有。道王十方非謂無。應畢而<lb
 n="0083a20" ed="T"/>謝即不常。感至隨現故不斷體合中道軌物<lb
 n="0083a21" ed="T"/>之式。限之一方豈不謬哉。若人滿恒沙七寶<lb
 n="0083a22" ed="T"/>下結般若成忍。就文復三。初明體道成忍之<lb
 n="0083a23" ed="T"/>行無所有。次明體道證忍之人無所有。三明<lb
 n="0083a24" ed="T"/>體道行忍之用無所有。以行成人人故有用<lb
 n="0083a25" ed="T"/>備明無所有。就忍行中先校量。次若復有<lb
 n="0083a26" ed="T"/>人下明成忍之行無所有。忘我則忍成超出<lb
 n="0083a27" ed="T"/>故勝也。白佛下第二明體道證忍之人無所<lb
 n="0083a28" ed="T"/>有。初明因人不受。後明果人不受。初明因中<lb
 n="0083a29" ed="T"/>有問答。乃云不受亦不受。受其報種已名貪<pb n="0083b" id="T33.1698.0083b" ed="T"/><lb
 n="0083b01" ed="T"/>著。無存我人邪染何生次若來若去下明果<lb
 n="0083b02" ed="T"/>人不受。若言從真如實際中來。善逝自及化<lb
 n="0083b03" ed="T"/>人去至涅槃。皆是不解佛所說義。如來道蔭<lb
 n="0083b04" ed="T"/>之主。世界權應之宅。眾生慈育之子。舉此三<lb
 n="0083b05" ed="T"/>事大旨彰矣。無來無去。故名如來。解極會如<lb
 n="0083b06" ed="T"/>體無方所。緣至物見來無所從感畢為隱。亦<lb
 n="0083b07" ed="T"/>何所去也。若三千碎塵下第三明體道行忍<lb
 n="0083b08" ed="T"/>之用有四。初明碎塵用二碎界用。三碎合相<lb
 n="0083b09" ed="T"/>用四碎諸見用。以微塵成世界有合。世界有<lb
 n="0083b10" ed="T"/>合故起見。見者即失。謂有此四妄想得者非<lb
 n="0083b11" ed="T"/>見為見。乃至非塵為塵為得。此四並是般若<lb
 n="0083b12" ed="T"/>用。塵界等是依報。見是正報。合通色心。即此<lb
 n="0083b13" ed="T"/>下是碎塵用。善男子並是大行。同華嚴中說<lb
 n="0083b14" ed="T"/>佛說非微塵為微塵。次三千下明成世界用。<lb
 n="0083b15" ed="T"/>微塵非實故可碎而為多。世界非有則可假<lb
 n="0083b16" ed="T"/>借而成也。三一合相下破一合相。以非合為<lb
 n="0083b17" ed="T"/>合故是不可說。只復言是合。此復非復是故<lb
 n="0083b18" ed="T"/>假名說合。何為而非合以非合為合竟何有<lb
 n="0083b19" ed="T"/>合。大經四句皆不可說。有因緣故亦可得說。<lb
 n="0083b20" ed="T"/>今亦無合假說合耳。中論大品皆破合。當知<lb
 n="0083b21" ed="T"/>無合今經中說合順俗假說耳。凡夫貪著其<lb
 n="0083b22" ed="T"/>事不知事即理。理無所有即是事無所有。何<lb
 n="0083b23" ed="T"/>故非世界名世界。若是實有即應一性合不<lb
 n="0083b24" ed="T"/>可分。假眾生名一無合可得。假名無體不可<lb
 n="0083b25" ed="T"/>實說。疑惑則凡夫貪著故計實。四佛說我見<lb
 n="0083b26" ed="T"/>下明破諸見用。凡夫謂諸見決定是見。今佛<lb
 n="0083b27" ed="T"/>說非見以本來無所有。諸見非實可改為正。<lb
 n="0083b28" ed="T"/>眾生虛假從凡至聖。正說意。從發菩提去第<lb
 n="0083b29" ed="T"/>三流通叚。非止近益當時。亦乃遠傳千載。<pb n="0083c" id="T33.1698.0083c" ed="T"/><lb
 n="0083c01" ed="T"/>文為二初付囑次奉行。付囑又三初正付囑<lb
 n="0083c02" ed="T"/>次校量後方法。始終既畢故指宗勸人。凡欲<lb
 n="0083c03" ed="T"/>發心成佛淨國土化眾生。當如上所說理而<lb
 n="0083c04" ed="T"/>生知見也。如是信解者理深未明推信為解<lb
 n="0083c05" ed="T"/>耳。不生法相但是虛假非實法也。如來說非<lb
 n="0083c06" ed="T"/>法相是名法相。相窮理盡明。其唯如來說言<lb
 n="0083c07" ed="T"/>非實故應從信矣。二阿僧祇七寶下校量流<lb
 n="0083c08" ed="T"/>通。七寶有竭四句無窮。明以無所得心指經<lb
 n="0083c09" ed="T"/>一偈。其福勝彼有所得施。三云何為人下後<lb
 n="0083c10" ed="T"/>方法。初標次釋。釋中有止有觀。弘通此經若<lb
 n="0083c11" ed="T"/>為方法。須不取法相須如真如。上如是智下<lb
 n="0083c12" ed="T"/>如是境。心境符合故得不動。不動空有等法。<lb
 n="0083c13" ed="T"/>何以故下一偈明觀。觀諸法夢幻等。而為<pb n="0084a" id="T33.1698.0084a" ed="T"/><lb
 n="0084a01" ed="T"/>人說句偈有真實。及有此假有也。大品十喻<lb
 n="0084a02" ed="T"/>一幻二焰三水月四虛空五響六乾城七夢八<lb
 n="0084a03" ed="T"/>影九鏡像十化。此中舉六。論本明九然流通<lb
 n="0084a04" ed="T"/>方法不出止觀故今略舉。即止為觀故見一<lb
 n="0084a05" ed="T"/>切皆空夢幻。即觀而止故一切夢等悉如<lb
 n="0084a06" ed="T"/>如也。佛說是經下第二奉行流通。聞法歡喜<lb
 n="0084a07" ed="T"/>既能信受復如說行說人如法。受者得解。般<lb
 n="0084a08" ed="T"/>若真正之法非是有所得斷常等法。三事具<lb
 n="0084a09" ed="T"/>足說人是佛。一切智人所說之法即中道正<lb
 n="0084a10" ed="T"/>法般若無所得法。受者最上乘人久種三多。<lb
 n="0084a11" ed="T"/>持戒修福三德斯備。聞不驚怖即能信解。是<lb
 n="0084a12" ed="T"/>故歡喜。道蘊聖心待孚則彰。宿感冥構不<lb
 n="0084a13" ed="T"/>謀而集。同聽齊悟法喜蕩心。服玩遵式永<lb
 n="0084a14" ed="T"/>崇不朽者矣。</ab></div>
</body></text></TEI>