<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">黃檗山斷際禪師傳心法要</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T48</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T48n2012A</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<lb
 n="0379b20" ed="T"/><lb
 n="0379b21" ed="T"/><lb
 n="0379b22" ed="T"/><lb
 n="0379b23" ed="T"/><div type='xu' level='2'><head>斷際心要</head><lb
 n="0379b24" ed="T"/><lb
 n="0379b25" ed="T"/><byline>河東裴休集并序</byline><lb
 n="0379b26" ed="T"/><ab type='prose'>有大禪師。法諱希運。住洪州高安縣黃檗山<lb
 n="0379b27" ed="T"/>鷲峯下。乃曹溪六祖之嫡孫。西堂百丈之法<lb
 n="0379b28" ed="T"/>姪。獨佩最上乘離文字之印。唯傳一心更無<lb
 n="0379b29" ed="T"/>別法。心體亦空萬緣俱寂。如大日輪昇虛空<pb n="0379c" id="T48.2012A.0379c" ed="T"/><lb
 n="0379c01" ed="T"/>中。光明照曜淨無纖埃。證之者無新舊無淺<lb
 n="0379c02" ed="T"/>深。說之者不立義解不立宗主。不開戶牖直<lb
 n="0379c03" ed="T"/>下便是。動念即乖。然後為本佛。故其言簡<lb
 n="0379c04" ed="T"/>其理直。其道峻其行孤。四方學徒望山而趨。<lb
 n="0379c05" ed="T"/>覩相而悟。往來海眾常千餘人。予會昌二年<lb
 n="0379c06" ed="T"/>廉于鍾陵。自山迎至州。憩龍興寺。旦夕問道。<lb
 n="0379c07" ed="T"/>大中二年廉于宛陵。復去禮迎至所部。安居<lb
 n="0379c08" ed="T"/>開元寺。旦夕受法。退而紀之。十得一二。佩為<lb
 n="0379c09" ed="T"/>心印不敢發揚。今恐入神精義不聞於未來。<lb
 n="0379c10" ed="T"/>遂出之授門下僧大舟法建。歸舊山之廣唐<lb
 n="0379c11" ed="T"/>寺。問長老法眾。與往日常所親聞。同異如<lb
 n="0379c12" ed="T"/>何也。<lb
 n="0379c13" ed="T"/>唐大中十一年十一月初八日序</ab></div><lb
 n="0379c14" ed="T"/><lb
 n="0379c15" ed="T"/><lb
 n="0379c16" ed="T"/>
<ab type='juan' subtype='open'>黃檗山斷際禪師傳心法要</ab><lb
 n="0379c17" ed="T"/><lb
 n="0379c18" ed="T"/><ab type='prose'>師謂休曰。諸佛與一切眾生。唯是一心。更無<lb
 n="0379c19" ed="T"/>別法。此心無始已來。不曾生不曾滅。不青不<lb
 n="0379c20" ed="T"/>黃。無形無相。不屬有無。不計新舊。非長非<lb
 n="0379c21" ed="T"/>短。非大非小。超過一切限量名言縱跡對待。<lb
 n="0379c22" ed="T"/>當體便是。動念即乖。猶如虛空無有邊際不<lb
 n="0379c23" ed="T"/>可測度。唯此一心即是佛。佛與眾生更無別<lb
 n="0379c24" ed="T"/>異。但是眾生著相外求。求之轉失。使佛覓<lb
 n="0379c25" ed="T"/>佛。將心捉心。窮劫盡形終不能得。不知息念<lb
 n="0379c26" ed="T"/>忘慮佛自現前。此心即是佛。佛即是眾生。為<lb
 n="0379c27" ed="T"/>眾生時此心不減。為諸佛時此心不添。乃至<lb
 n="0379c28" ed="T"/>六度萬行河沙功德。本自具足不假修添。遇<lb
 n="0379c29" ed="T"/>緣即施。緣息即寂。若不決定信此是佛。而欲<pb n="0380a" id="T48.2012A.0380a" ed="T"/><lb
 n="0380a01" ed="T"/>著相修行以求功用。皆是妄想。與道相乖。此<lb
 n="0380a02" ed="T"/>心即是佛。更無別佛。亦無別心。此心明淨。猶<lb
 n="0380a03" ed="T"/>如虛空無一點相貌。舉心動念即乖法體。即<lb
 n="0380a04" ed="T"/>為著相。無始已來無著相佛。修六度萬行欲<lb
 n="0380a05" ed="T"/>求成佛。即是次第。無始已來無次第佛。但悟<lb
 n="0380a06" ed="T"/>一心。更無少法可得。此即真佛。佛與眾生一<lb
 n="0380a07" ed="T"/>心無異。猶如虛空無雜無壞。如大日輪照四<lb
 n="0380a08" ed="T"/>天下。日升之時明遍天下。虛空不曾明。日沒<lb
 n="0380a09" ed="T"/>之時暗遍天下。虛空不曾暗。明暗之境自相<lb
 n="0380a10" ed="T"/>陵奪。虛空之性廓然不變。佛及眾生心亦<lb
 n="0380a11" ed="T"/>如此。若觀佛作清淨光明解脫之相。觀眾生<lb
 n="0380a12" ed="T"/>作垢濁暗昧生死之相。作此解者歷河沙劫<lb
 n="0380a13" ed="T"/>終不得菩提。為著相故。唯此一心更無微塵<lb
 n="0380a14" ed="T"/>許法可得。即心是佛。如今學道人。不悟此心<lb
 n="0380a15" ed="T"/>體。便於心上生心。向外求佛。著相修行。皆是<lb
 n="0380a16" ed="T"/>惡法。非菩提道。供養十方諸佛。不如供養一<lb
 n="0380a17" ed="T"/>個無心道人。何故。無心者無一切心也。如如<lb
 n="0380a18" ed="T"/>之體。內如木石不動不搖。外如虛空不塞不<lb
 n="0380a19" ed="T"/>礙。無能所無方所。無相貌無得失。趨者不敢<lb
 n="0380a20" ed="T"/>入此法。恐落空無棲泊處故。望崖而退。例皆<lb
 n="0380a21" ed="T"/>廣求知見。所以求知見者如毛。悟道者如角。<lb
 n="0380a22" ed="T"/>文殊當理。普賢當行。理者真空無礙之理。行<lb
 n="0380a23" ed="T"/>者離相無盡之行。觀音當大慈。勢至當大智。<lb
 n="0380a24" ed="T"/>維摩者淨名也。淨者性也。名者相也。性相不<lb
 n="0380a25" ed="T"/>異。故號淨名。諸大菩薩所表者人皆有之。不<lb
 n="0380a26" ed="T"/>離一心悟之即是。今學道人。不向自心中悟。<lb
 n="0380a27" ed="T"/>乃於心外著相取境。皆與道背。恒河沙者。佛<lb
 n="0380a28" ed="T"/>說是沙。諸佛菩薩釋梵諸天步履而過。沙亦<lb
 n="0380a29" ed="T"/>不喜。牛羊蟲蟻踐踏而行。沙亦不怒。珍寶馨<pb n="0380b" id="T48.2012A.0380b" ed="T"/><lb
 n="0380b01" ed="T"/>香沙亦不貪。糞尿臭穢沙亦不惡。此心即無<lb
 n="0380b02" ed="T"/>心之心。離一切相。眾生諸佛更無差別。但能<lb
 n="0380b03" ed="T"/>無心。便是究竟。學道人若不直下無心。累劫<lb
 n="0380b04" ed="T"/>修行終不成道。被三乘功行拘繫不得解脫。<lb
 n="0380b05" ed="T"/>然證此心有遲疾。有聞法一念便得無心者。<lb
 n="0380b06" ed="T"/>有至十信十住十行十迴向乃得無心者。長<lb
 n="0380b07" ed="T"/>短得無心乃住。更無可修可證。實無所得。<lb
 n="0380b08" ed="T"/>真實不虛。一念而得。與十地而得者。功用恰<lb
 n="0380b09" ed="T"/>齊。更無深淺。秖是歷劫枉受辛勤耳。造惡<lb
 n="0380b10" ed="T"/>造善皆是著相。著相造惡枉受輪迴。著相造<lb
 n="0380b11" ed="T"/>善枉受勞苦。總不如言下便自認取本法。此<lb
 n="0380b12" ed="T"/>法即心。心外無法。此心即法。法外無心。心自<lb
 n="0380b13" ed="T"/>無心。亦無無心者。將心無心。心却成有。默契<lb
 n="0380b14" ed="T"/>而已。絕諸思議。故曰言語道斷心行處滅。此<lb
 n="0380b15" ed="T"/>心是本源清淨佛。人皆有之。蠢動含靈與諸<lb
 n="0380b16" ed="T"/>佛菩薩一體不異。秖為妄想分別造種種業<lb
 n="0380b17" ed="T"/>果。本佛上實無一物。虛通寂靜。明妙安樂而<lb
 n="0380b18" ed="T"/>已。深自悟入。直下便是。圓滿具足更無所欠。<lb
 n="0380b19" ed="T"/>縱使三秖精進修行歷諸地位。及一念證時。<lb
 n="0380b20" ed="T"/>秖證元來自佛。向上更不添得一物。却觀歷<lb
 n="0380b21" ed="T"/>劫功用。總是夢中妄為。故如來云。我於阿耨<lb
 n="0380b22" ed="T"/>菩提實無所得。若有所得。然燈佛則不與我<lb
 n="0380b23" ed="T"/>授記。又云。是法平等。無有高下。是名菩提。<lb
 n="0380b24" ed="T"/>即此本源清淨心。與眾生諸佛世界山河。有<lb
 n="0380b25" ed="T"/>相無相遍十方界。一切平等無彼我相。此本<lb
 n="0380b26" ed="T"/>源清淨心。常自圓明遍照。世人不悟。秖認見<lb
 n="0380b27" ed="T"/>聞覺知為心。為見聞覺知所覆。所以不覩精<lb
 n="0380b28" ed="T"/>明本體。但直下無心。本體自現。如大日輪昇<lb
 n="0380b29" ed="T"/>於虛空遍照十方更無障礙。故學道人唯認<pb n="0380c" id="T48.2012A.0380c" ed="T"/><lb
 n="0380c01" ed="T"/>見聞覺知施為動作。空却見聞覺知。即心路<lb
 n="0380c02" ed="T"/>絕無入處。但於見聞覺知處認本心。然本心<lb
 n="0380c03" ed="T"/>不屬見聞覺知。亦不離見聞覺知。但莫於見<lb
 n="0380c04" ed="T"/>聞覺者上起見解。亦莫於見聞覺知上動<lb
 n="0380c05" ed="T"/>念。亦莫離見聞覺知覓心。亦莫捨見聞覺知<lb
 n="0380c06" ed="T"/>取法。不即不離。不住不著。縱橫自在無非道<lb
 n="0380c07" ed="T"/>場。世人聞道。諸佛皆傳心法。將謂心上別有<lb
 n="0380c08" ed="T"/>一法可證可取。遂將心覓法。不知心即是法<lb
 n="0380c09" ed="T"/>法即是心。不可將心更求於心。歷千萬劫終<lb
 n="0380c10" ed="T"/>無得日。不如當下無心。便是本法。如力士迷<lb
 n="0380c11" ed="T"/>額內珠向外求覓。周行十方終不能得。智者<lb
 n="0380c12" ed="T"/>指之當時自見本珠如故。故學道人迷自本<lb
 n="0380c13" ed="T"/>心不認為佛。遂向外求覓起功用行。依次第<lb
 n="0380c14" ed="T"/>證。歷劫勤求永不成道。不如當下無心。決定<lb
 n="0380c15" ed="T"/>知一切法。本無所有亦無所得。無依無住。無<lb
 n="0380c16" ed="T"/>能無所。不動妄念便證菩提。及證道時秖證<lb
 n="0380c17" ed="T"/>本心佛。歷劫功用並是虛修。如力士得珠時。<lb
 n="0380c18" ed="T"/>秖得本額珠。不關向外求覓之力。故佛言。我<lb
 n="0380c19" ed="T"/>於阿耨菩提實無所得。恐人不信故引五眼<lb
 n="0380c20" ed="T"/>所見五語所言。真實不虛是第一義諦。<lb
 n="0380c21" ed="T"/>學道人莫疑四大為身。四大無我。我亦無主。<lb
 n="0380c22" ed="T"/>故知此身無我亦無主。五陰為心。五陰無我<lb
 n="0380c23" ed="T"/>亦無主。故知此心無我亦無主。六根六塵六<lb
 n="0380c24" ed="T"/>識和合生滅亦復如是。十八界既空。一切皆<lb
 n="0380c25" ed="T"/>空。唯有本心蕩然清淨。有識食有智食。四大<lb
 n="0380c26" ed="T"/>之身飢瘡為患。隨順給養不生貪著。謂之智<lb
 n="0380c27" ed="T"/>食。恣情取味妄生分別。惟求適口不生厭<lb
 n="0380c28" ed="T"/>離。謂之識食。聲聞者。因聲得悟。故謂之聲<lb
 n="0380c29" ed="T"/>聞。但不了自心。於聲教上起解。或因神通。或<pb n="0381a" id="T48.2012A.0381a" ed="T"/><lb
 n="0381a01" ed="T"/>因瑞相。言語運動。聞有菩提涅槃三僧秖劫<lb
 n="0381a02" ed="T"/>修成佛道。皆屬聲聞道。謂之聲聞佛。唯直下<lb
 n="0381a03" ed="T"/>頓了自心。本來是佛。無一法可得。無一行可<lb
 n="0381a04" ed="T"/>修。此是無上道。此是真如佛。學道人。秖怕一<lb
 n="0381a05" ed="T"/>念有。即與道隔矣。念念無相念念無為。即是<lb
 n="0381a06" ed="T"/>佛。學道人若欲得成佛。一切佛法總不用學。<lb
 n="0381a07" ed="T"/>唯學無求無著。無求即心不生。無著即心不<lb
 n="0381a08" ed="T"/>滅。不生不滅即是佛。八萬四千法門對八萬<lb
 n="0381a09" ed="T"/>四千煩惱。秖是教化接引門。本無一切法。離<lb
 n="0381a10" ed="T"/>即是法。知離者是佛。但離一切煩惱。是無法<lb
 n="0381a11" ed="T"/>可得。學道人若欲得知要訣。但莫於心上著<lb
 n="0381a12" ed="T"/>一物。言佛真法身猶若虛空。此是喻法身即<lb
 n="0381a13" ed="T"/>虛空。虛空即法身。常人謂法身遍虛空處。虛<lb
 n="0381a14" ed="T"/>空中含容法身。不知法身即虛空虛空即法<lb
 n="0381a15" ed="T"/>身也。若定言有虛空。虛空不是法身。若定言<lb
 n="0381a16" ed="T"/>有法身。法身不是虛空。但莫作虛空解。虛空<lb
 n="0381a17" ed="T"/>即法身。莫作法身解。法身即虛空。虛空與法<lb
 n="0381a18" ed="T"/>身無異相。佛與眾生無異相。生死與涅槃無<lb
 n="0381a19" ed="T"/>異相。煩惱與菩提無異相。離一切相即是佛。<lb
 n="0381a20" ed="T"/>凡夫取境。道人取心。心境雙忘乃是真法。<lb
 n="0381a21" ed="T"/>忘境猶易忘心至難。人不敢忘心。恐落空無<lb
 n="0381a22" ed="T"/>撈摸處。不知空本無空。唯一真法界耳。此靈<lb
 n="0381a23" ed="T"/>覺性無始已來與虛空同壽。未曾生未曾滅。<lb
 n="0381a24" ed="T"/>未曾有未曾無。未曾穢未曾淨。未曾喧未曾<lb
 n="0381a25" ed="T"/>寂。未曾少未曾老。無方所無內外。無數量無<lb
 n="0381a26" ed="T"/>形相。無色像無音聲。不可覓不可求。不可<lb
 n="0381a27" ed="T"/>以智慧識。不可以言語取。不可以境物會。不<lb
 n="0381a28" ed="T"/>可以功用到。諸佛菩薩與一切蠢動含靈。同<lb
 n="0381a29" ed="T"/>此大涅槃性。性即是心。心即是佛。佛即是法。<pb n="0381b" id="T48.2012A.0381b" ed="T"/><lb
 n="0381b01" ed="T"/>一念離真皆為妄想。不可以心更求于心。不<lb
 n="0381b02" ed="T"/>可以佛更求於佛。不可以法更求於法。故學<lb
 n="0381b03" ed="T"/>道人直下無心默契而已。擬心即差。以心傳<lb
 n="0381b04" ed="T"/>心此為正見。慎勿向外逐境。認境為心。是認<lb
 n="0381b05" ed="T"/>賊為子。為有貪嗔癡即立戒定慧。本無煩惱<lb
 n="0381b06" ed="T"/>焉有菩提。故祖師云。佛說一切法。為除一切<lb
 n="0381b07" ed="T"/>心。我無一切心。何用一切法。本源清淨佛上。<lb
 n="0381b08" ed="T"/>更不著一物。譬如虛空雖以無量珍寶莊嚴<lb
 n="0381b09" ed="T"/>終不能住。佛性同虛空。雖以無量功德智慧<lb
 n="0381b10" ed="T"/>莊嚴終不能住。但迷本性轉不見耳。所謂心<lb
 n="0381b11" ed="T"/>地法門。萬法皆依此心建立。遇境即有無境<lb
 n="0381b12" ed="T"/>即無。不可於淨性上轉作境解。所言定慧。鑑<lb
 n="0381b13" ed="T"/>用歷歷。寂寂惺惺見聞覺知。皆是境上作解。<lb
 n="0381b14" ed="T"/>暫為中下根人說即得。若欲親證皆不可作<lb
 n="0381b15" ed="T"/>如此見解。盡是境法有沒處沒於有地。但於<lb
 n="0381b16" ed="T"/>一切法不作有無見。即見法也。<lb
 n="0381b17" ed="T"/>九月一日師謂休曰。自達摩大師到中國。唯<lb
 n="0381b18" ed="T"/>說一心唯傳一法。以佛傳佛不說餘佛。以法<lb
 n="0381b19" ed="T"/>傳法不說餘法。法即不可說之法。佛即不可<lb
 n="0381b20" ed="T"/>取之佛。乃是本源清淨心也。唯此一事實。餘<lb
 n="0381b21" ed="T"/>二則非真。般若為慧。此慧即無相本心也。凡<lb
 n="0381b22" ed="T"/>夫不趣道。唯恣六情乃行六道。學道人一念<lb
 n="0381b23" ed="T"/>計生死即落魔道。一念起諸見即落外道。見<lb
 n="0381b24" ed="T"/>有生趣其滅。即落聲聞道。不見有生唯見有<lb
 n="0381b25" ed="T"/>滅。即落緣覺道。法本不生今亦無滅。不起二<lb
 n="0381b26" ed="T"/>見不厭不欣。一切諸法唯是一心。然後乃為<lb
 n="0381b27" ed="T"/>佛乘也。凡夫皆逐境生心。心遂欣厭。若欲<lb
 n="0381b28" ed="T"/>無境當忘其心。心忘即境空。境空即心滅。若<lb
 n="0381b29" ed="T"/>不忘心而但除境。境不可除。秖益紛擾。故萬<pb n="0381c" id="T48.2012A.0381c" ed="T"/><lb
 n="0381c01" ed="T"/>法唯心。心亦不可得。復何求哉。學般若人不<lb
 n="0381c02" ed="T"/>見有一法可得。絕意三乘。唯一真實。不可證<lb
 n="0381c03" ed="T"/>得。謂我能證能得。皆增上慢人。法華會上<lb
 n="0381c04" ed="T"/>拂衣而去者。皆斯徒也。故佛言。我於菩提實<lb
 n="0381c05" ed="T"/>無所得默契而已。凡人臨欲終時。但觀五蘊<lb
 n="0381c06" ed="T"/>皆空四大無我。真心無相不去不來。生時性<lb
 n="0381c07" ed="T"/>亦不來。死時性亦不去。湛然圓寂心境一如。<lb
 n="0381c08" ed="T"/>但能如是。直下頓了。不為三世所拘繫。便是<lb
 n="0381c09" ed="T"/>出世人也。切不得有分毫趣向。若見善相諸<lb
 n="0381c10" ed="T"/>佛來迎及種種現前。亦無心隨去。若見惡相<lb
 n="0381c11" ed="T"/>種種現前。亦無心怖畏。但自忘心。同於法界。<lb
 n="0381c12" ed="T"/>便得自在。此即是要節也。<lb
 n="0381c13" ed="T"/>十月八日。師謂休曰。言化城者。二乘及十地<lb
 n="0381c14" ed="T"/>等覺妙覺。皆是權立接引之教。並為化城。言<lb
 n="0381c15" ed="T"/>寶所者。乃真心本佛自性之寶。此寶不屬情<lb
 n="0381c16" ed="T"/>量。不可建立。無佛無眾生。無能無所。何處有<lb
 n="0381c17" ed="T"/>城。若問此既是化城。何處為寶所。寶所不可<lb
 n="0381c18" ed="T"/>指。指即有方所。非真寶所也。故云在近而已。<lb
 n="0381c19" ed="T"/>不可定量言之。但當體會契之即是。言闡提<lb
 n="0381c20" ed="T"/>者。信不具也。一切六道眾生乃至二乘不信<lb
 n="0381c21" ed="T"/>有佛果。皆謂之斷善根闡提。菩薩者。深信有<lb
 n="0381c22" ed="T"/>佛法。不見有大乘小乘。佛與眾生同一法性。<lb
 n="0381c23" ed="T"/>乃謂之善根闡提。大抵因聲教而悟者。謂之<lb
 n="0381c24" ed="T"/>聲聞。觀因緣而悟者。謂之緣覺。若不向自心<lb
 n="0381c25" ed="T"/>中悟。雖至成佛。亦謂之聲聞佛。學道人多於<lb
 n="0381c26" ed="T"/>教法上悟。不於心法上悟。雖歷劫修行。終<lb
 n="0381c27" ed="T"/>不是本佛。若不於心悟。乃至於教法上悟。即<lb
 n="0381c28" ed="T"/>輕心重教。遂成逐塊忘於本心。故但契本心<lb
 n="0381c29" ed="T"/>不用求法。心即法也。凡人多為境礙心。事礙<pb n="0382a" id="T48.2012A.0382a" ed="T"/><lb
 n="0382a01" ed="T"/>理。常欲逃境以安心。屏事以存理。不知乃是<lb
 n="0382a02" ed="T"/>心礙境理礙事。但令心空境自空。但令理寂<lb
 n="0382a03" ed="T"/>事自寂。勿倒用心也。凡人多不肯空心。恐落<lb
 n="0382a04" ed="T"/>於空。不知自心本空。愚人除事不除心。智者<lb
 n="0382a05" ed="T"/>除心不除事。菩薩心如虛空。一切俱捨。所作<lb
 n="0382a06" ed="T"/>福德皆不貪著。然捨有三等。內外身心一切<lb
 n="0382a07" ed="T"/>俱捨。猶如虛空無所取著。然後隨方應物。能<lb
 n="0382a08" ed="T"/>所皆忘。是為大捨。若一邊行道布德。一邊旋<lb
 n="0382a09" ed="T"/>捨。無希望心。是為中捨。若廣修眾善有所希<lb
 n="0382a10" ed="T"/>望。聞法知空。遂乃不著。是為小捨。大捨如<lb
 n="0382a11" ed="T"/>火燭在前。更無迷悟。中捨如火燭在傍。或明<lb
 n="0382a12" ed="T"/>或暗。小捨如火燭在後。不見坑穽。故菩薩心<lb
 n="0382a13" ed="T"/>如虛空。一切俱捨。過去心不可得。是過去捨。<lb
 n="0382a14" ed="T"/>現在心不可得。是現在捨。未來心不可得。是<lb
 n="0382a15" ed="T"/>未來捨。所謂三世俱捨。自如來付法迦葉已<lb
 n="0382a16" ed="T"/>來。以心印心。心心不異。印著空即印不成文。<lb
 n="0382a17" ed="T"/>印著物即印不成法。故以心印心。心心不異。<lb
 n="0382a18" ed="T"/>能印所印俱難契會。故得者少。然心即無心。<lb
 n="0382a19" ed="T"/>得即無得。佛有三身。法身說自性虛通法。報<lb
 n="0382a20" ed="T"/>身說一切清淨法。化身說六度萬行法。法身<lb
 n="0382a21" ed="T"/>說法。不可以言語音聲形相文字而求。無所<lb
 n="0382a22" ed="T"/>說無所證。自性虛通而已。故曰。無法可說是<lb
 n="0382a23" ed="T"/>名說法。報身化身皆隨機感現。所說法亦隨<lb
 n="0382a24" ed="T"/>事應根以為攝化。皆非真法。故曰。報化非真<lb
 n="0382a25" ed="T"/>佛。亦非說法者。所言同是一精明分為六和<lb
 n="0382a26" ed="T"/>合。一精明者。一心也。六和合者。六根也。此<lb
 n="0382a27" ed="T"/>六根各與塵合。眼與色合。耳與聲合。鼻與香<lb
 n="0382a28" ed="T"/>合。舌與味合。身與觸合。意與法合。中間生六<lb
 n="0382a29" ed="T"/>識為十八界。若了十八界無所有。束六和合<pb n="0382b" id="T48.2012A.0382b" ed="T"/><lb
 n="0382b01" ed="T"/>為一精明。一精明者。即心也。學道人皆知此。<lb
 n="0382b02" ed="T"/>但不能免作一精明六和合解。遂被法縛不<lb
 n="0382b03" ed="T"/>契本心。如來現世。欲說一乘真法則眾生不<lb
 n="0382b04" ed="T"/>信興謗。沒於苦海。若都不說。則墮慳貪。不為<lb
 n="0382b05" ed="T"/>眾生溥捨妙道。遂設方便說有三乘。乘有大<lb
 n="0382b06" ed="T"/>小。得有淺深。皆非本法。故云。唯有一乘道餘<lb
 n="0382b07" ed="T"/>二則非真。然終未能顯一心法。故召迦葉同<lb
 n="0382b08" ed="T"/>法座別付一心。離言說法。此一枝法令別行。<lb
 n="0382b09" ed="T"/>若能契悟者。便至佛地矣。<lb
 n="0382b10" ed="T"/>問如何是道。如何修行。師云。道是何物。汝欲<lb
 n="0382b11" ed="T"/>修行。問諸方宗師相承參禪學道如何。師云。<lb
 n="0382b12" ed="T"/>引接鈍根人語。未可依憑。云此即是引接<lb
 n="0382b13" ed="T"/>鈍根人語。未審接上根人復說何法。師云。若<lb
 n="0382b14" ed="T"/>是上根人。何處更就人覓他。自己尚不可<lb
 n="0382b15" ed="T"/>得。何況更別有法當情。不見教中云。法法何<lb
 n="0382b16" ed="T"/>狀。云若如此。則都不要求覓也。師云。若與麼<lb
 n="0382b17" ed="T"/>則省心力。云如是則渾成斷絕不可是無也。<lb
 n="0382b18" ed="T"/>師云。阿誰教他無。他是阿誰。爾擬覓他。云既<lb
 n="0382b19" ed="T"/>不許覓。何故又言莫斷他。師云。若不覓便<lb
 n="0382b20" ed="T"/>休。即誰教爾斷。爾見目前虛空作麼生斷<lb
 n="0382b21" ed="T"/>他。云此法可得便同虛空否。師云。虛空早晚<lb
 n="0382b22" ed="T"/>向爾道有同有異。我暫如此說。爾便向者<lb
 n="0382b23" ed="T"/>裏生解。云應是不與人生解耶。師云。我不曾<lb
 n="0382b24" ed="T"/>障爾。要且解屬於情。情生則智隔。云向者<lb
 n="0382b25" ed="T"/>裏莫生情是否。師云。若不生情。阿誰道是。<lb
 n="0382b26" ed="T"/>問纔向和尚處發言。為甚麼便言話墮。師<lb
 n="0382b27" ed="T"/>云。汝自是不解語人。有甚麼墮負。<lb
 n="0382b28" ed="T"/>問向來如許多言說皆是抵敵語。都未曾有<lb
 n="0382b29" ed="T"/>實法指示於人。師云。實法無顛倒。汝今問處<pb n="0382c" id="T48.2012A.0382c" ed="T"/><lb
 n="0382c01" ed="T"/>自生顛倒。覓甚麼實法。云既是問處自生顛<lb
 n="0382c02" ed="T"/>倒。和尚答處如何。師云。爾且將物照面看。莫<lb
 n="0382c03" ed="T"/>管他人。又云。秖如箇癡狗相似。見物動處便<lb
 n="0382c04" ed="T"/>吠。風吹草木也不別。又云。我此禪宗從上<lb
 n="0382c05" ed="T"/>相承已來。不曾教人求知求解。只云學道早<lb
 n="0382c06" ed="T"/>是接引之詞。然道亦不可學。情存學解却成<lb
 n="0382c07" ed="T"/>迷道。道無方所名大乘心。此心不在內外中<lb
 n="0382c08" ed="T"/>間。實無方所。第一不得作知解。只是說汝如<lb
 n="0382c09" ed="T"/>今情量處。情量若盡心無方所。此道天真本<lb
 n="0382c10" ed="T"/>無名字。只為世人不識迷在情中。所以諸佛<lb
 n="0382c11" ed="T"/>出來說破此事。恐汝諸人不了。權立道名。不<lb
 n="0382c12" ed="T"/>可守名而生解。故云。得魚忘筌。身心自然達<lb
 n="0382c13" ed="T"/>道識心。達本源故號為沙門。沙門果者。息<lb
 n="0382c14" ed="T"/>慮而成不從學得。汝如今將心求心。傍他家<lb
 n="0382c15" ed="T"/>舍秖擬學取。有甚麼得時。古人心利纔聞一<lb
 n="0382c16" ed="T"/>言便乃絕學。所以喚作絕學無為閒道人。今<lb
 n="0382c17" ed="T"/>時人只欲得多知多解。廣求文義。喚作修行。<lb
 n="0382c18" ed="T"/>不知多知多解翻成壅塞。唯知多與兒酥乳<lb
 n="0382c19" ed="T"/>喫。消與不消都總不知。三乘學道人皆是此<lb
 n="0382c20" ed="T"/>樣。盡名食不消者。所謂知解不消。皆為毒藥。<lb
 n="0382c21" ed="T"/>盡向生滅中取。真如之中都無此事。故云。我<lb
 n="0382c22" ed="T"/>王庫內無如是刀。從前所有一切解處。盡須<lb
 n="0382c23" ed="T"/>併却令空。更無分別。即是空如來藏。如來<lb
 n="0382c24" ed="T"/>藏者。更無纖塵可有。即是破有法王出現世<lb
 n="0382c25" ed="T"/>間。亦云。我於然燈佛所。無少法可得。此語只<lb
 n="0382c26" ed="T"/>為空爾情量知解。但銷鎔表裏。情盡都無<lb
 n="0382c27" ed="T"/>依執。是無事人。三乘教網。秖是應機之藥。隨<lb
 n="0382c28" ed="T"/>宜所說臨時施設。各各不同。但能了知。即不<lb
 n="0382c29" ed="T"/>被惑。第一不得於一機一教邊守文作解。何<pb n="0383a" id="T48.2012A.0383a" ed="T"/><lb
 n="0383a01" ed="T"/>以如此。實無有定法如來可說。我此宗門不<lb
 n="0383a02" ed="T"/>論此事。但知息心即休。更不用思前慮後。<lb
 n="0383a03" ed="T"/>問從上來皆云。即心是佛。未審即那箇心是<lb
 n="0383a04" ed="T"/>佛。師云。爾有幾箇心。云為復即凡心是佛。即<lb
 n="0383a05" ed="T"/>聖心是佛。師云。爾何處有凡聖心耶。云即今<lb
 n="0383a06" ed="T"/>三乘中說有凡聖。和尚何得言無。師云。三乘<lb
 n="0383a07" ed="T"/>中分明向爾道。凡聖心是妄。爾今不解。返執<lb
 n="0383a08" ed="T"/>為有。將空作實。豈不是妄。妄故迷心。汝但除<lb
 n="0383a09" ed="T"/>却凡情聖境。心外更無別佛。祖師西來直指<lb
 n="0383a10" ed="T"/>一切人全體是佛。汝今不識。執凡執聖向外<lb
 n="0383a11" ed="T"/>馳騁。還自迷心。所以向汝道。即心是佛。一念<lb
 n="0383a12" ed="T"/>情生即墮異趣。無始已來不異今日。無有異<lb
 n="0383a13" ed="T"/>法故名成等正覺。云和尚所言即者。是何道<lb
 n="0383a14" ed="T"/>理。師云。覓什麼道理。纔有道理便即心異。云<lb
 n="0383a15" ed="T"/>前言無始已來不異今日。此理如何。師云。秖<lb
 n="0383a16" ed="T"/>為覓故。汝自異他。汝若不覓。何處有異。云既<lb
 n="0383a17" ed="T"/>是不異。何更用說即。師云。汝若不信凡聖。<lb
 n="0383a18" ed="T"/>阿誰向汝道即。即若不即。心亦不心。可中心<lb
 n="0383a19" ed="T"/>即俱忘。阿爾便擬向何處覓去。<lb
 n="0383a20" ed="T"/>問妄能障自心。未審而今以何遣妄。師云。起<lb
 n="0383a21" ed="T"/>妄遣妄亦成妄。妄本無根。秖因分別而有。爾<lb
 n="0383a22" ed="T"/>但於凡聖兩處情盡。自然無妄更擬。若為遣<lb
 n="0383a23" ed="T"/>他。都不得有纖毫依執。名為我捨兩臂必當<lb
 n="0383a24" ed="T"/>得佛。云既無依執。當何相承。師云。以心傳心。<lb
 n="0383a25" ed="T"/>云若心相傳。云何言心亦無。師云。不得一法<lb
 n="0383a26" ed="T"/>名為傳心。若了此心。即是無心無法。云若無<lb
 n="0383a27" ed="T"/>心無法云何名傳。師云。汝聞道傳心。將謂有<lb
 n="0383a28" ed="T"/>可得也。所以祖師云。認得心性時。可說不思<lb
 n="0383a29" ed="T"/>議了了無所得。得時不說知。此事若教汝<pb n="0383b" id="T48.2012A.0383b" ed="T"/><lb
 n="0383b01" ed="T"/>會。何堪也。<lb
 n="0383b02" ed="T"/>問秖如目前虛空。可不是境。豈無指境見心<lb
 n="0383b03" ed="T"/>乎。師云。甚麼心教汝向境上見。設汝見得。<lb
 n="0383b04" ed="T"/>只是個照境底心。如人以鏡照面。縱然得見<lb
 n="0383b05" ed="T"/>眉目分明。元來秖是影像。何關汝事。云若不<lb
 n="0383b06" ed="T"/>因照。何時得見。師云。若也涉因。常須假物。<lb
 n="0383b07" ed="T"/>有什麼了時。汝不見他向汝道。撒手似君無<lb
 n="0383b08" ed="T"/>一物。徒勞謾說數千般。云他若識了照亦無<lb
 n="0383b09" ed="T"/>物耶。師云。若是無物。更何用照。爾莫開眼䆿<lb
 n="0383b10" ed="T"/>語去。<lb
 n="0383b11" ed="T"/>上堂云百種多知。不如無求。最第一也。道人<lb
 n="0383b12" ed="T"/>是無事人。實無許多般心。亦無道理可說。無<lb
 n="0383b13" ed="T"/>事散去。<lb
 n="0383b14" ed="T"/>問如何是世諦。師云。說葛藤作什麼。本來清<lb
 n="0383b15" ed="T"/>淨何假言說問答。但無一切心即名無漏智。<lb
 n="0383b16" ed="T"/>汝每日行住坐臥一切言語。但莫著有為法。<lb
 n="0383b17" ed="T"/>出言瞬目盡同無漏。如今末法向去。多是學<lb
 n="0383b18" ed="T"/>禪道者皆著一切聲色。何不與我心心同虛<lb
 n="0383b19" ed="T"/>空去。如枯木石頭去。如寒灰死火去。方有少<lb
 n="0383b20" ed="T"/>分相應。若不如是。他日盡被閻老子拷爾<lb
 n="0383b21" ed="T"/>在。爾但離却有無諸法。心如日輪常在虛空。<lb
 n="0383b22" ed="T"/>光明自然不照而照。不是省力底事。到此之<lb
 n="0383b23" ed="T"/>時無棲泊處。即是行諸佛行。便是應無所住<lb
 n="0383b24" ed="T"/>而生其心。此是爾清淨法身。名為阿耨菩提。<lb
 n="0383b25" ed="T"/>若不會此意。縱爾學得多知。勤苦修行。草衣<lb
 n="0383b26" ed="T"/>木食。不識自心盡名邪行。定作天魔眷屬。如<lb
 n="0383b27" ed="T"/>此修行。當復何益。志公云。佛本是自心作。<lb
 n="0383b28" ed="T"/>那得向文字中求。饒爾學得三賢四果十地<lb
 n="0383b29" ed="T"/>滿心。也秖是在凡聖內坐。不見道。諸行無常<pb n="0383c" id="T48.2012A.0383c" ed="T"/><lb
 n="0383c01" ed="T"/>是生滅法。勢力盡箭還墜。招得來生不如意。<lb
 n="0383c02" ed="T"/>爭似無為實相門。一超直入如來地。為爾不<lb
 n="0383c03" ed="T"/>是與麼人須要向古人建化門廣學知解。志<lb
 n="0383c04" ed="T"/>公云。不逢出世明師。枉服大乘法藥。爾如<lb
 n="0383c05" ed="T"/>今一切時中行住坐臥。但學無心。久久須實<lb
 n="0383c06" ed="T"/>得。為爾力量小不能頓超。但得三年五年或<lb
 n="0383c07" ed="T"/>十年。須得箇入頭處自然會去。為爾不能如<lb
 n="0383c08" ed="T"/>是。須要將心學禪學道。佛法有甚麼交涉。<lb
 n="0383c09" ed="T"/>故云。如來所說皆為化人。如將黃葉為金止<lb
 n="0383c10" ed="T"/>小兒啼。決定不實。若有實得。非我宗門下客。<lb
 n="0383c11" ed="T"/>且與爾本體有甚交涉。故經云。實無少法可<lb
 n="0383c12" ed="T"/>得。名為阿耨菩提。若也會得此意。方知佛道<lb
 n="0383c13" ed="T"/>魔道俱錯。本來清淨皎皎地。無方圓無大小<lb
 n="0383c14" ed="T"/>無長短等相。無漏無為無迷無悟。了了見無<lb
 n="0383c15" ed="T"/>一物。亦無人亦無佛。大千沙界海中漚。一切<lb
 n="0383c16" ed="T"/>聖賢如電拂。一切不如心真實法身。從古至<lb
 n="0383c17" ed="T"/>今與佛祖一般。何處欠少一毫毛。既會如是<lb
 n="0383c18" ed="T"/>意。大須努力盡今生去。出息不保入息。<lb
 n="0383c19" ed="T"/>問六祖不會經書。何得傳衣為祖。秀上座是<lb
 n="0383c20" ed="T"/>五百人首座。為教授師。講得三十二本經論。<lb
 n="0383c21" ed="T"/>云何不傳衣。師云。為他有心是有為法。所修<lb
 n="0383c22" ed="T"/>所證將為是也。所以五祖付六祖。六祖當時<lb
 n="0383c23" ed="T"/>秖是默契。得密授如來甚深意。所以付法與<lb
 n="0383c24" ed="T"/>他汝不見道。法本法無法。無法法亦法。今付<lb
 n="0383c25" ed="T"/>無法時。法法何曾法。若會此意。方名出家兒。<lb
 n="0383c26" ed="T"/>方好修行。若不信云何明上座走來大庾嶺<lb
 n="0383c27" ed="T"/>頭尋六祖。六祖便問。汝來求何事。為求衣為<lb
 n="0383c28" ed="T"/>求法。明上座云。不為衣來。但為法來。六祖<lb
 n="0383c29" ed="T"/>云。汝且暫時斂念。善惡都莫思量。明乃稟<pb n="0384a" id="T48.2012A.0384a" ed="T"/><lb
 n="0384a01" ed="T"/>語。六祖云。不思善不思惡。正當與麼時。還<lb
 n="0384a02" ed="T"/>我明上座父母未生時面目來。明於言下忽<lb
 n="0384a03" ed="T"/>然默契。便禮拜云。如人飲水冷煖自知。某<lb
 n="0384a04" ed="T"/>甲在五祖會中。枉用三十年工夫。今日方<lb
 n="0384a05" ed="T"/>省前非。六祖云。如是。到此之時方知祖師<lb
 n="0384a06" ed="T"/>西來直指人心見性成佛不在言說。豈不見。<lb
 n="0384a07" ed="T"/>阿難問迦葉云。世尊傳金襴外別傳何物。迦<lb
 n="0384a08" ed="T"/>葉召阿難。阿難應諾。迦葉云。倒却門前剎竿<lb
 n="0384a09" ed="T"/>著。此便是祖師之標榜也。甚生阿難三十年<lb
 n="0384a10" ed="T"/>為侍者。秖為多聞智慧。被佛訶云。汝千日學<lb
 n="0384a11" ed="T"/>慧。不如一日學道。若不學道。滴水難消。<lb
 n="0384a12" ed="T"/>問如何得不落階級。師云。終日喫飯未曾咬<lb
 n="0384a13" ed="T"/>著一粒米。終日行未曾踏著一片地。與摩時<lb
 n="0384a14" ed="T"/>無人我等相。終日不離一切事。不被諸境<lb
 n="0384a15" ed="T"/>惑。方名自在人。更時時念念不見一切相。莫<lb
 n="0384a16" ed="T"/>認前後三際。前際無去今際無住後際無來。<lb
 n="0384a17" ed="T"/>安然端坐任運不拘。方名解脫。努力努力。此<lb
 n="0384a18" ed="T"/>門中千人萬人。只得三箇五箇。若不將為事。<lb
 n="0384a19" ed="T"/>受殃有日在。故云。著力今生須了却。誰能累<lb
 n="0384a20" ed="T"/>劫受餘殃。<lb
 n="0384a21" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='close'>黃檗山際禪師傳心法要終</ab></div>
</body></text></TEI>