<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="main">CBETA電子佛典(量化分析版)</title>
                <title type="subordinate">楞伽師資記</title>
                <author>Dharma Drum Buddhist College, Library and Information Center, Digital
                    Archives Section 法鼓佛教學院 圖書資訊館 數位典藏組</author>
                <sponsor>國家科學委員會</sponsor>
                <principal>Jen Jou (Joey) Hung, 洪振洲</principal>
                <respStmt>
                    <resp>資料轉換</resp>
                    <name>周邦信</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>法鼓佛教學院</publisher>
                <address>
                    <addrLine>20842 新北市金山區法鼓路620號</addrLine>
                    <addrLine>da@dila.edu.tw</addrLine>
                </address>
                <date>2012-2016</date>
                <availability>
                    <p>This document is published under a CC Attribution-Share Alike License</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title type="main">CBETA 電子佛典集成</title>
                    <editor>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</editor>
                    <pubPlace>臺灣‧臺北</pubPlace>
                    <publisher>Chinese Buddhist Electornic Text Association (CBETA)</publisher>
                    <date>2015-10-15</date>
                    <biblScope type="vol">T85</biblScope>
                    <idno type="Taisho">T85n2837</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div level='1'>
<pb n="1283a" id="T85.2837.1283a" ed="T"/><lb
 n="1283a01" ed="T"/><lb
 n="1283a02" ed="T"/><lb
 n="1283a03" ed="T"/><head>楞伽師資記</head><lb
 n="1283a04" ed="T"/><lb
 n="1283a05" ed="T"/><ab type='prose'>兩目中。各出一五色光舍利。將知大師成道<lb
 n="1283a06" ed="T"/>已久也。大唐中宗孝□□帝景龍二年。勅<lb
 n="1283a07" ed="T"/>召入西京。便於東都廣開禪法。淨覺當眾歸<lb
 n="1283a08" ed="T"/>依。一心承事。兩京來往參覲。向有餘年。所<lb
 n="1283a09" ed="T"/>呈心地。尋已決了。祖忍大師授記之安州有<lb
 n="1283a10" ed="T"/>一箇。即我大和上是也。乃刑類凡僧。證同<lb
 n="1283a11" ed="T"/>佛地。帝師國寶。宇內歸依。淨覺宿世有緣。親<lb
 n="1283a12" ed="T"/>蒙指授。始知方寸之內。具足真如。昔所未聞。<lb
 n="1283a13" ed="T"/>今乃知耳。真如無相。知亦無知。無知之知。豈<lb
 n="1283a14" ed="T"/>離知也。無相之相。豈離相也。人法皆如。說亦<lb
 n="1283a15" ed="T"/>如也。如自無說。說則非如。如本無知。知非<lb
 n="1283a16" ed="T"/>如矣。起信論云。心真如是。即是一法界總相<lb
 n="1283a17" ed="T"/>法門體。所謂心性。不生不滅。一切法。唯因<lb
 n="1283a18" ed="T"/>妄念。而有差別。若離心念。別無境界之相。<lb
 n="1283a19" ed="T"/>是故一切法。從本已來。離言說相。離名字相。<lb
 n="1283a20" ed="T"/>離心緣相。畢竟平等。無有變異。不可破壞。<lb
 n="1283a21" ed="T"/>唯是一心。故名真如。有真自體相者。凡夫<lb
 n="1283a22" ed="T"/>聲聞緣覺菩薩諸佛。無有增減。非有際生。<lb
 n="1283a23" ed="T"/>非後際滅。畢竟常恒。從本性自滿足。一切功<lb
 n="1283a24" ed="T"/>德。自體有大智惠光明義。故自性清淨心。楞<lb
 n="1283a25" ed="T"/>伽經云。自心現境界。隨類普現於五法。云何<lb
 n="1283a26" ed="T"/>是五法。名相忘想正智如如。是故眾物無<lb
 n="1283a27" ed="T"/>名。心作名。諸相無相。由心作相。但自無心。<lb
 n="1283a28" ed="T"/>則無名相。故曰正智如如。法句經云。參羅及<lb
 n="1283a29" ed="T"/>萬像。一法之所印。余乃潛神玄默。養性幽巖。<pb n="1283b" id="T85.2837.1283b" ed="T"/><lb
 n="1283b01" ed="T"/>獨守淨心抱一冲谷。聊寄一序。托悟在中。同<lb
 n="1283b02" ed="T"/>我道流。願知心耳。真如妙體。不離生死之中。<lb
 n="1283b03" ed="T"/>聖道玄微。還在色身之內。色身清淨。寄住煩<lb
 n="1283b04" ed="T"/>惱之間。生死性真。權在涅槃之處。故知眾<lb
 n="1283b05" ed="T"/>生與佛性。本來共同。以水況氷。體何有異。氷<lb
 n="1283b06" ed="T"/>由質礙。喻眾生繫縛。水性虛通。等佛性之<lb
 n="1283b07" ed="T"/>圓淨。無法可得。無相可求。善法尚遣捨之。生<lb
 n="1283b08" ed="T"/>死故應遠離。維摩經云。欲得淨度。當淨其心。<lb
 n="1283b09" ed="T"/>隨其心淨。則佛土淨也。身雖為之本。識見還<lb
 n="1283b10" ed="T"/>有淺深。深見者。是歷劫清淨。薰修之因。一發<lb
 n="1283b11" ed="T"/>道心。乃至成佛。亦不退也。淺識者。是現今新<lb
 n="1283b12" ed="T"/>學。初離歡喜。為積生已來。有誹謗邪見之。<lb
 n="1283b13" ed="T"/>因。無正信習道之力。根則不定。後還退敗<lb
 n="1283b14" ed="T"/>也。覆尋生死。只為攀緣。返照攀緣之心。心性<lb
 n="1283b15" ed="T"/>本來清淨之處。染著。無染是淨。無繫是脫。<lb
 n="1283b16" ed="T"/>染即生死之因。淨即菩提之果。大分深義。究<lb
 n="1283b17" ed="T"/>竟是空。至道無言。言則乖至。雖以性擬<lb
 n="1283b18" ed="T"/>本。無本可稱。空自無言。非心行處。聖心微<lb
 n="1283b19" ed="T"/>隱。絕解絕知。大覺寒寒。無言無說。法華經<lb
 n="1283b20" ed="T"/>云。諸法寂滅相。不可以言宣也。無法可說。無<lb
 n="1283b21" ed="T"/>心可言。自性空閑。返歸於本。本者道也。道<lb
 n="1283b22" ed="T"/>性悾恫而無際。放曠清微。壞大千以寂<lb
 n="1283b23" ed="T"/>寥。通古今而性淨。即上下周圓。遍清淨。是<lb
 n="1283b24" ed="T"/>淨佛國土也。是知一毫之內。具足三千大千。<lb
 n="1283b25" ed="T"/>一塵之中。容受無邊世界。斯言有實耳。此中<lb
 n="1283b26" ed="T"/>坐禪。證者之自知。不由三乘之所說也。經<lb
 n="1283b27" ed="T"/>曰。菩提之道。不可圖度。高而無上。廣不可<lb
 n="1283b28" ed="T"/>極。淵而無下。深不可測。大苞天地。細入無<lb
 n="1283b29" ed="T"/>間。故謂之道也。所以法身清淨。猶若虛空。<pb n="1283c" id="T85.2837.1283c" ed="T"/><lb
 n="1283c01" ed="T"/>空亦無空。有何得有。有本不有。人自著有。空<lb
 n="1283c02" ed="T"/>本不空。人自著空。離有離空。清淨解脫。無<lb
 n="1283c03" ed="T"/>為無事。無住無著。寂滅之中。一物不作。斯<lb
 n="1283c04" ed="T"/>乃菩提之道。然涅槃之道。果不在於有無之<lb
 n="1283c05" ed="T"/>內。亦不出於有無之外。若如此者。即入道之<lb
 n="1283c06" ed="T"/>人。不壞於有。亦不損於無像法住持。但假施<lb
 n="1283c07" ed="T"/>設耳。是故體空無相。不可為有。用之不廢。不<lb
 n="1283c08" ed="T"/>可為無。則空而常用之。而常空。空用雖殊。<lb
 n="1283c09" ed="T"/>而無心可異。即真如性淨。常住不滅也。余<lb
 n="1283c10" ed="T"/>歎曰。天下有不解修道者。被有無繫然也。有<lb
 n="1283c11" ed="T"/>不自有。緣未生時無有。無不自無。緣散之後<lb
 n="1283c12" ed="T"/>故無。有若本有。有自常有。不待緣而後有。無<lb
 n="1283c13" ed="T"/>若本無。無自常無。豈待緣盡後始無也。緣<lb
 n="1283c14" ed="T"/>有非是有。真如之中有緣。無非是無。清淨<lb
 n="1283c15" ed="T"/>心中。無彼無也。有無法。妄想之域。豈足以<lb
 n="1283c16" ed="T"/>標聖道。放光經云。菩提從有得耶。答曰。不<lb
 n="1283c17" ed="T"/>也。從無得耶。答曰。不也。從有無得耶。答曰。<lb
 n="1283c18" ed="T"/>不也。離有無得耶。答曰。不也。是義云何得。<lb
 n="1283c19" ed="T"/>答曰。無所得。得無所得者。謂之得菩提也。<lb
 n="1283c20" ed="T"/><lb
 n="1283c21" ed="T"/><lb
 n="1283c22" ed="T"/>
</ab><ab type='juan' subtype='open'>楞伽資記一卷</ab><lb
 n="1283c23" ed="T"/><lb
 n="1283c24" ed="T"/><byline>東都沙門釋淨覺居太行山靈泉<lb
 n="1283c25" ed="T"/>谷集</byline><lb
 n="1283c26" ed="T"/><ab type='prose'>第一。宋朝求那跋陀羅三藏。中天竺國人。<lb
 n="1283c27" ed="T"/>大乘學時號摩訶衍。元嘉年。隨船至廣州。<lb
 n="1283c28" ed="T"/>宋太祖。迎於丹陽郡。譯出楞伽經。王公道<lb
 n="1283c29" ed="T"/>俗請開禪訓。跛陀未善宋言有愧。即多夢人<pb n="1284a" id="T85.2837.1284a" ed="T"/><lb
 n="1284a01" ed="T"/>以劍易首。於是就開禪訓　三藏云。此土。地<lb
 n="1284a02" ed="T"/>居東邊。修道無法。以無法故。或墜小乘二乘<lb
 n="1284a03" ed="T"/>法。或墮九十五種外道法。或墮鬼神禪。<lb
 n="1284a04" ed="T"/>觀見一切物。知他人家好惡事。苦哉。大福大<lb
 n="1284a05" ed="T"/>禍。自陷陷他。我慜　此輩。長劫落鬼神。久<lb
 n="1284a06" ed="T"/>受生死。不得解脫。或墮術法。役使鬼神。看<lb
 n="1284a07" ed="T"/>他家好惡事。誰言我坐禪觀行。凡夫盲迷<lb
 n="1284a08" ed="T"/>不解。謂登聖道。皆悉降伏。不知是鬼神邪<lb
 n="1284a09" ed="T"/>魅法也。我中國有正法。祕不傳簡。有緣根熟<lb
 n="1284a10" ed="T"/>者。路逢良賢。途中受與。若不逢良賢。父子<lb
 n="1284a11" ed="T"/>不得。楞伽經云。諸佛心第一。教授法時。心<lb
 n="1284a12" ed="T"/>不起處是也。此法超度三乘。越過十地。究<lb
 n="1284a13" ed="T"/>竟佛果處。只可默心自知。無心養神。無念<lb
 n="1284a14" ed="T"/>安身。閑居淨坐。守本歸真。我法祕默。不為<lb
 n="1284a15" ed="T"/>凡愚淺識所傳。要是福德厚人。乃能受行。<lb
 n="1284a16" ed="T"/>若不解處。六有七八。若解處。八無六七。擬<lb
 n="1284a17" ed="T"/>作佛者。先學安心。心未安時。善尚非善。何況<lb
 n="1284a18" ed="T"/>其惡。心得安靜時。善惡俱無依華嚴經云。<lb
 n="1284a19" ed="T"/>法法不相知。至此國來。尚不見修道人。何<lb
 n="1284a20" ed="T"/>況安心者。時時見有一作業。未契於道。或在<lb
 n="1284a21" ed="T"/>名聞。成為利養。人我心行。嫉妬心造。云何嫉<lb
 n="1284a22" ed="T"/>妬。見他人修道。達理達行。多有歸依供養。<lb
 n="1284a23" ed="T"/>即生嫉妬心。即生憎嫌心。自恃聰明。不用<lb
 n="1284a24" ed="T"/>勝己。是名嫉妬。以此惠解。若晝若夜。修懃<lb
 n="1284a25" ed="T"/>諸行。雖斷煩惱。除其擁礙。道障交競。不得安<lb
 n="1284a26" ed="T"/>靜。但名修是。不名安心。若爾縱行六波羅<lb
 n="1284a27" ed="T"/>蜜。講經坐二禪三禪。精進苦行但名為善。不<lb
 n="1284a28" ed="T"/>名法行。不以愛水。溉灌業田。不於中。種識<lb
 n="1284a29" ed="T"/>種子。如是比丘。名為法行　今言安心者。略<pb n="1284b" id="T85.2837.1284b" ed="T"/><lb
 n="1284b01" ed="T"/>有四種。一者背理心。謂一向凡夫心也。二<lb
 n="1284b02" ed="T"/>者向理心。謂厭惡生死。以求涅槃。趣向寂<lb
 n="1284b03" ed="T"/>靜。名聲聞心也。三者入理心。謂雖復斷障顯<lb
 n="1284b04" ed="T"/>理。能所未亡。是菩薩心也。四者理心。謂非理<lb
 n="1284b05" ed="T"/>外理。非心外心。理即是心。心能平等。名之為<lb
 n="1284b06" ed="T"/>理。理照能明。名之為心。心理平等。名之為佛<lb
 n="1284b07" ed="T"/>心。會實性者。不見生死涅槃有別。凡聖為異。<lb
 n="1284b08" ed="T"/>境智無二。理事俱融。真俗齊觀。染淨一如。佛<lb
 n="1284b09" ed="T"/>與眾生。本來平等一際。楞伽經云。一切無涅<lb
 n="1284b10" ed="T"/>槃。無有涅槃佛。無有佛涅槃。遠離覺所覺。若<lb
 n="1284b11" ed="T"/>有若無有。是二悉俱離。大道本來廣遍。圓<lb
 n="1284b12" ed="T"/>淨本有。不從因得。如似浮雲底日光。雲霧滅<lb
 n="1284b13" ed="T"/>盡。日光自現。何用更多廣學知見。涉歷文字<lb
 n="1284b14" ed="T"/>語言。覆歸生死道。用口說文傳為道此者。<lb
 n="1284b15" ed="T"/>人貪求名利。自壞壞他。亦如磨銅鏡。鏡面<lb
 n="1284b16" ed="T"/>上塵落盡。鏡自明淨。諸無行。經云。佛亦不<lb
 n="1284b17" ed="T"/>作佛。亦不度眾生。眾生強分別。作佛度眾生。<lb
 n="1284b18" ed="T"/>而此心不證。是即無定。證則別有照緣起大<lb
 n="1284b19" ed="T"/>用。圓通無礙。名大修道。自他無二。一切行一<lb
 n="1284b20" ed="T"/>時行。亦無前後。亦無中間。名為大乘。內外無<lb
 n="1284b21" ed="T"/>著。大捨畢竟。名為檀波羅蜜。善惡平等。俱不<lb
 n="1284b22" ed="T"/>可得。即是尸波羅蜜。心境無違。怨害永盡。<lb
 n="1284b23" ed="T"/>即是忍波羅蜜。大寂不動。而萬行自然。即是<lb
 n="1284b24" ed="T"/>精進波羅蜜。繁與妙寂。即是禪波羅蜜。妙<lb
 n="1284b25" ed="T"/>寂開明。即是般若波羅蜜。如此之人。勝上廣<lb
 n="1284b26" ed="T"/>大。圓攝無礙。得繁與。是為大乘。有求大乘<lb
 n="1284b27" ed="T"/>者。若不先學安心。定知誤矣　大品經云。諸<lb
 n="1284b28" ed="T"/>佛五眼。觀眾生心及一切法。畢竟不見。華嚴<lb
 n="1284b29" ed="T"/>經云。無見乃能見。思益經云。非眼所見。非耳<pb n="1284c" id="T85.2837.1284c" ed="T"/><lb
 n="1284c01" ed="T"/>鼻舌身意識所知。但應隨如相見如眼如乃<lb
 n="1284c02" ed="T"/>至意如。法位亦如是。若能如是見者。是名<lb
 n="1284c03" ed="T"/>正見。禪決曰。蝙蝠角鴟。晝不見物。夜見物<lb
 n="1284c04" ed="T"/>者。皆是妄想顛倒故也。所以者何。蝠蝙角鴟。<lb
 n="1284c05" ed="T"/>見他闇為明。凡夫人。見他明為闇。皆為是妄<lb
 n="1284c06" ed="T"/>想。以顛倒故。以業障故。不見真法。若然者。<lb
 n="1284c07" ed="T"/>明不定明。闇不定闇。如是解者。不為顛倒惑<lb
 n="1284c08" ed="T"/>亂。即入如來常樂我淨中也　大法師之楞<lb
 n="1284c09" ed="T"/>伽經云。說何淨其念者。遣物令妄想。勿令<lb
 n="1284c10" ed="T"/>漏念。念佛極著力。念念連注不斷。寂然無念。<lb
 n="1284c11" ed="T"/>證本空淨也。又云。一受不退常寂然。則佛說<lb
 n="1284c12" ed="T"/>云何增長也。又云。從師而學。悟不由師。凡<lb
 n="1284c13" ed="T"/>教人智慧。未甞說此。就事而徵。指樹葉是<lb
 n="1284c14" ed="T"/>何物。又云。汝能入瓶入柱。及能入穴山。杖<lb
 n="1284c15" ed="T"/>能說法不。又云。汝身入心。又云。屋內有瓶。<lb
 n="1284c16" ed="T"/>屋外亦有瓶不。瓶中有水不。水中有瓶不。<lb
 n="1284c17" ed="T"/>乃至天下諸水。一一中皆有瓶不。又云。此水<lb
 n="1284c18" ed="T"/>是何物又樹葉能說法。瓶能說法。柱能說<lb
 n="1284c19" ed="T"/>法。及地水火風皆能說法。土瓦石。亦能說<lb
 n="1284c20" ed="T"/>法者。何也。<lb
 n="1284c21" ed="T"/>第二。魏朝三藏法師菩提達摩。承求那跋陀<lb
 n="1284c22" ed="T"/>羅三藏後。其達摩禪師。志闡大乘。泛海吳越<lb
 n="1284c23" ed="T"/>遊洛至鄴。沙門道育惠可。奉事五年。方海<lb
 n="1284c24" ed="T"/>四行。謂可曰。有楞伽經四卷。仁者依行。自然<lb
 n="1284c25" ed="T"/>度脫。餘度如續高師傳所明。略辨大乘入<lb
 n="1284c26" ed="T"/>道四行。弟子曇林序　法師者。西域南天竺<lb
 n="1284c27" ed="T"/>國。是大婆羅門國王第三之子。神惠疎朗。<lb
 n="1284c28" ed="T"/>聞皆曉晤。志存磨訶衍道。故捨素從緇。紹<lb
 n="1284c29" ed="T"/>隆聖。冥心虛寂。通鑒世事。內外俱明。德超<pb n="1285a" id="T85.2837.1285a" ed="T"/><lb
 n="1285a01" ed="T"/>世表。悲悔邊隅。正教陵替。遂能遠涉山海。<lb
 n="1285a02" ed="T"/>遊化漢魏。亡心寂默之士。莫不歸信。取相存<lb
 n="1285a03" ed="T"/>見之流。乃生譏謗。于時。唯有道育惠可。此<lb
 n="1285a04" ed="T"/>二沙門。年雖後生。携志高遠。幸逢法師。事之<lb
 n="1285a05" ed="T"/>數載虔恭諮啟。善蒙師意。法師感其精成。<lb
 n="1285a06" ed="T"/>誨以真道。如是安心。如是發行。如是順物。如<lb
 n="1285a07" ed="T"/>是方便。此是大乘安心之法。令無錯謬。如是<lb
 n="1285a08" ed="T"/>安心者。壁觀。如是發行者。四行。如是順物<lb
 n="1285a09" ed="T"/>者。防護譏嫌。如是方便者。遣其不著。此略所<lb
 n="1285a10" ed="T"/>由。意在後文。<lb
 n="1285a11" ed="T"/>未入道多途。要而言之。不出二種。一是理<lb
 n="1285a12" ed="T"/>入。二是行入。理入者。謂藉教　悟宗。深信含<lb
 n="1285a13" ed="T"/>生。凡聖同一真性。但為客塵妄覆。不能顯<lb
 n="1285a14" ed="T"/>了。若也捨妄歸真。凝住辟觀。自他。凡聖<lb
 n="1285a15" ed="T"/>等一。堅住不移。更不隨於言教。此即與真理<lb
 n="1285a16" ed="T"/>冥狀。無有分別。寂然無名之理入。行入者。<lb
 n="1285a17" ed="T"/>所謂四行。其餘諸行。悉入此行中。何等為四<lb
 n="1285a18" ed="T"/>行。一者報怨。二者隨緣行。三者無所求行。<lb
 n="1285a19" ed="T"/>四稱法行。云何報怨行。修道行人。若受苦<lb
 n="1285a20" ed="T"/>時。當自念言。我從往昔。無數劫中。棄本逐<lb
 n="1285a21" ed="T"/>末。流浪諸有。多報怨憎。違害無限。今雖無<lb
 n="1285a22" ed="T"/>犯。是我宿殃。惡業果熟。非天非人。所能見<lb
 n="1285a23" ed="T"/>與。甘心忍受。都無怨訴。經云。逢苦不憂。何<lb
 n="1285a24" ed="T"/>以故。識達本故。此心生時。與理相應。體怨<lb
 n="1285a25" ed="T"/>進道。是故。說言報怨行。第二隨緣行者。眾生<lb
 n="1285a26" ed="T"/>無我。並緣業所傳。苦樂齊受。皆從緣生。若<lb
 n="1285a27" ed="T"/>得勝報榮譽等事。是我過去宿因所感。今方<lb
 n="1285a28" ed="T"/>得之。緣盡還無。何喜之有。得失從緣。心無增<lb
 n="1285a29" ed="T"/>減。喜風不動。冥順於通。是故。說言隨緣行。<pb n="1285b" id="T85.2837.1285b" ed="T"/><lb
 n="1285b01" ed="T"/>第三無所求行者。世人長迷。處處貪著。名之<lb
 n="1285b02" ed="T"/>為求。智者悟真。理將俗反。安心無為。形隨運<lb
 n="1285b03" ed="T"/>轉。萬有斯空。無所願樂。功德黑闇。常相隨<lb
 n="1285b04" ed="T"/>逐。三界久居。猶如火宅。有身皆苦。誰得而<lb
 n="1285b05" ed="T"/>安。了達此處。故於諸有。息想無求。經云。有<lb
 n="1285b06" ed="T"/>求皆苦。無求乃樂。判如無求。真為道行。第<lb
 n="1285b07" ed="T"/>四稱法行者。性淨之理。因之為法。理此眾<lb
 n="1285b08" ed="T"/>相斯空。無染無著。無此無彼。經云。法無眾<lb
 n="1285b09" ed="T"/>生。離眾生垢故。法無有我。離我垢故。智若<lb
 n="1285b10" ed="T"/>能信解此理。應當稱法而行。法體無慳於身<lb
 n="1285b11" ed="T"/>命。則行檀捨施。心無悋惜。達解三空。不倚<lb
 n="1285b12" ed="T"/>著。但為去垢。攝眾生。而無取相。此為自<lb
 n="1285b13" ed="T"/>復地。亦能莊嚴菩提之道。檀度既爾。餘<lb
 n="1285b14" ed="T"/>五亦然。為除妄想。修行六度。而無所行是為<lb
 n="1285b15" ed="T"/>稱法行。此四行。是達摩禪師親說。餘則弟子<lb
 n="1285b16" ed="T"/>曇林記師言行。集成一卷。名曰達磨論<lb
 n="1285b17" ed="T"/>也。菩提師又為坐禪眾。釋楞伽要義一卷。有<lb
 n="1285b18" ed="T"/>十二三紙。亦名達磨論也。此兩本論文。<lb
 n="1285b19" ed="T"/>文理圓淨。天下流通。自外更有人。偽告<lb
 n="1285b20" ed="T"/>達摩論三卷。文繁理散。不堪行用。大師又指<lb
 n="1285b21" ed="T"/>事問義。但指一物。喚作何物。眾物皆問之。迴<lb
 n="1285b22" ed="T"/>換物名。變易問之。又云。此身有不。身是何<lb
 n="1285b23" ed="T"/>身。又云。空中雲霧。終不能染污虛空。然能翳<lb
 n="1285b24" ed="T"/>虛空。不得明淨。涅槃經云。無內六入無外六<lb
 n="1285b25" ed="T"/>塵。內外合故。名為中道。<lb
 n="1285b26" ed="T"/>第三。齊朝鄴中沙門惠可。承達磨禪師後。<lb
 n="1285b27" ed="T"/>其可禪師。俗姓姬。武牢人。年十四。遇達摩<lb
 n="1285b28" ed="T"/>禪遊化嵩洛。奉事六載。精究一乘。附於玄<lb
 n="1285b29" ed="T"/>理。略說修道。明心要法。真登佛果。楞伽經<pb n="1285c" id="T85.2837.1285c" ed="T"/><lb
 n="1285c01" ed="T"/>云。牟尼寂靜觀。是則遠離生死。是名為不<lb
 n="1285c02" ed="T"/>取。今世後世。淨十方諸佛。若有一人。不<lb
 n="1285c03" ed="T"/>因坐禪而成佛者。無有是處。十地經云。眾<lb
 n="1285c04" ed="T"/>生身中。有金剛佛。猶如日輪。體明圓滿。<lb
 n="1285c05" ed="T"/>慶大無邊。只為五蔭。重雲覆障。眾生不見。<lb
 n="1285c06" ed="T"/>若逢智風。飄蕩五蔭。重雲滅盡。佛性圓照。<lb
 n="1285c07" ed="T"/>煥然明淨。華嚴經云慶大如法界。究竟如虛<lb
 n="1285c08" ed="T"/>空。亦如瓶內燈光。不能照外。亦如世間雲霧。<lb
 n="1285c09" ed="T"/>八方俱起。天下陰暗。日光起得明淨。日光<lb
 n="1285c10" ed="T"/>不壞。只為雲霧障。一切眾生。清淨性。亦復<lb
 n="1285c11" ed="T"/>如是。只為攀緣妄念諸見。煩惱重雲。覆障聖<lb
 n="1285c12" ed="T"/>道。不能顯了。若忘念不生。默然淨坐。大涅<lb
 n="1285c13" ed="T"/>槃日。自然明淨。俗書云。氷生於水而氷遏水。<lb
 n="1285c14" ed="T"/>氷伴而水通。妄起於真而妄迷真。妄盡而<lb
 n="1285c15" ed="T"/>真現。即心海澄清。法身空淨也。故學人依文<lb
 n="1285c16" ed="T"/>字語言為道者。如風中燈。不能破闇。焰焰謝<lb
 n="1285c17" ed="T"/>滅。若淨坐無事。如蜜室中燈。則解破闇。昭<lb
 n="1285c18" ed="T"/>物分明。若了心源清淨。一切願足。一切行滿。<lb
 n="1285c19" ed="T"/>一切皆辨。不受後有。得此法身者。恒沙眾<lb
 n="1285c20" ed="T"/>生。莫過有一行。億億劫中。時有一人。與此<lb
 n="1285c21" ed="T"/>相應耳。若精誠不內發。三世中縱值恒沙諸<lb
 n="1285c22" ed="T"/>佛。無所為。是知眾生識心自度。佛不度眾生。<lb
 n="1285c23" ed="T"/>佛若能度眾生過去逢無量恒沙諸佛。何故<lb
 n="1285c24" ed="T"/>我不成佛。只是精誠不內發。口說得。心不<lb
 n="1285c25" ed="T"/>得。終不免逐業受形。故佛性猶如天下有日<lb
 n="1285c26" ed="T"/>月。水中有火。人中有佛性。亦名佛性燈。亦<lb
 n="1285c27" ed="T"/>名涅槃鏡。是故大涅槃鏡。明於日月。內外圓<lb
 n="1285c28" ed="T"/>淨。無邊無際。猶如鍊金。金質火盡。金性不<lb
 n="1285c29" ed="T"/>壞。眾生生死相滅。法身不壞。亦如埿團壞。<pb n="1286a" id="T85.2837.1286a" ed="T"/><lb
 n="1286a01" ed="T"/>亦如波浪滅。水性不壞。眾生生死相滅。法身<lb
 n="1286a02" ed="T"/>不壞。坐禪有功。身中自證故晝日餅尚未<lb
 n="1286a03" ed="T"/>堪飡。說食焉能使飽。雖欲去其前塞。翻令<lb
 n="1286a04" ed="T"/>後榍彌堅。華嚴經云。譬如貧窮人。晝夜數他<lb
 n="1286a05" ed="T"/>寶。自無一錢分。多聞亦如是　又讀者暫看。<lb
 n="1286a06" ed="T"/>急須併却。若不捨還。同文字學。則何異煎流<lb
 n="1286a07" ed="T"/>水以求氷。煮沸湯而覓雪。是故諸佛說說。或<lb
 n="1286a08" ed="T"/>說說於不說。諸法實相中。無說無不說。解<lb
 n="1286a09" ed="T"/>斯舉一千從。法華經云。非實非虛。非如非異。<lb
 n="1286a10" ed="T"/>太師之說此真法皆如實。與真幽理竟不<lb
 n="1286a11" ed="T"/>殊。本迷摩尼謂瓦礫豁能自覺是真珠。無<lb
 n="1286a12" ed="T"/>明智慧等無異。當知法即皆如。敏此二見<lb
 n="1286a13" ed="T"/>諸徒輩。申詞投筆作斯。觀身與佛不差<lb
 n="1286a14" ed="T"/>別。何須更覓彼無餘。又云。吾本發心時。截<lb
 n="1286a15" ed="T"/>一臂。從初夜雪中立。直至三更。不覺雪過<lb
 n="1286a16" ed="T"/>於膝。以求無上道　華嚴經第七卷中說。東<lb
 n="1286a17" ed="T"/>方入正受。西方三昧起。於眼根中入正受。<lb
 n="1286a18" ed="T"/>於色法中三昧起。示現色法不思議。一切天<lb
 n="1286a19" ed="T"/>人莫能知。其色法中入正受。於眼起定念不<lb
 n="1286a20" ed="T"/>亂。觀眼無生無自性。說空寂滅無所有。乃至<lb
 n="1286a21" ed="T"/>耳鼻舌身意。亦復如是。童子身入正受。於壯<lb
 n="1286a22" ed="T"/>年身三昧起。壯年身入正受　於老年身三<lb
 n="1286a23" ed="T"/>昧起。老年身入正受。於善女人三昧起。善女<lb
 n="1286a24" ed="T"/>人入正受。於善男子三昧起。善男子入正受。<lb
 n="1286a25" ed="T"/>於比丘尼身三昧起。比丘尼身入正受。於比<lb
 n="1286a26" ed="T"/>丘身三昧起。比丘身入正受。於學無學三昧<lb
 n="1286a27" ed="T"/>起。無學入正受。於緣覺身三昧起。緣覺身<lb
 n="1286a28" ed="T"/>入正受。於如來身三昧起。毛孔中。入正<lb
 n="1286a29" ed="T"/>受。一切毛孔三昧起。一切毛孔入正受。一<pb n="1286b" id="T85.2837.1286b" ed="T"/><lb
 n="1286b01" ed="T"/>毛端頭三昧起。一毛端入正受。一切毛端三<lb
 n="1286b02" ed="T"/>昧起。一切毛端入正受。一微塵中三昧起一<lb
 n="1286b03" ed="T"/>微塵中入正受。一切微塵三昧起。大海水入<lb
 n="1286b04" ed="T"/>正受。於大盛火三昧起。一身能作無量身。以<lb
 n="1286b05" ed="T"/>無量作一身。解斯舉一千從。萬物皆然也。<lb
 n="1286b06" ed="T"/>第四。隋朝舒州思空山粲禪師。承可禪師後。<lb
 n="1286b07" ed="T"/>其粲禪師。罔知姓位。不測所生。按續高僧<lb
 n="1286b08" ed="T"/>傳曰。可後粲禪師。隱思空山。蕭然淨坐。不出<lb
 n="1286b09" ed="T"/>文記。祕不傳法。唯僧道信。奉事粲十二年。<lb
 n="1286b10" ed="T"/>寫器傳燈。燈成就。粲印道信了了見佛性<lb
 n="1286b11" ed="T"/>處。語信曰。法華經云。唯此一事。實無二。亦<lb
 n="1286b12" ed="T"/>無三。故知聖道幽通。言詮之所不逮。法身空<lb
 n="1286b13" ed="T"/>寂。見聞之所不及。即文字語言。徒勞施設<lb
 n="1286b14" ed="T"/>也　大師云。餘人皆貴坐終。嘆為奇異。余今<lb
 n="1286b15" ed="T"/>立化。生死自由。言訖遂以手攀樹枝。奄然氣<lb
 n="1286b16" ed="T"/>盡。終於𡸣公山。寺中見有廟影。詳玄傳曰。<lb
 n="1286b17" ed="T"/>惟一實之淵曠。嗟萬相之繁難。俗異於體<lb
 n="1286b18" ed="T"/>同。凡聖分而道合。尋涯也豁乎無際。眇乎無<lb
 n="1286b19" ed="T"/>窮。源於無始。極於無終。解或以茲齊貫。<lb
 n="1286b20" ed="T"/>深淨於此俱融。諺空有而聞寂。括宇宙以<lb
 n="1286b21" ed="T"/>通同。若純金不隔於環玔。等積水不憚於連<lb
 n="1286b22" ed="T"/>漪。經云。此明理無間雜。故絕邊際之談。性<lb
 n="1286b23" ed="T"/>非物造。致息始之論。所以明闇泯於不<lb
 n="1286b24" ed="T"/>言門。善惡融於一相之道。斯即無動而不<lb
 n="1286b25" ed="T"/>寂。無異而不同。若水之為波瀾。金之為器<lb
 n="1286b26" ed="T"/>體。金為器體。故無器而不全。波為水用。亦<lb
 n="1286b27" ed="T"/>無波而異水也。觀無礙於緣起。信難思於物<lb
 n="1286b28" ed="T"/>性。猶寶殿之垂珠。似瑤臺之懸鏡。彼此異而<lb
 n="1286b29" ed="T"/>相入。紅紫分而交映。物不滯其自他。事莫<pb n="1286c" id="T85.2837.1286c" ed="T"/><lb
 n="1286c01" ed="T"/>權其邪正。隣虛舍大千之法。剎那總三除<lb
 n="1286c02" ed="T"/>之時。懼斯言之少信。借帝網以除疑。蓋普<lb
 n="1286c03" ed="T"/>眼之能囑。豈或識以知之。注云。此明祕密<lb
 n="1286c04" ed="T"/>緣起。帝網法界。一即一切。參而不同。所以然<lb
 n="1286c05" ed="T"/>者。相無自實。起必依真之理既融。相亦無<lb
 n="1286c06" ed="T"/>礙故。巨細雖懸。猶鏡像之相入。彼此之異。<lb
 n="1286c07" ed="T"/>若殊色之交形。即一一切。緣無礙。理<lb
 n="1286c08" ed="T"/>理數然也。故知大千彌廣。處纖塵而不窄。三<lb
 n="1286c09" ed="T"/>世長久。入從略以能容。自可洞視於金墉之<lb
 n="1286c10" ed="T"/>外。了無所權。入身於后壁之中。未曾有隔。<lb
 n="1286c11" ed="T"/>是以聖人得理成用。若理不可然。則聖此<lb
 n="1286c12" ed="T"/>無此力。解則通。無礙由情擁。普眼之惠。如<lb
 n="1286c13" ed="T"/>實能知。如猴著鎖而停躁。蛇入筒而改曲。<lb
 n="1286c14" ed="T"/>涉曠海以戒船。曉車幽以惠燭。注云。猴著<lb
 n="1286c15" ed="T"/>鎖喻戒制心。蛇入筒喻定自亂。智度論云。<lb
 n="1286c16" ed="T"/>蛇行性曲。入筒即直。三昧制心。亦復如是<lb
 n="1286c17" ed="T"/>　金光明最勝王經三身品云。佛雖三名。而無<lb
 n="1286c18" ed="T"/>三體也。<lb
 n="1286c19" ed="T"/>第五。唐朝蘄州雙峯山道信禪師後。其信<lb
 n="1286c20" ed="T"/>禪師。再敞禪門。宇內流布。有菩薩戒法一本。<lb
 n="1286c21" ed="T"/>及制入道安心要方便法門。為有緣根熟者。<lb
 n="1286c22" ed="T"/>說我此法。要依楞伽經。諸佛心第一。又依<lb
 n="1286c23" ed="T"/>文殊說般若經。一行三昧。即念佛心是佛。妄<lb
 n="1286c24" ed="T"/>念是凡夫。文殊說般若經云。文殊師利言。世<lb
 n="1286c25" ed="T"/>尊。云何名一行三昧佛。法界一相。繫緣法<lb
 n="1286c26" ed="T"/>界。是名一行三昧。如法界緣不退不壞。不思<lb
 n="1286c27" ed="T"/>議無礙無相。善男子善女人。欲入一行三昧。<lb
 n="1286c28" ed="T"/>應處空閑。捨諸亂意。不取相貌。繫心一佛。專<lb
 n="1286c29" ed="T"/>稱名字。隨佛方便所。端身正向。能於一佛。<pb n="1287a" id="T85.2837.1287a" ed="T"/><lb
 n="1287a01" ed="T"/>念念相續。即是念中。能見過去未來現在諸<lb
 n="1287a02" ed="T"/>佛。何以故。念一佛功德無量無邊。亦與無量<lb
 n="1287a03" ed="T"/>諸佛功德無二。不思議佛法等分別。皆乘一<lb
 n="1287a04" ed="T"/>如。成最正覺。悉具無量功德。無量辨才。如<lb
 n="1287a05" ed="T"/>是入一行三昧者。盡知恒沙諸佛法界。無差<lb
 n="1287a06" ed="T"/>別相。夫身心方寸。舉足下足。常在道場。施<lb
 n="1287a07" ed="T"/>為舉動。皆是菩提。普賢觀經云。一切業障海。<lb
 n="1287a08" ed="T"/>皆從妄相生。若欲懺悔者。端坐念實相。是<lb
 n="1287a09" ed="T"/>名第一懺併除三毒心攀緣心覺觀心念佛。<lb
 n="1287a10" ed="T"/>心心相續忽然澄寂。更無所緣念。大品經云。<lb
 n="1287a11" ed="T"/>無所念者。是名念佛。何等名無所念。即念佛<lb
 n="1287a12" ed="T"/>心名無所念。離心無別有佛。離佛無別有心。<lb
 n="1287a13" ed="T"/>念佛即是念心。求心即是求佛。所以者何。識<lb
 n="1287a14" ed="T"/>無刑。佛無刑。佛無相貌。若也知此道理。即<lb
 n="1287a15" ed="T"/>是安心。常憶念佛。攀緣不起。則泯然無相。<lb
 n="1287a16" ed="T"/>平等不二。不入此位中。憶佛心謝。更不須<lb
 n="1287a17" ed="T"/>徽。即看此等心。即是如來真實法性之身。<lb
 n="1287a18" ed="T"/>亦名正法。亦名佛性。亦名諸法實性實際。<lb
 n="1287a19" ed="T"/>亦名淨土。亦名菩提金剛三昧本覺等。亦名<lb
 n="1287a20" ed="T"/>涅槃界般若等。名雖無量。皆同一體。亦無能<lb
 n="1287a21" ed="T"/>觀所觀之意。如是等心。要令清淨。常現在<lb
 n="1287a22" ed="T"/>前。一切諸緣。不能干亂。何以故。一切諸事。<lb
 n="1287a23" ed="T"/>皆是如來一法身故。經是一心中。諸結煩<lb
 n="1287a24" ed="T"/>惱。自然除滅。於一塵中。具無量世界。無量<lb
 n="1287a25" ed="T"/>世界集一毛端。於其本事如故。不相訪礙。<lb
 n="1287a26" ed="T"/>花嚴經云。有一經卷。在微塵中。見三千大<lb
 n="1287a27" ed="T"/>千世界事。略舉安心。不可具盡。其中善巧。出<lb
 n="1287a28" ed="T"/>自方寸。略為後生疑者。假為一問。如來法身<lb
 n="1287a29" ed="T"/>若此者。何故復有相好之身。現世說法。信曰。<pb n="1287b" id="T85.2837.1287b" ed="T"/><lb
 n="1287b01" ed="T"/>正如來法性之身。清淨圓滿。一切類悉於<lb
 n="1287b02" ed="T"/>中現。而法性身。無心起作。如頗梨鏡懸在高<lb
 n="1287b03" ed="T"/>堂。一切像悉於中現。鏡亦無心。能現種種。經<lb
 n="1287b04" ed="T"/>云。如來現世說法者。眾生妄想故。今行者若<lb
 n="1287b05" ed="T"/>修心盡淨。則知如來常不說法。是乃為具足<lb
 n="1287b06" ed="T"/>多聞。聞者一無相也。是以經云。眾生根有<lb
 n="1287b07" ed="T"/>無量故。所以說法無量。說法無量。說法無<lb
 n="1287b08" ed="T"/>量故。義亦名無量義。無量義者。從一法生。<lb
 n="1287b09" ed="T"/>其一法者。則無相也。無相不相。名為實相。則<lb
 n="1287b10" ed="T"/>泯然清淨是也。斯之誠言。則為證也　坐時當<lb
 n="1287b11" ed="T"/>覺。識心初動。運運流注。隨其來去。皆令知<lb
 n="1287b12" ed="T"/>之。以金剛惠微責。猶如草木無所別知之<lb
 n="1287b13" ed="T"/>無知。乃名一切智。此是菩薩一相法門。問。何<lb
 n="1287b14" ed="T"/>者是禪師。信曰。不為靜亂所惱者。即是好禪<lb
 n="1287b15" ed="T"/>用心人。常住於止心則沈沒。久住於觀心則<lb
 n="1287b16" ed="T"/>散亂。法華經云。佛自住大乘。如其所得法。定<lb
 n="1287b17" ed="T"/>惠力莊嚴。以此度眾生。云何能得悟解法相。<lb
 n="1287b18" ed="T"/>心得明淨。信曰。亦不念佛。亦不捉心。亦不看<lb
 n="1287b19" ed="T"/>心。亦不計心。亦不思惟。亦不觀行。亦不散<lb
 n="1287b20" ed="T"/>亂。直任運。亦不令去。亦不令住。獨一清淨。<lb
 n="1287b21" ed="T"/>究竟處心自明淨。或可諦看。心即得明淨。心<lb
 n="1287b22" ed="T"/>如明鏡。或可一年。心更明淨。或可三五年。<lb
 n="1287b23" ed="T"/>心更明淨。或可因人為說。即悟解。或可<lb
 n="1287b24" ed="T"/>永不須說得解。經道。眾生心性。譬如寶珠<lb
 n="1287b25" ed="T"/>沒水。水濁珠隱。水清珠顯。為謗三寶。破和合<lb
 n="1287b26" ed="T"/>僧。諸見煩惱所污。貪嗔顛倒所染。眾生不悟<lb
 n="1287b27" ed="T"/>心性本來常清淨。故為學者。取悟不同。有<lb
 n="1287b28" ed="T"/>如此差別。今略出根緣不同。為人師者。善須<lb
 n="1287b29" ed="T"/>識別。華嚴經云。普賢身相。猶如虛空。依如<pb n="1287c" id="T85.2837.1287c" ed="T"/><lb
 n="1287c01" ed="T"/>如。不於佛國。解時佛國皆亦即如國皆不<lb
 n="1287c02" ed="T"/>依。涅槃經云。有無邊。身菩薩。身量如虛空。<lb
 n="1287c03" ed="T"/>人之有善光故。猶如夏日。又云。身無邊故。<lb
 n="1287c04" ed="T"/>名大涅槃。又云。大般涅槃。其性廣博故。知<lb
 n="1287c05" ed="T"/>學者有四種人。有行有解有證。上上人。無行<lb
 n="1287c06" ed="T"/>有解有證。中上人。有行有解無證。中下人。有<lb
 n="1287c07" ed="T"/>行無解無證。下下人也。問。臨時作若為觀行。<lb
 n="1287c08" ed="T"/>信曰。真須任運。又曰。用向西方不。信曰。若<lb
 n="1287c09" ed="T"/>知心本來不生不滅。究竟清淨。即是淨佛國<lb
 n="1287c10" ed="T"/>土。更不須向西方。華嚴經云。無量劫一念。<lb
 n="1287c11" ed="T"/>無量劫。須知一方無量方。無量方一方。佛<lb
 n="1287c12" ed="T"/>為鈍根眾生。今向西方。不為利根人說也。<lb
 n="1287c13" ed="T"/>深行菩薩。入生死化度眾生。而無愛見。若見<lb
 n="1287c14" ed="T"/>眾生有生死。我是能度。眾生是所疲不名菩<lb
 n="1287c15" ed="T"/>薩。疲眾生如疲空。度空何曾有來去。金剛<lb
 n="1287c16" ed="T"/>經云。滅度無量眾生。實無有眾生得滅度者。<lb
 n="1287c17" ed="T"/>所初地菩薩。初證一切空。後證得得一切不<lb
 n="1287c18" ed="T"/>空。即是無分別智。亦是色。色即是空。非色<lb
 n="1287c19" ed="T"/>滅空。色性是空。所菩薩修學空為證。新學之<lb
 n="1287c20" ed="T"/>人。直見空者。此是見空。非真空也。修道<lb
 n="1287c21" ed="T"/>得真空者。不見空與不空。無有諸見也。善須<lb
 n="1287c22" ed="T"/>解色空義。學用心者。要須心路明淨。悟解法<lb
 n="1287c23" ed="T"/>相。了了分明。然後乃當為人師耳。復須內外<lb
 n="1287c24" ed="T"/>相稱。理行不相為。決須斷絕文字語言。有<lb
 n="1287c25" ed="T"/>為聖道。獨一淨處。自證道果也　或復有人。<lb
 n="1287c26" ed="T"/>未了究竟法為相。名聞利養教導眾生。不識<lb
 n="1287c27" ed="T"/>根緣利鈍。似如有異。即皆印可。極為苦哉。苦<lb
 n="1287c28" ed="T"/>哉大禍。或見心路。似如明淨。即便印可。此<lb
 n="1287c29" ed="T"/>人大壞佛法。自誑誑他。用心人。有如此同<pb n="1288a" id="T85.2837.1288a" ed="T"/><lb
 n="1288a01" ed="T"/>異。並是相貌耳。未為德心。真德心者。自識<lb
 n="1288a02" ed="T"/>分明。久後法眼自開。善別虛之與偽。或有人<lb
 n="1288a03" ed="T"/>計身空無。心姓亦滅。此是斷見人。與外道<lb
 n="1288a04" ed="T"/>同。非佛弟子。或有人。計心是有不滅。此是常<lb
 n="1288a05" ed="T"/>見人。亦與外道同。今明佛弟子。亦不計心性<lb
 n="1288a06" ed="T"/>是滅。常度眾生。不起愛見。常學智慧。愚智平<lb
 n="1288a07" ed="T"/>等。常作禪定。靜亂不二。常見眾生。未增<lb
 n="1288a08" ed="T"/>是有。究竟不生不滅。處處現形。無有見開。<lb
 n="1288a09" ed="T"/>了知一切未曾取捨。未曾分身。而身通於法<lb
 n="1288a10" ed="T"/>界　又古時智敏禪師訓曰。學道之法。必<lb
 n="1288a11" ed="T"/>須解行相扶。先知心之根原。及諸體用。見<lb
 n="1288a12" ed="T"/>現分明無惑。然後功業可成。一解千從。一<lb
 n="1288a13" ed="T"/>迷萬惑。失之毫釐差之千里。此非虛言。無量<lb
 n="1288a14" ed="T"/>壽經云。諸佛法身。入一切眾生心想。是心作<lb
 n="1288a15" ed="T"/>佛。當知佛即是心。心外更無別佛也。略而言<lb
 n="1288a16" ed="T"/>之。凡有五種。一者。知心體。體性清淨。體與<lb
 n="1288a17" ed="T"/>佛同。二者。知心用。用生法寶。起作恒寂。萬<lb
 n="1288a18" ed="T"/>惑皆如。三者。常覺不停。覺心在前。覺法無<lb
 n="1288a19" ed="T"/>相。四者。常觀身空寂。內外通同。入身於法界<lb
 n="1288a20" ed="T"/>之中。未曾有礙。五者。守一不移。動靜常住。<lb
 n="1288a21" ed="T"/>能令學者。明見佛性。早入定門　諸經觀法<lb
 n="1288a22" ed="T"/>備有多種。傅大師所說。獨舉守一不移。先<lb
 n="1288a23" ed="T"/>修身審觀。以身為本。又此身是四大五蔭之<lb
 n="1288a24" ed="T"/>所合。終歸無常。不得自在。雖未壞滅。畢竟是<lb
 n="1288a25" ed="T"/>空。維摩經云。是身如浮雲。須臾變滅。又常<lb
 n="1288a26" ed="T"/>觀自身。空淨如影。可見不得。智從影中生。<lb
 n="1288a27" ed="T"/>畢竟無處所。不動而應物。變化無窮空中生<lb
 n="1288a28" ed="T"/>六根。六根亦空寂。所對六塵境。了知是夢<lb
 n="1288a29" ed="T"/>幻。如眼見物時。眼中無有物。如鏡照面像。<pb n="1288b" id="T85.2837.1288b" ed="T"/><lb
 n="1288b01" ed="T"/>了極分明。空中現形影。鏡中無一物。當<lb
 n="1288b02" ed="T"/>知人面不來入鏡中。鏡亦不往入人面。如此<lb
 n="1288b03" ed="T"/>委曲。知鏡之與面。從本已來。不出不入。不<lb
 n="1288b04" ed="T"/>來不去。即是如來之義。如此細分判。眼中<lb
 n="1288b05" ed="T"/>與鏡中。本本常空寂。鏡照眼照同。是故將<lb
 n="1288b06" ed="T"/>為比。鼻舌諸根等。其義亦復然。知眼本來空。<lb
 n="1288b07" ed="T"/>凡所見色者。須知是他色。耳聞聲時。知是他<lb
 n="1288b08" ed="T"/>聲。鼻聞香時。知是他香。舌別味時。知是也<lb
 n="1288b09" ed="T"/>味。意對法時。知是他法。身受觸時。知是他<lb
 n="1288b10" ed="T"/>觸。如此觀察知。是為觀空寂。見色知是不受<lb
 n="1288b11" ed="T"/>色。不受色即是空。空即無相。無相即無<lb
 n="1288b12" ed="T"/>作。此見解脫門。學者得解脫。諸根例如此。<lb
 n="1288b13" ed="T"/>復重言說。常念六根空寂。爾無聞見。遺教<lb
 n="1288b14" ed="T"/>經云。是時中夜。寂然無聲。當知如來說法以<lb
 n="1288b15" ed="T"/>空寂為本。常念六根空寂。恒如中夜時。晝日<lb
 n="1288b16" ed="T"/>所見聞。皆是身外事。身中常空淨　守一不移<lb
 n="1288b17" ed="T"/>者。以此淨眼。眼住意看一物。無問晝夜時。<lb
 n="1288b18" ed="T"/>專精常不動。其心欲馳散。急手還攝來。以<lb
 n="1288b19" ed="T"/>繩繫鳥足。欲飛還掣取。終日看不已。泯然心<lb
 n="1288b20" ed="T"/>自定。維摩經云。攝心是道場。此是攝心法。<lb
 n="1288b21" ed="T"/>法華經云。從無數劫來。除睡常攝心。以此<lb
 n="1288b22" ed="T"/>功德。能生諸禪定。遺教經云。五根者。心為其<lb
 n="1288b23" ed="T"/>主。制立處。無事不辨。此是也。前所說五事。<lb
 n="1288b24" ed="T"/>並是大乘正理。皆依經文所陳。非是理外妄<lb
 n="1288b25" ed="T"/>說。此是無漏業。亦是究竟義。超過聲聞地。<lb
 n="1288b26" ed="T"/>真趣菩薩道。聞者宜修行。不須致疑惑。如<lb
 n="1288b27" ed="T"/>人學射。初大准。次中小准。次中大約。次中<lb
 n="1288b28" ed="T"/>小的。次中一毛。次破一毛作百分。次中百毛<lb
 n="1288b29" ed="T"/>之一分。次後前射前。筈筈相柱。不令箭<pb n="1288c" id="T85.2837.1288c" ed="T"/><lb
 n="1288c01" ed="T"/>落。喻人習道。念念注心。心心相續。無暫<lb
 n="1288c02" ed="T"/>間念。正念不斷。正念現前。又經云。以知惠<lb
 n="1288c03" ed="T"/>箭。射三解脫門。筈筈筈於柱勿令落地。又<lb
 n="1288c04" ed="T"/>如鑽火。未熱而息。雖欲得火。火難可得。又如<lb
 n="1288c05" ed="T"/>家有如意珠。所求無不得。忽然而遺失。憶念<lb
 n="1288c06" ed="T"/>無忘時。又如毒箭入肉。竿鏃猶在。如此受<lb
 n="1288c07" ed="T"/>苦痛。亦無暫忘時。念念在心。其狀當如此。<lb
 n="1288c08" ed="T"/>法祕要。不得傳非其人。非是惜法不傳。但恐<lb
 n="1288c09" ed="T"/>前人不信。淊其謗法之罪。必須擇人。不得<lb
 n="1288c10" ed="T"/>操次輒說。慎之慎之　法海雖無量。行之在<lb
 n="1288c11" ed="T"/>一言。得意即亡言。一言亦不用。如此了了知。<lb
 n="1288c12" ed="T"/>是為得佛意　若初學坐禪時。於一靜處。真<lb
 n="1288c13" ed="T"/>觀身心。四大五蔭。眼耳鼻舌身意。及貪嗔<lb
 n="1288c14" ed="T"/>癡。為善若惡。若怨若親。若凡若聖。及至一<lb
 n="1288c15" ed="T"/>切諸狀。應當觀察。從本以來空寂。不生不<lb
 n="1288c16" ed="T"/>滅。平等無二。從本以來無所有。究竟寂滅。從<lb
 n="1288c17" ed="T"/>本以來。清淨解脫。不問晝夜。行住坐臥。常作<lb
 n="1288c18" ed="T"/>此觀。即知自身猶如水中月。如鏡中像。如熱<lb
 n="1288c19" ed="T"/>時炎。如空谷響。若言是有。處處求之不可<lb
 n="1288c20" ed="T"/>見。若言是無。了了恒在眼前。諸佛法身。皆亦<lb
 n="1288c21" ed="T"/>如是。即知自身從無量劫來。畢竟未曾生。從<lb
 n="1288c22" ed="T"/>今已去。亦畢竟無人死。若能常作如此觀<lb
 n="1288c23" ed="T"/>者。即是真實懺悔。千劫萬劫。極重業。即自<lb
 n="1288c24" ed="T"/>消滅。唯除疑惑。不能生信。此人不能悟入。若<pb n="1289a" id="T85.2837.1289a" ed="T"/><lb
 n="1289a01" ed="T"/>生死信依此行者。無不得入無生正理。復<lb
 n="1289a02" ed="T"/>次。若心緣異境。覺起時即觀起處。畢竟不起。<lb
 n="1289a03" ed="T"/>此心緣生時。不從十方來。去亦無所至。常觀<lb
 n="1289a04" ed="T"/>攀緣。覺觀妄識。思想雜念。亂心不起。即得<lb
 n="1289a05" ed="T"/>麁住。若得住心。更無緣慮。即隨分寂定。亦<lb
 n="1289a06" ed="T"/>得隨分息諸煩惱。畢故不造新名。為解脫看。<lb
 n="1289a07" ed="T"/>心結煩熱。悶亂昏沈。亦即且自散適。徐徐<lb
 n="1289a08" ed="T"/>安置。令其得便。心自安淨。唯須猛利。如救<lb
 n="1289a09" ed="T"/>頭然。不得懈怠。努力努力　初學坐禪看心。<lb
 n="1289a10" ed="T"/>獨坐一處。先端身正坐。寬衣解帶。放身縱<lb
 n="1289a11" ed="T"/>體。自按摩七八翻。令心腹中嗌氣出盡。即<lb
 n="1289a12" ed="T"/>滔然得性清虛恬淨。身心調適然。安心神則。<lb
 n="1289a13" ed="T"/>窈窈冥冥。氣息清冷。徐徐斂心。神道清利。心<lb
 n="1289a14" ed="T"/>地明淨。觀察不明。內外空淨。即心性寂滅。<lb
 n="1289a15" ed="T"/>如其寂滅。則聖心顯矣。性雖無刑。志節恒<lb
 n="1289a16" ed="T"/>在然。幽靈不竭。常存朗然。是名佛性。見<lb
 n="1289a17" ed="T"/>佛性者。永離生死。名出世人。是故維摩經<lb
 n="1289a18" ed="T"/>云。豁然還得本心。信其言也。悟佛性者。名<lb
 n="1289a19" ed="T"/>菩薩人。亦名悟道人。亦名識理人。亦名得<lb
 n="1289a20" ed="T"/>性人。是故經云。一句深神。歷劫不朽。初學<lb
 n="1289a21" ed="T"/>者前方便也。故知彼道有方便。此聖心之所<lb
 n="1289a22" ed="T"/>會。凡捨身之法。先定空空心。使心境寂淨。<lb
 n="1289a23" ed="T"/>鑄想玄寂。令心不移。心性寂定。即斷攀緣。<lb
 n="1289a24" ed="T"/>窈窈冥冥。凝淨心虛。則幾泊恬乎。泯然氣盡。<lb
 n="1289a25" ed="T"/>住清淨法身。不受後有。若起心失念。不免受<lb
 n="1289a26" ed="T"/>生也。此是前定心境。法應如是。此是作法。法<lb
 n="1289a27" ed="T"/>本無法。無法之法。始名為法。法則無作。夫無<lb
 n="1289a28" ed="T"/>作之法。真實法也。是以經云。空無作無願無<lb
 n="1289a29" ed="T"/>相。則真解脫。以是義故。實法無作。捨身<pb n="1289b" id="T85.2837.1289b" ed="T"/><lb
 n="1289b01" ed="T"/>法者。即假想身橫看。心境明地。即用神明推<lb
 n="1289b02" ed="T"/>策。大師云。莊子說。天地一指。萬物一焉。法<lb
 n="1289b03" ed="T"/>句經云。一亦不為一。為欲破諸數。淺智之所<lb
 n="1289b04" ed="T"/>聞。謂一以為一。故莊子猶滯一也。老子云。窈<lb
 n="1289b05" ed="T"/>兮冥兮。其中有精。外雖亡相。內尚存心。華嚴<lb
 n="1289b06" ed="T"/>經云。不著二法。以無一二故。維摩經云。心不<lb
 n="1289b07" ed="T"/>在內不在外。不在中間即是證。故知老子滯<lb
 n="1289b08" ed="T"/>於精識也。涅槃經云。一切眾生有佛性。容可<lb
 n="1289b09" ed="T"/>說。牆壁凡石。而非佛性。云何能說法。又天親<lb
 n="1289b10" ed="T"/>論云。應化非真佛。亦非說法者。<lb
 n="1289b11" ed="T"/>第六。唐朝蘄州雙峯山幽居寺大師。諱弘忍。<lb
 n="1289b12" ed="T"/>承信禪師後。忍傳法。妙法人尊。時號為東山<lb
 n="1289b13" ed="T"/>淨門。又緣京洛道俗稱歎。蘄州東山多有得<lb
 n="1289b14" ed="T"/>果人。故□東山法門也。又問。學道何故不向<lb
 n="1289b15" ed="T"/>城邑聚落。要在山居。答曰。大廈之材。本出幽<lb
 n="1289b16" ed="T"/>谷。不向人間有也。以遠離人故。不被刀斧損<lb
 n="1289b17" ed="T"/>斫。一一長成大物後乃堪為棟梁之用。故知<lb
 n="1289b18" ed="T"/>栖神幽谷。遠避囂塵。養性山中。長辭俗事。<lb
 n="1289b19" ed="T"/>目前無物。心自安寧。從此道樹花開。禪林果<lb
 n="1289b20" ed="T"/>出也。其忍大師。蕭然淨坐。不出文記。口說玄<lb
 n="1289b21" ed="T"/>理。默授與人。在人間有禪法一本云是忍禪<lb
 n="1289b22" ed="T"/>師說者。謬言也。按安州壽山和上諱賾。撰楞<lb
 n="1289b23" ed="T"/>伽人法志云。大師俗姓周。其先尋陽人。貫黃<lb
 n="1289b24" ed="T"/>梅縣也。父早棄背。養母孝障。七歲奉事道信<lb
 n="1289b25" ed="T"/>禪師。自出家處幽居寺。住度弘慜懷抱貞純。<lb
 n="1289b26" ed="T"/>緘口於是非之場。融心於色空之境。役力以<lb
 n="1289b27" ed="T"/>申供養。法侶資其足焉。調心唯務渾儀。師<lb
 n="1289b28" ed="T"/>獨明其觀照。四議皆是道場。三業咸偽佛事。<lb
 n="1289b29" ed="T"/>蓋靜亂之無二。乃語默之恒一。時四方請<pb n="1289c" id="T85.2837.1289c" ed="T"/><lb
 n="1289c01" ed="T"/>益。九眾師橫。虛往實歸。月俞千計。生不矚<lb
 n="1289c02" ed="T"/>文。而義符玄旨。時荊州神秀禪師。伏膺高<lb
 n="1289c03" ed="T"/>軌。親受付囑。玄賾以咸亨元年。至雙峯山。<lb
 n="1289c04" ed="T"/>恭承教誨。敢奉驅馳。首尾五年。往還三覲。道<lb
 n="1289c05" ed="T"/>俗齊會。仂身供養。蒙示楞伽義云。此經唯心<lb
 n="1289c06" ed="T"/>證了知。非文疏能解。咸亨五年二月。命玄賾<lb
 n="1289c07" ed="T"/>等起塔。與門人運天然方石。累構嚴麗。月十<lb
 n="1289c08" ed="T"/>四日。問。塔成未。奉答已了。便云。不可同佛<lb
 n="1289c09" ed="T"/>涅槃之日。乃將宅為寺。又曰。如吾一生。教人<lb
 n="1289c10" ed="T"/>無數。好者並亡。後傳吾道者。只可十耳。我與<lb
 n="1289c11" ed="T"/>神秀。論楞伽經。玄理通快。必多利益。資州智<lb
 n="1289c12" ed="T"/>詵。白松山劉主簿。兼有文性。莘州惠藏。隨州<lb
 n="1289c13" ed="T"/>玄約。憶不見之。嵩山老安。深有道行。潞州法<lb
 n="1289c14" ed="T"/>如韶州惠能揚州高麗僧智德。此並堪為人<lb
 n="1289c15" ed="T"/>師。但一方人物。越州義方。仍便講說。又語<lb
 n="1289c16" ed="T"/>玄賾曰。汝之兼行。善自保愛。吾涅槃後。汝與<lb
 n="1289c17" ed="T"/>神秀。當以佛日再暉。心燈重照。其月十六日。<lb
 n="1289c18" ed="T"/>問曰。汝今知我心不。玄賾奉答不知。大師乃<lb
 n="1289c19" ed="T"/>將手撝十方。一一述所證心已。十六中。面南<lb
 n="1289c20" ed="T"/>宴坐。閉目便終。春秋七十四。禮葬于馮茂山<lb
 n="1289c21" ed="T"/>塔中。至今宛如平昔。范陽盧子產。於安州寺<lb
 n="1289c22" ed="T"/>壁畫像。前兵部尚書隴西李逈秀為讚曰。猗<lb
 n="1289c23" ed="T"/>歟上人。冥契道真。攝心絕智。高悟通神。無<lb
 n="1289c24" ed="T"/>生證果。現滅同塵。今茲變易。何歲有隣。大<lb
 n="1289c25" ed="T"/>師云。有一口屋。滿中總是糞穢草土。是何物。<lb
 n="1289c26" ed="T"/>又云。掃除却糞穢草土併當盡。一物亦無。是<lb
 n="1289c27" ed="T"/>何物。爾坐時平面端身正坐。寬放身心。盡空<lb
 n="1289c28" ed="T"/>際遠看一字。自有次第。若初心人攀緣多。且<lb
 n="1289c29" ed="T"/>向心中看一字。證後坐時。狀若曠野澤中。逈<pb n="1290a" id="T85.2837.1290a" ed="T"/><lb
 n="1290a01" ed="T"/>處獨一高山。山上露地坐。四顧遠看。無有邊<lb
 n="1290a02" ed="T"/>畔。坐時滿世界。寬放身心。住佛境界。清淨法<lb
 n="1290a03" ed="T"/>身。無有邊畔。其狀亦如是。又云。爾正證大<lb
 n="1290a04" ed="T"/>法身時。阿誰見證。又云。有佛三十二相。瓶亦<lb
 n="1290a05" ed="T"/>有三十二相不。住亦有三十二相不。乃至土<lb
 n="1290a06" ed="T"/>木瓦石。亦有三十二相不。又將火著。一長一<lb
 n="1290a07" ed="T"/>短並著。問若箇長。若箇短也。又見人然燈。及<lb
 n="1290a08" ed="T"/>造作萬物。皆云。此人作夢作術也。或云。不<lb
 n="1290a09" ed="T"/>造不作。物物皆是大般涅槃也。又云。了生即<lb
 n="1290a10" ed="T"/>是無生法。非離生法有無生。龍樹云。諸法不<lb
 n="1290a11" ed="T"/>自生。亦不從他生。不共不無因。是故知無<lb
 n="1290a12" ed="T"/>生。若法從緣生。是則無自性。若無自性者。<lb
 n="1290a13" ed="T"/>云何有法。又云。虛空無中邊。諸佛身亦然。我<lb
 n="1290a14" ed="T"/>印可汝了了見佛性處。是也。又云。汝正在寺<lb
 n="1290a15" ed="T"/>中坐禪時。山林樹下。亦有汝身坐禪不。一切<lb
 n="1290a16" ed="T"/>土木瓦石。亦能坐禪不。土木瓦石。亦能見色<lb
 n="1290a17" ed="T"/>聞聲。著衣持鉢不。楞伽經云。境界法身。是<lb
 n="1290a18" ed="T"/>也。<lb
 n="1290a19" ed="T"/>第七。唐朝荊州玉泉寺大師。諱秀。安州壽山<lb
 n="1290a20" ed="T"/>寺大師諱賾。洛州嵩山會善寺大師。諱安。此<lb
 n="1290a21" ed="T"/>三大師。是則天大聖皇后。應天神龍皇帝。太<lb
 n="1290a22" ed="T"/>上皇。前後為三主國師也。上忍大師授記云。<lb
 n="1290a23" ed="T"/>後傳吾道。只可十耳。俱承忍禪師後。按安<lb
 n="1290a24" ed="T"/>州壽山和上。撰楞伽佛人法志云。其秀禪<lb
 n="1290a25" ed="T"/>師。俗姓李。汴州尉氏人。遠涉江上。尋思慕<lb
 n="1290a26" ed="T"/>道。行至蘄州雙峯山忍禪師所。受得禪法。禪<lb
 n="1290a27" ed="T"/>燈默照。言語道斷。心行處滅。不出文記。後<lb
 n="1290a28" ed="T"/>居荊州玉泉寺。大足元年。召入東都。隨駕往<lb
 n="1290a29" ed="T"/>來二京教授。躬為帝師。則天大聖皇后。問神<pb n="1290b" id="T85.2837.1290b" ed="T"/><lb
 n="1290b01" ed="T"/>秀禪師曰。所傳之法。誰家宗旨。答曰。稟蘄<lb
 n="1290b02" ed="T"/>州東山法門。問。依何典誥。答曰。依文殊說<lb
 n="1290b03" ed="T"/>般若經一行三昧。則天曰。若論修道。更不過<lb
 n="1290b04" ed="T"/>東山法門。以秀是忍門人。便成口實也。應<lb
 n="1290b05" ed="T"/>天神龍皇帝神龍元年三月十三日。勅。禪師<lb
 n="1290b06" ed="T"/>迹遠俗塵。神遊物外。契無相之妙理。化有結<lb
 n="1290b07" ed="T"/>之迷途。定水內澄。戒珠外徹。弟子歸心釋教。<lb
 n="1290b08" ed="T"/>載佇津梁。冀啟法門。思逢道首。禪師昨欲歸<lb
 n="1290b09" ed="T"/>本州者。不須。幸副翹仰之懷。勿滯枌榆之戀。<lb
 n="1290b10" ed="T"/>遣書示意。指不多云。禪師二帝欽承。兩京開<lb
 n="1290b11" ed="T"/>化。朝野蒙益。度人無數。勅於本生大村李為<lb
 n="1290b12" ed="T"/>置報恩寺。以神龍二年二月二十八日。不疾<lb
 n="1290b13" ed="T"/>宴坐。遺囑三字云。屈曲直。便終東都天宮<lb
 n="1290b14" ed="T"/>寺。春秋一百餘歲。合城四眾。廣飾宮幢。禮<lb
 n="1290b15" ed="T"/>葬龍門山。駙馬公主。咸設祭文。勅故秀禪<lb
 n="1290b16" ed="T"/>師。妙識外融。靈機內徹。探不二之奧。獨得髻<lb
 n="1290b17" ed="T"/>珠。守真一之門。孤懸心鏡。至靈應物。色會<lb
 n="1290b18" ed="T"/>神明。無為自居。塵清累遣。其頤轉慕。精爽日<lb
 n="1290b19" ed="T"/>聰。方將洞前識之玄微。導群生之耳目。不意<lb
 n="1290b20" ed="T"/>大悲同體。委化從權。一傷泥日之論。長想意<lb
 n="1290b21" ed="T"/>傳之教雖理絕名相。無待於追崇。而念切師<lb
 n="1290b22" ed="T"/>資。願存於榮飾。可贈為大通禪師。又勅宜差<lb
 n="1290b23" ed="T"/>太子洗馬盧正權。充使送至荊州。安置度門<lb
 n="1290b24" ed="T"/>人。寺額亦付正權。將迴日奏聞。門人讚曰。<lb
 n="1290b25" ed="T"/>至矣我師。道窮真諦。清淨解脫。圓明實際。演<lb
 n="1290b26" ed="T"/>無上道。開無上惠。迹泯一心。心忘三世。假<lb
 n="1290b27" ed="T"/>言顯理。順理而契。長為法舟。濟何所濟。大師<lb
 n="1290b28" ed="T"/>云。涅槃經說善解一字。名曰律師。文出經<lb
 n="1290b29" ed="T"/>中證在中內。又云。此心有心不。心是何心。<pb n="1290c" id="T85.2837.1290c" ed="T"/><lb
 n="1290c01" ed="T"/>又云。見色有色不。色是何色。又云。汝聞打鐘<lb
 n="1290c02" ed="T"/>聲打時有。未打時有。聲是何聲。又云。打鐘<lb
 n="1290c03" ed="T"/>聲。只在寺內有。十方世界亦有鐘聲不。又云。<lb
 n="1290c04" ed="T"/>身滅影不滅。橋流水不流。我之道法。總會歸<lb
 n="1290c05" ed="T"/>體用兩字。亦曰。重玄門。亦曰轉法輪。亦曰道<lb
 n="1290c06" ed="T"/>果。又云。未見時見。見時見更見。又云。瓔珞<lb
 n="1290c07" ed="T"/>經云。菩薩照寂佛寂照。又云。芥子入須彌。須<lb
 n="1290c08" ed="T"/>彌入芥子也。又見飛鳥過。問云。是何物。又<lb
 n="1290c09" ed="T"/>云。汝向了𠄏樹枝頭坐禪去時得不。又云。汝<lb
 n="1290c10" ed="T"/>直入壁中過得不。又云。涅槃經說。有無邊身<lb
 n="1290c11" ed="T"/>菩薩。從東方來。菩薩身既無邊際。云何更從<lb
 n="1290c12" ed="T"/>東方來。何故不從西方來。南方北方來。可即<lb
 n="1290c13" ed="T"/>不得也。第八唐朝洛州嵩高山普寂禪師。嵩<lb
 n="1290c14" ed="T"/>山敬賢禪師。長安蘭山義福禪師。藍田玉山<lb
 n="1290c15" ed="T"/>惠福禪師。並同一師學法侶應行。俱承大通<lb
 n="1290c16" ed="T"/>和上後。少小出家。清淨戒行。尋師問道。遠<lb
 n="1290c17" ed="T"/>訪禪門。行至荊州玉泉寺。遇大通和上諱秀。<lb
 n="1290c18" ed="T"/>蒙授禪法。諸師等奉事大師十有餘年。豁然<lb
 n="1290c19" ed="T"/>自證。禪珠獨照。大師付囑普寂。敬賢。義福。<lb
 n="1290c20" ed="T"/>惠福等。照世炬燈。傳頗梨大鏡。天下坐禪人。<lb
 n="1290c21" ed="T"/>歎四箇禪師曰。法山淨。法海清。法鏡朗。法燈<lb
 n="1290c22" ed="T"/>明。宴坐名山。澄神邃谷。德冥性海。行茂禪<lb
 n="1290c23" ed="T"/>枝。清淨無為。蕭然獨步。禪燈默照。學者皆證<lb
 n="1290c24" ed="T"/>佛心也。自宋朝以來。大德禪師。代代相承。起<lb
 n="1290c25" ed="T"/>自宋求那跋陀羅三藏。歷代傳燈。至于唐朝<lb
 n="1290c26" ed="T"/>總八代。得道獲果。有二十四人也。</ab></div>
</body></text></TEI>